華嚴經疏論纂要序

大方廣佛華嚴經者．乃毗盧遮那世尊於菩提場始成正覺．七處九會稱性頓演如來果海羣生性源．及因地六位菩薩修證之軌範也。夫說既稱性則是恆常之說。所謂眾生說。國土說．三世一切說。處窮法界時徹三際。旨趣宏深．言詮無盡。既非海墨所能書。抑豈貝葉而可悉。但隨機見聞廣略有異耳。按西域記。此經有三本。上本有十箇三千大千世界微塵數偈．一箇四天下微塵數品。中本有四十九萬八千八百偈．一千二百品。下本有十萬偈．四十八品。蓋摩訶衍藏是文殊師利與阿難海於鐵圍山間結集。此經收入龍宮。後龍樹菩薩入宮．見上中二本非閻浮提人心力能持．遂記下本歸於人間。今傳來此方者。晉義熙十四年北天竺三藏佛度跋陀羅所譯六十卷。(即支法領所請之本．三十四品八會。)唐證聖元年于闐三藏實叉難陀所譯凡八十卷。皆是十萬偈之略。以譯未盡．故其具本言在遮拘槃國。然經雖未盡．義亦周圓。染指知味．存乎其人。其八十卷經。清涼國師有疏鈔．棗栢長者有論．世所盛行。疏鈔則窮源極委．章分句析。不唯是此經標準。實乃如來世尊一代時教之標準也。論則廣論佛意．會歸自心。不唯是此經閫奧．實乃宗門之閫奧也。禪者喜讀論而不知疏鈔之廣大精微。講者喜讀疏鈔而不知論之直捷痛快。兩者皆失之也。(道霈)年二十五。始遇華嚴。如貧獲摩尼．饑餐王饍。悲喜踊躍．無以云喻。昔人謂亡軀得其死所．竭思有其所歸。斯言不我欺也。遂矢志生生依經修證。自是涵泳經文．研窮疏論．餘三十年．粗知門戶次第。但疏論異旨．悟者難於和會。文言廣博。讀者憚於浩繁。於是不揣漫於疏論纂其精要．合註本經。竊欲令大地含生．凡厥有心者。同入斯門。啟自心文殊決擇妙慧。圓自性普賢恆沙功德。願周法界．則毗盧是師。果辦一生．則善財為友。於一毛端．頓周塵剎．參禮知識。於剎那際．徧窮劫海．津濟羣生。仰報佛恩．少盡卑願云爾。今於經前先示大意．凡六段。使稍知梗概。然後臨文．則井然有序也。其智力有餘者．自當博閱疏論全書。此但撮其旨要耳。

時康熙七年歲在戊申四月朔旦道霈書於聖箭堂

補刊華嚴經疏論纂要序

蓋聞蔭法雲於真際．火宅晨涼。曜慧日於康衢．重昏夜曉。經之為功也鉅矣。余於西來大旨．茫未有知。然曩時薄宦東邦。風塵勞攘。每思息轍田園．仿遠法師結社東林．劉遺民．雷次宗．服膺請教故事。手一卷經．修清淨業。十有餘年．志焉未逮。自來閩嶠．更溢塵氛。歡喜煩惱．一切因緣．枝梧樛葛。然而手握牟尼一串．心證如來。或偶游蘭若之中．靜聆梵唄。便覺心目間．有白日虛秋清風適夏景象。所謂投清珠於濁水．濁水不得不清．投佛想於凡心．凡心不得不佛者．非虛言也。鼓山了堂法師．心通正覺．力振頹綱．為今日之道林慧遠。以華嚴經疏論纂要示余。余受而讀之。知摩訶衍藏．寶出龍宮。清涼國師為之疏。棗栢長者為之論。微顯闡幽．為修證之極軌。而七處九會．三十六品之同異指歸．鈍根者恐未盡曉。故為霖法師以其定慧著疏論纂要。直接清涼棗栢之心傳．暢衍毗盧遮那之妙諦。津梁後起．一片婆心。昔龍樹以此經為閻浮提人心力能持。況疏之論之．又從而闡發之。真能使身光徧照盡空法界．智光徧照真俗重重法界矣。謂非先覺之傳燈．名山之鎮寶歟。惟是康熙初年．鋟板流傳．今百有餘歲。前乎此者護持未善。故其板殘缺頗多。而庋板之永通齋及經樓．又災於風。今之維新者．余所重葺也。了堂法師銳志中興．百廢俱舉。尤疚心於是經之缺而商於余。謂毗盧心印．慧命攸關。倘不補刊．心傳將絕。余惟人能宏道．法假人傳。師欲圓成勝果．護此寶藏。余敢不益勵前修．襄茲善舉。計缺頁二千二百九十有五。缺字九十一萬八千有奇。亟屬法師敬付剞劂。始事於嘉慶丙寅孟夏。閱歲告成。寶相重圓．真光耀彩。佛力無邊．余非敢多以為功也。然竊謂宅生者緣。緣離則廢．緣合則成。此舉微有補於佛門。雖浪裏蘋花．雪中鴻爪．亦不得謂之偶然事矣。其偶然者．緣也。其非偶然者．亦緣也。匪云外護．聊結小因。庶幾天池露滴．味合百川。華嶽塵封．高毋萬仞。遂余初志．普彼眾生。惺惺相惜．願大千世界人人無九惱十纏。覺覺皆通．願極樂國中處處少三毒八難云爾。

潯陽熊官梅沐手謹序

書刻華嚴經疏論纂要緣起

(大材)總丱皈依　鼓山先師老和尚座下。忝與為大師同門。而大師親承衣鉢．繼主法席。一坐十餘載．大闡宗猷．震動宇內。法緣浩浩．在處建立法幢。聞名覩相．擕幼扶老．皈禮恐後．不啻古佛再世。而(大材)尚作門外漢．慚愧孰甚。然而師友琢磨之功．日漸日深。實未嘗一旦敢忘所自。大師雖主持宗門．而平生游泳華嚴．棲心法界。觀其智願廣大．乃與毗盧文殊普賢及諸聖師．聲氣相同．臭味相似．無間然矣。故四十餘年以來．探討清涼疏鈔．研窮棗栢合論。焚膏繼晷．手不釋卷。剖大千經卷於一塵之內．收普眼法門於一字之中。七處九會．六相十玄．以及信解行證諸細大法門．莫不瀾翻於海口．涌現於毫端．恢恢焉有餘刃矣。然大士以利物為懷。四依以弘經是務。慮疏論部帙重疊。後學難以受持。故十載以來．躬自秉筆。刪繁取要．直註本經。命名曰大方廣佛華嚴經疏論纂要焉。一句之下．直徹根源。一字之內．包含無盡。無剩文無遺義。譬如鵝王擇乳．獅子咬人。真法海之奇珍．成佛之寶券。自清涼棗栢相傳以來．將千有餘載．未有精微廣大直截痛快若此者也。吾師豈惟清涼棗栢之功臣．實乃毗盧文殊普賢之嫡胤也。故出現品云。此經珍寶不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子．生如來家．種如來相諸善根者。佛子．若無此等佛之真子．如是法門不久散滅。何以故。一切二乘不聞此經。何况受持．讀誦．書寫．分別解說。唯諸菩薩乃能如是。信然哉。由是不揣綿力。首輸微貲。請先繕寫成書。然後募眾刊佈．以廣法施。蒙師不靳．慨然俞允。乃請王正先熊子偉二名士精心謄錄．成茲勝舉。起手於康熙戊午夏六月．告竣於庚申夏六月。是役也．皆仗諸聖師慈廕之恩。與此大經冥護之力。永離障緣。頓成巨績。願迴茲功德．與法界凡有知識者．同遊華藏之門．繁興普賢之行。報莫報之洪恩．酬難酬之微志云爾。

時康熙十九年歲在庚申臘月如來成道日閩富沙桂林菩薩戒弟子謝旌大材盥沐焚香拜題

清涼國師傳

國師諱澄觀．字大休．會稽人。姓夏侯氏。生於開元戊寅。天寶七年出家。至肅宗二年丁酉受具。即以十事自勵曰。體不捐沙門之表。心不違如來之制。坐不背法界之經。性不染情礙之境。足不履尼寺之塵。脇不觸居士之榻。目不視非儀之綵。舌不味過午之餚。手不釋圓明之珠。宿不離衣鉢之側。從牛頭忠徑山欽問西來宗旨。授華嚴圓教於京都詵禪師。至大曆三年．代宗詔入內．與大辯正三藏譯經．為潤文大德。既而辭入五臺大華嚴寺。覃思華嚴。至建中四年．下筆著疏。先求瑞應。一夕．夢金容當陽山峙．光相顒顒。因以手捧。既覺而喜。以謂獲光明徧照之徵。自是落筆無停思。乃以信解行證分華嚴為四科。理無不包。師每慨舊疏未盡經旨。唯賢首國師頗涉淵源。遂宗承之製疏。凡歷四年而文成．為四十卷。又夢身為龍．矯首南臺．尾蟠北臺．宛轉凌虛．鱗鬣耀日。須臾於青冥變百千蜿蜒分散四方而去。識者以為流通之象也。初為眾講之。感景雲凝停講堂庭前之空中。後又為僧叡等著隨疏演義四十卷。隨文手鏡一百卷。丙子十二年．宣河東節度使禮部尚書李詵．備禮迎法師澄觀入京。師至。有旨命同罽賓三藏般若翻譯烏茶國所進華嚴後分入不思議解脫境界普賢行願品梵筴。帝親預譯場。一日不至．即差僧寂光依僧說欲云。皇帝國事因緣．與欲清淨。師承睿旨．翻宣既就．成四十卷。復命製疏解釋。後又略其廣疏．釋末後普賢十大願一卷別行．謂之別行疏。帝天縱聖明．一覽玄論．廓然自得。於是敕有司備禮鑄印．遷國師。統天下緇徒。號僧統清涼國師。開成三年三月六日．將示寂。謂其徒海岸等曰。吾聞偶運無功．先聖悼歎。復質無行．古人恥之。無昭穆動靜。無綸緒往復。勿穿鑿異端。勿順非辯偽。勿迷陷邪心。勿固牢鬬諍。大明不能破長夜之昏。慈母不能保身後之子。當取信於佛。無取信於人。真理玄微．非言說所顯。要以深心體解．朗然現前。對境無心．逢緣不動。則不孤我矣。言訖而逝。師生歷九朝盛世。為七帝門師。春秋一百有二。僧臘八十有八。身長九尺四寸。垂手過膝。口四十齒。目光夜發．晝視不瞬。才供二筆。聲韻如鐘。文宗以祖聖崇仰．特輟朝三日。臣民縞素。奉全身塔於終南山。未幾有梵僧到闕。表稱於蔥嶺見二使者凌空而過．以咒止而問之。答曰。北印度文殊堂神也。東取華嚴菩薩大牙歸國供養。有旨啟塔。果失一牙。唯三十九存焉。遂闍維。舍利光明瑩潤。舌如紅蓮色。賜諡仍號清涼國師玅覺之塔。相國裴休奉敕撰碑。文宗皇帝敕寫國師真奉安大興唐寺供養。御製讚曰。朕觀法界．曠閴無垠。應緣成事．允用虛根。清涼國師．體象啟門。奄有法界．我祖聿尊。教融海嶽．恩廓乾坤。首相二疏．拔擢幽昏。間氣斯來．拱承佛日。四海光凝．九州慶溢。敞金仙門．奪古賢席。大手名曹．橫經請益。仰師鴻休．保余遐曆。爰抒顓毫．式揚茂實。真空罔盡．機就而駕。白月虛秋．清風適夏。妙有不遷．緣息而化。邈爾禹儀．煥乎精舍。

李長者傳

長者諱通玄。出唐宗室。不涉世緣．清淨自居．以華嚴為業。身長七尺二寸。疎眉秀目。修髯美茂。首冠樺皮之冠。麻衣博袖．跣足而行。開元二十七年曳杖荷笻至於太原。村名大賢。有高山奴者。尚德慕義。長者逕詣其門。山奴諦瞻神儀．罄折禮接。每旦惟食棗十顆．栢葉餅如匕大者一枚。掩室獨處．棲心法界．如是者三稔。復至馬氏古佛堂端居十年。一日。囊挈經書．遵道而去。行數里．路逢一虎．當塗馴伏．如有所待。長者語之曰。吾將著論釋華嚴經．可與擇一棲止處。遂將經囊挂於虎背。隨其所止。於是虎望神福山原．直入三十餘里。於一土龕前．便自蹲住。長者旋收經囊．置於龕內。虎乃屢顧。妥尾而去。其龕瑩潔．廣袤丈餘。龕四旁舊無泉㵎。長者始來之夕．風雷暴作．拔去一古松．松根之下．涌出一泉甚深．清冽甘美．時人號為長者泉。長者著論．每夕口出白光．以代燈燭。有二天女常為長者汲水焚香供給紙筆。卯辰之際．供諸淨饌．歷於五年。著論已終．遂爾絕迹。忽一日出山訪舊止之里。適值鄉人聚族合樂。長者徧語之曰。汝等好住．吾將欲歸。眾乃罷樂．驚惶相顧。咸皆惻愴．堅請留止。長者曰。借滿百年．亦當歸去耳。於是眾送長者入山。旋踵之頃．嵐霧四起．景物不分．眾皆驚愕。翌日結伴登山．長者已坐化龕中矣。時當春三月二十有八日。耆舊澘注．轝荷擇地於大山之陰．奉藏全身．累石為墳。即今方山逝多蘭若是也。至大曆九年。有僧廣超遊蘭若中。獲長者所著華嚴論四十卷。十二緣生解迷顯智成悲十明論一卷。復有論會釋七卷。傳寫顯揚．徧於并汾。廣超門人道光．能繼師志。肩負二論．遊於燕趙．昭示淮泗。凡後代南北學人．悉得參詳論文．宗承長者．優入華藏者．超光二比丘之功也。未幾。閩福州開元寺沙門志寗．以經論各帙．讀者難為和會。乃特稽首諸佛毗盧遮那．一切聖賢．願垂加護。從第八卷入經．分別經文．將論合於每節之下．使讀者開經見論．謂之合論。共成一百二十卷。世所盛行．皆此本也。宋覺範德洪禪師贊曰。鬚眉如畫頎而美。風神如秋氣奇偉。平生歸宿東北方。長勞動中寂而止。翛然跣足散衣行。智智用中不乖體。帝王家生得自在。壽量不書絕終始。虎受使令心境空。女為伴助憎愛棄。冠巾傳心即俗真。方隅示法即事理。只將棗栢薦齋鉢。我來閻浮非著味。自然光明生齒牙。我談辭章皆實義。佛子授汝以顯訣。一言便足超十地。隨順無明起諸有。若不隨順諸有離。聖賢酪生凡乳中。只由觀照戒定慧。是謂大士同體悲。令我頓入一切智。作大佛事徧塵剎。華藏界中容頓轡。以空為座禮十身。以願為舌說千偈。如以花說無邊春。如以滴說大海味。稽首世間妙蓮華。願常清淨出泥滓。

大方廣佛華嚴經疏論纂要目錄

第一卷　懸示(【校】此下原注云序二篇道霈序二紙謝旌緣起二紙案卷首尚有清涼國師及李長者傳)
第二卷　世主妙嚴品疏論纂要(之一)
第三卷　世主妙嚴品疏論纂要(之二)
第四卷　世主妙嚴品疏論纂要(之三)
第五卷　世主妙嚴品疏論纂要(之四)
第六卷　世主妙嚴品疏論纂要(之五)
第七卷　世主妙嚴品疏論纂要(之六)
第八卷　世主妙嚴品疏論纂要(之七)
第九卷　世主妙嚴品疏論纂要(之八)
第十卷　世主妙嚴品疏論纂要(之九)
第十一卷　世主妙嚴品疏論纂要(之十訖)
第十二卷　如來現相品疏論纂要(之一)
第十三卷　如來現相品疏論纂要(之二訖)
第十四卷　普賢三昧品疏論纂要
第十五卷　世界成就品疏論纂要
第十六卷　華藏世界品疏論纂要(之一)
第十七卷　華藏世界品疏論纂要(之二)
第十八卷　華藏世界品疏論纂要(之三訖)
第十九卷　毗盧遮那品疏論纂要
第二十卷　如來名號品疏論纂要
第二十一卷　四聖諦品疏論纂要
第二十二卷　光明覺品疏論纂要(之一)
第二十三卷　光明覺品疏論纂要(之二訖)
第二十四卷　菩薩問明品疏論纂要(之一)
第二十五卷　菩薩問明品疏論纂要(之二訖)
第二十六卷　淨行品疏論纂要
第二十七卷　賢首品疏論纂要(之一)
第二十八卷　賢首品疏論纂要(之二訖)
第二十九卷　升須彌山頂品疏論纂要
第三十卷　須彌頂上偈讚品疏論纂要
第三十一卷　十住品疏論纂要(之一)
第三十二卷　十住品疏論纂要(之二訖)
第三十三卷　梵行品疏論纂要
第三十四卷　初發心功德品疏論纂要(之一)
第三十五卷　初發心功德品疏論纂要(之二訖)
第三十六卷　明法品疏論纂要
第三十七卷　升夜摩天宮品疏論纂要　夜摩天宮偈讚品疏論纂要
第三十八卷　夜摩天宮偈讚品疏論纂要(之餘訖)
第三十九卷　十行品疏論纂要(之一)
第四十卷　十行品疏論纂要(之二)
第四十一卷　十行品疏論纂要(之三訖)
第四十二卷　十無盡藏品疏論纂要(之一)
第四十三卷　十無盡藏品疏論纂要(之二訖)
第四十四卷　升兜率天宮品疏論纂要(之一)
第四十五卷　升兜率天宮品疏論纂要(之二訖)
第四十六卷　兜率宮中偈讚品疏論纂要
第四十七卷　十迴向品疏論纂要(之一)
第四十八卷　十迴向品疏論纂要(之二)
第四十九卷　十迴向品疏論纂要(之三)
第五十卷　十迴向品疏論纂要(之四)
第五十一卷　十迴向品疏論纂要(之五)
第五十二卷　十迴向品疏論纂要(之六)
第五十三卷　十迴向品疏論纂要(之七)
第五十四卷　十迴向品疏論纂要(之八)
第五十五卷　十迴向品疏論纂要(之九)
第五十六卷　十迴向品疏論纂要(之十)
第五十七卷　十迴向品疏論纂要(之十一)
第五十八卷　十迴向品疏論纂要(之十二)
第五十九卷　十迴向品疏論纂要(之十三訖)
第六十卷　十地品疏論纂要(之一)
第六十一卷　十地品疏論纂要(之二)
第六十二卷　十地品疏論纂要(之三)
第六十三卷　十地品疏論纂要(之四)
第六十四卷　十地品疏論纂要(之五)
第六十五卷　十地品疏論纂要(之六)
第六十六卷　十地品疏論纂要(之七)
第六十七卷　十地品疏論纂要(之八)
第六十八卷　十地品疏論纂要(之九)
第六十九卷　十地品疏論纂要(之十)
第七十卷　十地品疏論纂要(之十一)
第七十一卷　十地品疏論纂要(之十二)
第七十二卷　十地品疏論纂要(之十三)
第七十三卷　十地品疏論纂要(之四訖)
第七十四卷　十定品疏論纂要(之一)
第七十五卷　十定品疏論纂要(之二)
第七十六卷　十定品疏論纂要(之三訖)
第七十七卷　十通品疏論纂要
第七十八卷　十忍品疏論纂要(之一)
第七十九卷　十忍品疏論纂要(之餘訖)
第八十卷　阿僧祇品疏論纂要　壽量品疏論纂要　諸菩薩住處品疏論纂要
第八十一卷　佛不思議法品疏論纂要(之一)
第八十二卷　佛不思議法品疏論纂要(之二訖)
第八十三卷　如來十身相海品疏論纂要
第八十四卷　如來隨好光明功德品疏論纂要
第八十五卷　普賢行品疏論纂要
第八十六卷　如來出現品疏論纂要(之一)
第八十七卷　如來出現品疏論纂要(之二)
第八十八卷　如來出現品疏論纂要(之三)
第八十九卷　如來出現品疏論纂要(之四訖)
第九十卷　離世間品疏論纂要(之一)
第九十一卷　離世間品疏論纂要(之二)
第九十二卷　離世間品疏論纂要(之三)
第九十三卷　離世間品疏論纂要(之四)
第九十四卷　離世間品疏論纂要(之五)
第九十五卷　離世間品疏論纂要(之六)
第九十六卷　離世間品疏論纂要(之七)
第九十七卷　離世間品疏論纂要(之八訖)
第九十八卷　入法界品疏論纂要(之一)
第九十九卷　入法界品疏論纂要(之二)
第一百卷　入法界品疏論纂要(之三)
第一百卷之一　入法界品疏論纂要(之四)
第一百卷之二　入法界品疏論纂要(之五)
第一百卷之三　入法界品疏論纂要(之六)
第一百卷之四　入法界品疏論纂要(之七)
第一百卷之五　入法界品疏論纂要(之八)
第一百卷之六　入法界品疏論纂要(之九)
第一百卷之七　入法界品疏論纂要(之十)
第一百卷之八　入法界品疏論纂要(之十一)
第一百卷之九　入法界品疏論纂要(之十二)
第一百卷之十　入法界品疏論纂要(之十三)
第一百卷之十一　入法界品疏論纂要(之十四)
第一百卷之十二　入法界品疏論纂要(之十五)
第一百卷之十三　入法界品疏論纂要(之十六)
第一百卷之十四　入法界品疏論纂要(之十七)
第一百卷之十五　入法界品疏論纂要(之十八)
第一百卷之十六　入法界品疏論纂要(之十九訖)
第一百卷之十七　行願品別行疏鈔纂要(之一)
第一百卷之十八　行願品別行疏鈔纂要(之二)
第一百卷之十九　行願品別行疏鈔纂要(之三)
第一百卷之二十　行願品別行疏鈔纂要(之四終)

大方廣佛華嚴經疏論纂要目錄(終)

大方廣佛華嚴經疏論纂要懸示卷第一(原本清初刊於鼓山。中經補版．別無他刻。今依補刊本重刊。但略易其行款排列。版心酌標品科。間有正訛考異之處．以【校】字識之。)

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

○經前懸示。疏論各有十門。取其大意。略立六段。一明處會品第。二分經之大科。三顯經之宗趣。四判經屬圓教。五示圓義分齊。六明所被之機。今初處會品第。

此一部全經。疏分為七處九會。三十九品。論分為十處。十會。四十品。疏論稍殊。意各有在。

【疏】七處九會。三十九品者。

○初會菩提場。普賢菩薩為會主。說毗盧遮那如來依正因果法門。自第一卷至十一卷。共六品經。六品者。世主妙嚴品。如來現相品。普賢三昧品。世界成就品。華藏世界品。毗盧遮那品。

○第二會普光明殿。文殊師利菩薩為會主。說十信法門。自十二卷至十五卷。共六品經。六品者。如來名號品。四聖諦品。光明覺品。菩薩問明品。淨行品。賢首品。

○第三會忉利天宮。法慧菩薩為會主。說十住法門。自十六卷至十八卷。共六品經。六品者。升須彌山頂品。須彌山頂偈讚品。十住品。梵行品。初發心功德品。明法品。

○第四會夜摩天宮。功德林菩薩為會主。說十行法門。自十九卷至二十一卷。共四品經。四品者。升夜摩天宮品。夜摩天宮偈讚品。十行品。十無盡藏品。

○第五會兜率天宮。金剛幢菩薩為會主。說十迴向法門。自二十二卷至三十三卷。共三品經。三品者。升兜率天宮品。兜率天宮偈讚品。十迴向品。

○第六會他化自在天宮。金剛藏菩薩為會主。說十地法門。自三十四卷至三十九卷。共一品經。一品者。即十地品。

○第七重會普光明殿。如來為會主。說阿僧祇數量法門。及如來隨好光明功德及普賢等諸菩薩。說十大三昧等等妙法門。自四十卷。至五十二卷。共十一品經。十一品者。普賢菩薩說十定品。十通品。十忍品。佛說阿僧祇品。心王菩薩說如來壽量品。諸菩薩住處品。(上明差別因)青蓮華藏菩薩說佛不思議法品。普賢菩薩說如來十身相海品。佛說如來隨好光明功德品。(上明差別果。)普賢菩薩說普賢行品。(明平等因。)說如來出現品。(明平等果。)上自二會來至此。一遍明六位因果。

○第八三會普光明殿。普賢菩薩為會主。說離世間法門。自五十三卷至五十九卷。共一品經。一品者。即離世間品。此二遍明六位因果。

○第九會逝多林。如來善友為會主。有本末二會。初世尊放光現相。答諸菩薩念請。為本會。次文殊師利菩薩從善住樓閣。出往人間。開悟六千比丘。及指善財參五十三知識。為末會。通為入法界品。自六十卷至八十卷。共一品經。一品者。即入法界品。此三遍明六位因果。

【論】十處十會。四十品經者。

○第一會在菩提場。示現初成正覺。凡六品經。同上。

○第二會在普光明殿。說十信位。凡六品經。同上。

○第三會在須彌山頂帝釋宮中。說十住位。凡六品經。同上。

○第四會在夜摩天宮。說十行位。凡四品經同上。

○第五會在兜率天宮。說十迴向位。凡三品經。同上。

○第六會在他化自在天宮。說十地位。凡一品經同上。

○第七會在第三禪天。說等覺法門。謂之普賢佛華三昧會。此會來文未足。如纓絡本業經具云。彼經是化三乘人已。後如來領至菩提樹下。却說初成佛時說華嚴經會次第。計此一會一品。通為十處。十會。四十品經。為此經十十成法。皆圓滿故。

○第八會在普光明殿。說十定法門。其定名入剎那際。為剎那是極短促。思慮不及之地。不同三乘別論生滅。如來出世．始終不離剎那際。為此定體．稱法界性。更無長短始終。三世總為一際故。不同古人釋此會為重會普光明殿。豈可見兩度三度重敘普光明殿。即云重會三會。令他作去來之見。如經意者。但以佛自體無作大悲為母。以一切種智為佛。以法無性無所依為時日歲月。以一切眾生根器為明鏡。佛于一切眾生心海。任物自見。各得自法。皆令向善。及得菩提。非是如來有重去重來相故。但明此普光明殿。是如來自性一切智種智之都體也。為依報所居。此剎那際定。是佛一切智種智之法性故。意在總括一切法界眾海會等總體。如王寶印．一時頓印。不可作重會去來之見。

○第九會在普光明殿說離世間品者。明從此重起信心發行。修十住。十行。十迴向。十地。十定。十通。十忍。乃至如來出現佛果位終。皆悉不離普賢舊行。為如來出現品前三十六品經。是自乘普賢行滿。出現品後離世間一品。純是果後利他普賢恆行。普印十方．無休息也。如善財見慈氏如來已。却令見文殊師利者。明今至果。不離初信之門。便聞普賢名。見普賢身等。普賢身者。即果後普賢之行。此品不同彼古人釋此會為三會普光明殿者。以法界門。不可作世情去來之見。如上所說。

○第十會在逝多林。說法界品。明此一會。普含諸會。及十方剎海法界虛空界總之一會。重重無盡。無盡重重。以六相十玄該之。以無思之心照之。可見。

○又云以世主妙嚴品為一會。以普光殿三會為一會。通前世主妙嚴品為二會。上升須彌．夜摩．兜率．他化．第三禪為五會。通前兩會為七會。法界品祇園人間為第八會。善財大塔廟處為第九會。以虛空法界一切處會為十會。古人云。九會者。為未知有十一地在第三禪說。此經總十法為準。不可說九也。

【評曰】此經處會品第。疏論所以不同者。各有其意。不必軒輊。其普光明殿重會三會之說。在圓融行布之間。疏所以分者。以圓融不礙行布也。論不分前後往來之相．一時頓說者。以行布不礙圓融也。其言似反。其意正合。故疏釋升須彌品云。言爾時者。即前二會時。主伴齊徧。演前二會之法也。何須舉前二會。欲明前會不散。成後會故。後必帶前。合成法界無礙會故一一法會無休息故。後後諸會皆同時故。若散前會。即無後故。所以唯約覺樹會者。此為本故。得佛處故。理實第二亦同此徧。若同時徧．何有九會。若有前後．何名同時。應云。即用之體．同時頓徧。即體之用．不壞前後。猶如印文。觀此。則疏意尤圓。善得六相之意。不滯一邊也。

○二分經之大科。此一部全經。清涼國師疏分為五周四分。而棗栢李長者論。略作十段長科。亦有五種因果徧周義。

【疏】五周四分者。

○一所信因果周。即舉果勸樂生信分。謂第一會菩提場。說毗盧遮那依正因果法門。自世主妙嚴品。至毗盧遮那品。凡六品經。前五品。顯如來依正果德。後一品。明佛本因。勸勵大心眾生。令生欣樂。以起淨信。故名所信因果周。亦名舉果勸樂生信分。

○二差別因果周。即修因契果生解分。謂第二會普光明殿起。經歷忉利。夜摩。兜率。他化自在。說十信。十住。十行。十迴向。十地。及重會普光明殿。說十定。至菩薩住處。共六品經。明差別因圓。後佛不思議法。如來十身相海。如來隨好光明功德。共三品經。明差別果滿。又十定以下六品經。明等覺。佛不思議法品以下三品經。明妙覺。

○三平等因果周。即於前會。說普賢行．如來出現．二品經。明平等因果。前普賢行．明因該果海。次如來出現．明果徹因源。因果不二．故名平等。連上差別二周。通名修因契果生解分。

○四成行因果周。即託法進修成行分。謂第八會三會普光明殿。說離世間法。即成行因果周。普慧雲興二百問。普賢瓶瀉二千酬。通明六位因果。自五十三卷。至五十九卷。共一品經。初通明五位之因。後明八相之果。此託圓融法界。進修成行。位位交羅。一位具足一切位。故沒其位名。但明圓融之行。故名託法進修成行分。

○五證入因果周。即依人證入成德分。謂第九會逝多林。說入法界法門。以諸菩薩念請。有三十問。具問如來果海中事。以果海離言。故如來但現相以答。復放光攝受。光中具見所問之事。令其現證。是為本會。次文殊師利從善住樓閣出。漸往人間大塔廟前。令六千比丘頓證。次指善財童子南詢。參五十三知識。通名末會。及善財末後見普賢身。入普賢菩薩一毛孔中。頓圓曠劫之果。故前三十八品。但該羅六位因果。令生信．發解．依之起行造修。至此。方為證入。故云依人證入成德分。若無實證。則前解行。俱為虛設。故以證終。

【論】十段長科者。

○一明始成正覺。即世主妙嚴品是。

○二明舉果勸修。即現相品已下。至毗盧遮那品。總五品經是。及前世主妙嚴品亦是。乃是舉佛所成之果。勸令人修。

○三明以果成信。即從佛名號品已下。至賢首品。六品經是。亦通取前世主妙嚴品已來總是。便以十箇智佛以為自心之果。以不動智佛為首。明自心智。隨分別性。無所動故。

○四明入真實證。從升須彌山頂品已下六品經是。以十住為體。住佛智慧家故。

○五明發行修行。從夜摩天宮已下四品經是。以十行為體。行佛行故。

○六明智悲相入。從升兜率天宮品已下三品經是。以十迴向為體。體圓真俗。成大悲故。

○七明蘊修成德。他化自在天中。十地一品經是。蘊修前三法。令慣習成就故。

○八明利生自在。從十定品已下。至離世間品。總十二品經是。以十地中蘊德成功。十一地利生行滿。方名法行圓滿佛。於始於終．無作體性．不移毫念。為以法界圓明大智之性。為十住見道之初。無時念故。三世無性故。總一時故。此非情識所知。唯智會故。

○九諸賢寄位。即已上六位諸菩薩。并佛出現品亦是。皆從性海大智境界中。方便出現其身。寄位成十信。十住。十行。十迴向。十地。及等覺位十一地法門。令凡夫信入。倣學依蹟。不迷其事。

○十明令凡實證者。以法界性中。安立十信等六位進修方便行。不離體用。不壞方便。其智彌高。其行彌下。逐根行滿。故名進修。隨力堪能。安立諸位。隨位知行。令不迷因果。使學者善明總別．依位成功。不滯始故。不離初故。即如下文善財等眾。優婆塞。優婆夷．童子．童女．各列有五百。具明十住。十行。十迴向。十地。十一地。五位。一位有十。通為五百。如六千比丘。通信亦不退。總云六千。一萬諸龍。以明萬行。如是之眾。並是凡夫。皆信是法界佛果智門故。而登十住十地諸位。故名令凡實證。

【評曰】疏論分經。大意皆同。論唯第九諸賢寄位一科。重收前六位。謂已上六位諸菩薩。并佛出現。是從性海大智境界中。方便出現其身。寄位成十信等。令凡夫信入。倣學依蹟．不迷其事。與疏不同。愚謂六位法門。乃三世諸佛修行成道之成式。亦是毗盧遮那如來因地修證之門。前菩提場一會。既舉其所成之果第二普光明殿已下諸會。明信住行向地等位。乃示其由因至果之蹟。離世間一品。則明其諸位之行。而法界一品。舉善財一人。經歷諸位．一生頓證。令大心凡夫．見賢思齊。直下承當。依法修證也。

【論】此一部之經。總有五種因果徧周義。

○一示成正覺因果徧周。即世主妙嚴品是。通下五品經總是。

○二進修因果徧周。從佛名號品已下。十信。十住。十行。十迴向。十地位中。共二十品經是。

○三定體徧周。即十定。十通。十忍等品是。

○四行海徧周。即普賢行品。離世間品是。

○五法界不思議大圓明智海徧周。即法界品是。以此一部之經。五品之內。品初皆有爾時世尊在摩竭提國以為品首者。明此五法。是一時．一法界．一剎那際．一體用．一切諸佛一共同之法。如是之法。不離十定之中剎那際。降神。入胎。示現成佛。入涅槃。不離一剎那際。更無移也。

【評曰】五周之義。疏論稍殊。各有所主。大旨無乖。讀者詳之。

○三顯經之宗趣。

【疏】語之所尚曰宗。宗之所歸曰趣。一切諸經。各自有宗。然楞伽云。一切法不生。不應立是宗者。斯言遣滯。若無宗之宗。宗說兼暢。今此經者。以法界理實緣起因果不思議為宗。而法界等言。諸經容有。未顯特異。故以不思議貫之。則法界等皆不思議。故為經宗。所以龍樹指此經為大不思議經。斯良證也。淨名但明作用不思議解脫。蓋是一分之義。未顯法界融通等不思議。故不同也。其中釋義有四門。第一別開法界以成因果。謂普賢法界為因。遮那法界為果。是故因果不離理實法界。第二會融因果以同法界。第三法界因果．分明顯示。第四法界因果．雙融俱離。性相混然．無礙自在。已上四門．各有十義五對。互為宗趣。具如疏明。上之四門。初一即體之用。次一即用之體。三即體用雙顯。四即體用鎔融。又初一即因果緣起。次一即理實法界。三即雙明。後一即不思議。既以第四融前。則四門一揆。

【論】此經名毗盧遮那大智法界本真自體寂用圓滿果德法報性相無礙佛自所乘為宗。法華云。乘此寶乘。直至道場。此經云。有樂求佛果者。說最勝乘。上乘。無上乘。不思議乘等。是為令初心者。志樂廣大。還得如來大智之果。與自智合一無二故。此經宗趣．甚深難信。若有信此經中如來大智境界佛果法門而自有之。勝過承事十佛剎微塵數諸佛．經於一劫．所有功德。賢首品頌云。一切世界諸羣生。少有欲求聲聞乘。求獨覺者轉復少。趣大乘者甚希有。趣大乘者猶為易。能信此法倍甚難。為此經宗趣。說入佛果．不逾剎那。但隔迷悟。說無量劫．不移一時。說從凡夫地創見道時。因果一時．無前後際。不見未成佛時。不見成正覺時。不見煩惱斷。不見菩提證。畢竟不移毫念。修習五十位滿。一切種智．悉皆成就。總別．同異．成壞．一時自在。皆非世情所見。是故難信也。其所信者。如經下文。十信之位。金色世界．不動智佛。上首菩薩名文殊師利。此云妙德。云金色者。明白淨無垢。即法身之理。不動智佛者．即理中智也。一切凡聖。等共有之。故云一切處文殊師利。一切處金色世界。一切處不動智佛。今之信者。當信自心無依住性妙慧解脫．是自文殊。於心無依住中。無性妙理．有自在分別．無性可動．名不動智佛。理智無二．妙用自在。是故一切諸佛。從此信生。故號文殊為十方諸佛之母。亦號文殊為童子菩薩。為皆以信為初生故。信心成就。即以定慧觀智力印之。一念相應。名十住初心。便成正覺。取能行行處。號曰普賢。取妙慧無依處．號曰妙德。取善能分別知根之智．號之為不動智佛。且能信處．號曰信心。自契相應。名為住心。為住佛所住妙慧解脫．相盡無生法故。若心外有佛．不名信心。名為邪見人也。一切諸佛皆同自心。一切眾生皆同自性。性無依故．體無差別。以此同體妙慧。知諸佛心。及眾生心。應如是信解。不自欺誑。是故此經宗趣。為大心眾生入佛根本大智佛果。一念契真．理智同現．即名為佛。為法界道理。見則無初中後故。是故法華經。為迴三乘劣解者。令龍女非器．剎那成佛。明信心廣大．非權施設。所修實教．不迂滯故。言龍女年始八歲者。表今生始學。非舊學故。言畜生女者。明非過去積修。乃此生所信法門．理直無滯故。法界體性。非三世收。一念應真．三世情盡。智無出沒．即佛果故。為劣解眾生．興度八相等事。娑婆世界舉眾遙見龍女即往南方無垢世界成佛者。解云。南方者。為明為正。以主離故。離為明。為日。為虛無。即無垢也。舉眾遙見者。明三乘權學。信而未自證。故言遙見。夫法界一真。自他相徹。若當自得。焉得稱遙見。此經即令善財一生得佛。解云。一生者。從凡夫地起信之後。十住初心契無生也。即任法界智生。非業生也。至文廣釋。今且略明此經宗趣佛果法門竟。博達君子。可試思焉。

【評曰】此經宗趣。疏折衷諸家。以法界理實緣起因果不思議為宗。而論於法界之上。加毗盧大智之言。而法界下。加體用法報性相無礙等言。與疏法界緣起不思議之義．其意大同。但疏中廣明法界緣起．義甚玄妙。而論令大心眾生。於此經中自信如來大智境界佛果法門．本自有之。金色世界．明白淨無垢法身之理。不動智佛．即理中智。自心無依住妙慧。是自文殊。凡聖共有。故云一切處文殊師利。一切處金色世界。一切處不動智佛。意尤痛切。讀者毋忽。

○四判經屬圓教。

【疏】。以義分教。教類有五。即賢首所立。一小乘教。二大乘始教。三終教。四頓教。五圓教。初即天台藏教。二始教者。亦名分教。以深密第二第三時教。同許定性無性．俱不成佛。故今合之。總為一教。此既未盡大乘法理。故立為初。有不成佛。故名為分。三終教者。亦名實教。定性二乘．無性闡提。悉當成佛。方盡大乘至極之說。故立為終。以稱實理。故名為實。四頓教者。但一念不生．即名為佛。(達摩碑云。心有也。曠劫而滯凡夫。心無也。剎那而登正覺。下經云。法性本空寂。無取亦無見。性空即是佛。不可得思量。)不依地位漸次而說。故立為頓。如思益云。得諸法正性者。不從一地至於一地。不同於前．漸次修行。不同於後．圓融具德。故名為頓。頓詮此理。故名頓教。天台所以不立者。以四教中皆有一絕言故。今乃開者。頓顯絕言。別為一類離念機故。即順禪宗。(達摩以心傳心。正是斯教。若不指一言以直說即心是佛。心要何由可傳。故寄無言之言。直詮絕言之理。教亦明矣。是故禪宗。不出頓教也。)五圓教者。明一位即一切位。一切位即一位。是故十信滿心。即攝五位成正覺等。依普賢法界。帝網重重。主伴具足。故名圓教。如此經說。(圓義分齊中廣明。)

【論】中廣引東土西天諸家立教訖。乃云。通玄自參聖教。隨己管窺。以述意懷。用呈後哲。準其教旨。略立十種教。總該佛日出興始終教意。何者為十。第一時說小乘純有教。第二時說般若破有明空教。第三時說解深密經．和會空有．明不空不有教。第四時說楞伽經。明契假即真教。第五時說維摩經。即俗恆真教。第六時說法華經。明引權歸實教。第七時說涅槃經。令諸三乘捨權向實教。第八時說華嚴經。於剎那際。通攝十世圓融。無始終前後通該教。第九共不共教。(謂同聞異解。)第十不共共教。(謂華嚴會上。十方雲集。諸來菩薩。及天龍八部等。各各差殊。同得聞毗盧遮那果德法門。具同具別．圓融自在。)如是十教。總是如來於本法界．一剎那際．一時．一聲．頓印如響。隨諸眾生自分根力漸頓不同。是故于今。以圓數故。略分十種教門。用彰進修解行差別。

【評曰】論立十種教。總依如來無三世智海．一剎那際一時頓說。由根不同．差別自生。正是華嚴圓頓教旨。雖別是一家之論。與諸古德所立。大旨無違。今錄其條目于此。以備參考。廣釋如論。

○五示圓義分齊。

【疏】已知此經．總屬圓教。未知圓義分齊云何。然此教海宏深．包含無外。色空交映．德用重重。語其橫收．全收五教。乃至人天．總無不包。方顯深廣。其猶百川不攝大海。大海必攝百川。雖攝百川．同一鹹味。故隨一滴．逈異百川。前之四教．不攝于圓。圓必攝四。雖攝于四．圓以貫之。故十善五戒．亦圓教攝。尚非三四。况初二耶。斯則有其所通。無其所局。故此圓教。語廣．明無量乘。語深．唯顯一乘。一乘有二。一同教一乘。同頓同實故。二別教一乘。唯圓融具德故。以別該同．皆圓教攝。今明別教一乘。略顯四門。一明所依體事。(即事法界。)二攝歸真實。(即理法界。)三彰其無礙。(即事理無礙法界。)四周徧含容。(即事事無礙法界。)各有十門．以顯無盡。初中十者。一教義。(教即能詮。即前五教。乃至香光等。義即所詮。即五教等一切義理。)二理事。(理．即生空所顯。二空所顯。無性真如等理。事．即色心身方等事。)三境智。(即五教所觀之境．能觀之智。總收不出二諦．二智。別即小乘四諦涅槃為境。無漏淨慧為智。及他心等十智。始教亦通四諦．二諦等為境。加行根本後得等智。終教則是三諦等境。權實無礙等智。頓教則無境為境。絕智為智。圓教則無盡之境。無盡之智。)四行位。(五教修行不同。得位差別。位通因果。)五因果。(自互不通。如七方便等為因。須陀洹等為果。等覺已下皆因。妙覺為果等。)六依正。(依即國土。正即佛身等。)七體用。(體即法報等。用則應化等。)八人法。(人則覺者等。法則菩提等。)九逆順。(逆則婆須無厭等。順則觀音正趣等。)十應感。(應即赴感佛菩薩等。感即當機菩薩眾生等。各隨五教以辨差別。已上十對。總相該收。為十玄所依體事。若以義取。隨一事上即有十對。故下但約一塵。即具十對。上明所依體事竟)

○第二攝歸真實者。即真空絕相。經云。法性本空寂。無取亦無見。性空即是佛。不可得思量。亦有十義如法界觀。(杜順和尚法界觀中。總有三觀。一真空絕相觀。二事理無礙觀。三周徧含容觀。即今疏後之三門。攝歸真實．即真空絕相。於中自有四句十門。一會色歸空觀。二明空即色觀。三色空無礙觀。四泯絕無寄觀。此為四句。前二各四。故為十門。具如法界觀。上攝歸真實竟。)

○第三彰其無礙。然上十對．皆悉無礙。今且約事理．以顯無礙。亦有十門。一理徧於事門。(謂無分限之理。全徧有分限事中。故一一纖塵．理皆圓足。理不全徧。則理可分。事不全攝。則事不即理。如一纖塵。事事皆爾。正徧此時。不妨餘徧故。亦非餘處無理．全此全彼。亦非二理。)二事徧於理門。(謂有分之事。全同無分之理故。一小塵．即徧法界。以事無別體。還如理故。若不全同．則不如理。然相徧二門．超情難見。何者。謂事既有分。理即無分。如何得徧。若塵徧法界。塵應非小。理徧同事。應如小塵。今明由事與理．有非一非異義故。以非異故．全同。以非一故．不壞分無分。則事理兩分。如海之波。一波全徧大海。以同海故。大海全在小波。以海無二故。全在一波。亦全在諸波。同一海故。)三依理成事門。(事要因理成者。以諸緣起。皆無自性故。由無性理。事方成故。故中論云。以有空義故。一切法得成。又離真心。無別體故。)四事能顯理門。(謂由事攬理成。故事虛而理實。以事虛故。能顯實理。事若有實。實理則隱。以事虛故。全事中之理．挺然顯露。如波相虛。令水現也。)五以理奪事門。(謂事既全理。則事盡無遺。如水奪波。波相全盡。)六事能隱理門。(謂真理隨緣而成事。遂令事顯理不現也。如水成波．動顯靜隱。)七真理即事門。(謂凡是真理．必非事外。以是法無我理故。空即色故。理即是事。方為真理。)八事法即理門。(謂緣集必無自性。舉體即真故。上之二門．正明二諦不相違義。)九真理非事門。(謂即妄之真．異于妄故。如溼非動。)十事法非理門。(謂即真之妄．異于真故。如動非溼。上七八二門．明事理非異。九十二門．明事理非一。故為無為。非一非異。第四迴向云。於有為界示無為法。而不滅壞有為之相。於無為界示有為法。而不分別無為之性。)上之十事。同一緣起。故云無礙。約理望事。有成(依理成事。)有壞。(以理奪事。)有即(真理即事。)有離。(真理非事。)事望于理。有顯(事能顯理。)有隱。(事能隱理。)有一(事法即理。)有異。(事法非理。)逆(奪事非事。)順(成事即事。)自在。(欲成即成．欲壞即壞。)無障無礙。(成不礙壞。壞不礙成。顯不礙隱。隱不礙顯。故云無礙。)同時(正當成時。即是壞等。故得同時。)頓起。(四對皆無前卻。故云頓起。)深思。令觀明現。以成理事圓融無礙觀也。

○第四周徧含容。即事事無礙。且依古德。顯十玄門。於中文二。先正辨玄門。二明其所以。今初。一同時具足相應門。(如海一滴。味具百川。以是總故。冠於九門之初。經云。一切法門無盡海。同會一法道場中。又云。華藏世界所有塵。一一塵中見法界。一塵既爾。法法皆然。)二廣狹自在無礙門。(別中先辨此者。是別門之由。由上事理無礙中。事理相徧故。生下諸門。且約事如理徧故廣。不壞事相故狹。故為事事無礙之始。七十六經摩耶夫人云。善男子。我身形量。雖不踰本。然其實已超過世間。量同虛空。悉能容受十方菩薩受生莊嚴宮殿。此文即廣狹自在也。如一尺之鏡。現千里之影。)三一多相容不同門。(由廣狹無礙．所徧有多。以己望多。故有一多相容。相容則二體俱存。但力用交徹耳。如一微塵。舒己徧入一切法中。即攝一切令入己內。舒攝同時。無障無礙。一塵既爾。塵塵互攝。亦復如是。華藏偈云。以一剎種入一切。一切入一亦無餘。體相如本無差別。無等無量悉周徧等。即其文也。如一室千燈。光光涉入。)四諸法相即自在門。(由此容彼。彼便即此。由此徧彼。此便即彼。故有相即門。如一微塵廢己同他。舉體全是彼一切法。而恆攝他同己。令彼一切即是己體。一多相即．混無障礙。此約有體無體。故言廢己。廢己。即無己體也。同他。他有體也。如金與金色。不相捨離。)五祕密隱顯俱成門。(由互相攝。則互有隱顯。謂攝他他可見。故有相入門。攝他他無體。故有相即門。攝他．他雖存而不可見。故有隱顯門。經云。東方入正受。西方從定起等。東方入定為顯。西方定起為隱。以但見入定。不見起故。然此三門．皆由相攝而有。相入．則如二鏡互照。相即．則如波水相收。隱顯．則如八日月。隱顯同時。)六微細相容安立門。(由此攝他．一切齊攝。彼攝亦然。如琉璃瓶。盛多芥子。隔瓶頓見。故有微細相容門。十迴向云。一毛孔中悉明見。不思議數無量佛。一切毛孔皆如是。普禮一切世間燈。即其文也。)七因陀羅網境界門。(由互攝重重。故有帝網無盡。如天帝殿．珠網覆上。一明珠內．萬像俱現。珠珠盡然。又互相現影。影復現影。重重無盡。故千光萬色。雖重重交映。而歷歷區分。亦如兩鏡互照。重重涉入。傳曜相寫。遞出無窮。)八託事顯法生解門。(由如帝網．一即一切。故有託事顯法門。如見一花葉。即是見無盡法界。非是託此別有所表。下云。此花蓋等．從無生法忍之所生起等。故擎拳豎指。觸目皆道。)九十世隔法異成門。(由上八皆是所依。所依之法既融。次辨能依。能依之時亦爾。十世者。離世間品云。過去說過去。過去說現在。過去說未來。現在說過去。現在說平等現在說未來。未來說過去。未來說現在。未來說無盡。九世攝歸一念。故云十世。三世區分。名為隔法。而互相在。即是異成。如一夕之夢。經於數世等。)十主伴圓明具德門。(由法法皆然。故隨舉其一。則便為主。連帶緣起。便有主伴。以此圓教。理無孤起。必攝眷屬。如現相品。佛眉間出勝音菩薩。與無量諸眷屬俱出。即人眷屬。佛放眉間光明。無量百千億光明以為眷屬。即光明眷屬。又法界修多羅。以佛剎微塵數修多羅以為眷屬。即法眷屬。故隨一一皆有眷屬。眷屬即伴。故證主伴。如長空明月。列宿圍繞。萬器百川。星月炳現。)此上十門．同一緣起。無礙圓融。隨舉一門．即具一切。(如一事塵具此十門。而具餘教等十門。則為百門。事法既爾。餘教義等亦然。則為千門。若重重取之。亦至無盡。如一千錢。共為緣起。一錢為首。則具一千。餘亦如是。則有千千。千千之中。隨取其一。亦具千千。故至無盡。於此十門．圓明顯了。則常入法界重重之境。)

○二明德用所以。問。有何因緣。令此諸法．得有如是混融無礙。答。因廣難陳。略提十類。一唯心所現故。二法無定性故。三緣起相由故。(有十門。)四法性融通故。(亦具十門。)五如幻夢故。六如影像故。七因無限故。(謂諸佛菩薩因中常修緣起無性觀。今所起果。具斯無礙。)八佛證窮故。(由冥真性。得如性用。)九深定用故。(海印三昧。)十神通解脫故。(由十通．及不思議解脫。)由上十因。令前教義等十對。具上同時等十門。以為別教一乘義之分齊。

十地論云。一切所說十句中。皆有六種差別相門。以顯緣起圓融之法。勿以陰界入等事相執取。言六相者。總相。別相。同相。異相。成相。壞相。一總相者。謂一含多德故。二別相者。多德非一故。三同相者。多義不相違故。四異相者。多義不相似故。五成相者。由此諸義．緣起成故。六壞相者。諸緣各住自性。不動移故。亦如梁等。共成一舍。總則一舍。別則諸緣。同則互不相違。異則諸緣各別。成則諸緣辦果。壞則各住自法。餘一切十句。皆應隨義類知。

【評曰】緣起之法。不起則已。起則圓融。十玄六相．其義一揆。其舍喻。詳如賢首教義分齊所解。見初地。

【論】教義差別．亦有十門。一佛日出興教主別。二光明表法現相別。三問答所詮主伴別。四所示因圓果滿別。五地位所行行相別。六重令善財證法別。七明六位菩薩來眾別。八明所施法門理事別。九與諸三乘得果別。十所付法藏流通別。具如論廣釋。

【評曰】疏論發明經中圓義。最為詳盡。不能具引。有志入斯廣大法門者。宜博覽深思焉。

○六所被之機

【疏】夫教因機顯。離機無言。上說義理宏深。未委被何根器。若明能應者。十身圓音。今直彰所被。通有十類。前五揀非器。後五彰所為。前中一無信非器。以聞生誹謗。墮惡道故。二違真非器。依傍此經以求名利。不淨說法。集邪善故。三乖實非器。謂如言取文。超情至理不入心故。上三皆是凡愚。故下文云。此經不入餘眾生手。四狹劣非器。謂一切二乘。出現品云。一切二乘．不聞此經。何况受持。故雖在座．如聾如瞽。五守權非器。謂三乘共教諸菩薩等。隨宗所修行布行位。不信圓融具德之法。故下經云。設有菩薩。無量億那由他劫行六波羅蜜。不聞此經。或時聞已。不信不解。不順不入。不得名為真實菩薩故。後五顯所為中。一正為。謂是一乘圓機。故出現品云。此經不為餘眾生說。即通指前五。唯為大乘不思議乘菩薩說。即正為之機。謂一運一切運．圓融行位．即深不思議。又能徧達諸教．即廣不思議。故文云。非餘境界之所知。普賢行人方得入等。二兼為。謂即時雖未能悟入。而能信向成種。如出現品食金剛喻。故地獄天子。十地頓超。大海劫火．不能為障。約未悟人．故名為兼。(十地品偈云。雖在海水劫火中。堪受此法必得聞是也。)三引為。即前權教菩薩。不受圓融之法故。十地之中寄位顯勝。借其三乘行布之名。彼謂同于我法。後因熏習。方信入圓融。以離此普法．無所歸故。權教極果。無實事故。四者權為。即是二乘。謂既不聞．况于受持。故諸菩薩權示聲聞。或在法會而盲聾。彰其絕分。或示在道而啟悟。知可迴心。五遠為。謂諸凡夫．外道．闡提．悉有佛性。今雖不信。後必當人。故出現品云。如來智慧大藥王樹。唯除二處．不能為作生長利益。所謂二乘。墮無為坑。及壞善根非器眾生。溺大邪見貪愛之水。然亦于彼．曾無厭捨。前三非器．是溺邪見。第四非器．是墮深坑。故皆揀之。今四及五．明佛無厭捨。故示而誘之。熏其成種。又彼品中。明不信毀謗。亦種善根。謂謗雖墮惡。由聞歷耳。終醒悟故。又云。如日亦與生盲作利益故。又如大海潛流喻中。明無不具有如來智慧故。又破塵出經卷喻中。若除妄想。皆見佛智故。此皆明有自性住性。即是所為。况法性圓融。感應交徹。無有一法而非所被。

【論】此經法門付囑何人者。謂付囑大心凡夫。如來出現品云。佛子。此經珍寶。不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子。生如來家．種如來相諸善根者。佛子。若無此等佛之真子。如是法門．不久散滅。何以故。一切二乘．不聞此經。何况受持。讀誦。書寫。分別解說。唯諸菩薩。乃能如是。解云。生如來家者。自覺自身法身根本智。與佛真性。性相平等。同無性味。混然法界．自他情盡。唯佛智慧．明徹十方。無性無依．無生死性。名為生在佛家。以自體無作平等悲智力故。紹隆正法。統治眾生。隨所應作．以法調伏。令諸眾生。差生死業。所有一切安樂之法。皆悉樂之。是則名為持佛家法。又云。種如來相諸善根者。解云。證佛法身．性同法界。同佛悲智。如是信修。理事不殊。性相平等。如是學者。種如來相。同佛善根。不同權教。付囑三乘聲聞菩薩。又三乘之教。多付囑諸聖。及未生佛家諸凡夫。此經付囑最上大心凡夫。唯求如來不思議乘生佛家者。若無大心凡夫。此經當滅。何以故。為此經難信。設有聖說。凡夫不信不證。此經當滅。若聖位菩薩。有一切佛世界微塵數。如來何慮此經散滅。當知如來意者。令諸大心凡夫而起信修。得生佛家。不念已齊佛位諸菩薩眾。諸有行者。應如是知。

【評】疏明所被之機十類。前五揀非器。後五彰所為。而所為之中。其引為。權為。遠為。皆前之所揀。一切收盡。更無遺餘。可見此法門．無一人而非其所被。廣大無盡．不可思議。論中則謂此經不付囑入聖位諸菩薩。唯付囑最上大心凡夫。求如來不思議乘生佛家者。若無大心凡夫。此經當滅。此言尤為痛切。有志入圓頓法門者。應如是知。如是擔荷。不然。則雖終日讀誦。與在座聾瞽者。何以異乎。

○經題品目。(二)先解經題。

大方廣佛華嚴經

【疏】釋此經題．先略後廣。略中此七字有六對。一經字是教。上六是義。即教義一對。二嚴字是總。上五是別。即總別一對。三華為能嚴。上四皆所嚴。即能所一對。四佛是所嚴所成之人。上三皆所嚴之法。即人法一對。五廣者是用。上二皆體。即體用一對。六方者是相。大者是性。即性相一對。故此七字。即七大性。大者．體大。方者．相大。廣者．用大。佛者．果大。華者．因大。嚴者．智大。經者．教大。則七字皆大。七字皆相等。今各以二義釋之。一大字體大者。具常徧二義。徧者。涅槃云。所言大者。其性廣博．猶如虛空。下經云。法性徧在一切處。一切眾生及國土。三世悉在無有餘。亦無形相而可得。常者。涅槃云。所言大者。名之為常。下經云。法性無作無變易。猶如虛空本清淨。諸佛境界亦如是。體性非性離有無。然淵府不可以擬其深妙。故寄大以目之。實則言思斯絕。故下經云。法性不在於言論。無說離說恆寂滅。諸佛境界不可量。為悟眾生今略說。二方字相大者。體上恆沙性德．即是相大。具正法二義。並無偏偽．故稱為正。皆可軌持．目之為法。故下經云。凡夫無覺解。佛令住正法。諸法無所住。悟此見自身。三廣字用大者。用如體故．無不周徧。然亦二義。由體有二義故。一者能包。二者能徧。故下經云。譬如虛空．具含眾像。於諸境界．無所分別。又如虛空．普徧一切。於諸國土．平等隨入。今用稱體。一稱體之包．則一塵受世界之無邊。二稱體之遍．則剎那彌法界而無盡。上之三字。即體。相。用。無有障礙．為所證之法界也。四佛字果大者。亦有二義。一者能覺。佛陀梵言。此云覺者故。二者所覺。即大方廣。若別說者。覺上用者．覺世諦也。覺上體者．覺真諦也。覺上相者．覺中道也。三諦相融．三覺無礙。為妙覺也。五華字因大者。亦有二義。一感果華。喻於萬行成佛果故。或與果俱。或不與俱。俱如蓮華．表因果交徹故。不俱如桃李華。不壞先因後果故。二嚴身華。喻於神通眾相等。必與位果俱故。故下經云。若見花開。當願眾生。神通等法。如花開敷。若見樹花。當願眾生。眾相如華。具三十二。六嚴字智大者。亦二義。一以萬行飾其本體．即嚴上大方廣。如瑩明鏡。鏡雖本淨．非瑩不明。二以萬行功德．成佛果之人。若琢玉成像。又飾本體．如鑄金成像。以行成人．如巧匠成像。七經字教大者。亦二義。謂貫與攝。貫者。貫華嚴之妙義。攝者。攝法界之海眾也。(上略釋竟。)次廣釋者。總有十門。今唯舉第三具彰義類一門。以解題中大等七字。謂大等七字。義皆無量。並略以十義釋之。然古人亦各十義釋其七字。不知以七字更互相釋。今明大義。則七字皆大。方則七字皆方。廣則七字皆廣。佛則七字皆佛等。初明大十義者。一體大。謂若相若用．皆同真性而常徧故。即是大字。涅槃云。所言大者．名之為常。此明體不變易。又云。大者。其性廣博．猶如虛空。此明體徧。二相大。謂恆沙性德．無不具故。互相即入．微細重重等。具十玄門。皆其相故。即經方字。方者．法也。三者用大。謂業用普周．如體徧故。即經廣字。涅槃云。又大者。能建大義。即是約用。四果大。謂智斷依正。普周法界故。即經佛字。五因大。謂發菩提心。起解行願證。精勤匪懈。成諸位故。即經華字。六智大。謂大智為主．運諸萬行。徧嚴一切．無所遺故。即經嚴字。七者教大。謂一文一句．無不結通。徧於一切十方三際．重重無盡故。即是經字。八者義大。謂所詮法。盡窮法界。乃至帝網．無所遺故。即總是六字。九者境大。以上法門．普以無盡眾生為化境故。十者業大。謂盡三際時。窮法界處。常將此法．利益眾生．無休息故。二方十義者。方者。法也。即前十大．皆名為法。謂體法。相法等。三廣十義者。廣者．多也。用多繁興。包無不盡故。則前十皆多。即明一徧一切．名之為大。一攝一切．名之為廣。亦可反此。四佛十義者。即是十佛。大即法界佛。方即本性佛。廣即涅槃佛。及隨樂佛。佛即成正覺佛。華即願佛。及三昧佛。嚴即業報佛。經即住持佛。總不離心。七字皆是心佛。釋十佛義．如八地中。及離世間品辨。五釋華十義者。一含實義。表於法界含性德故。二光淨義。本智明顯故。三微妙義。一一諸行．同法界故。四適悅義。順物機故。五引果義。行為生因．起正覺故。六端正義。行與願俱．無所缺故。七無染義。一一行門．三昧俱故。八巧成義。所修德業．善巧成故。九芬馥義。眾德住持．流馨彌遠故。十開敷義。眾行敷榮。令心開覺故。然華有二種。一草木華。喻萬行因。然或與果俱。或不與俱。二嚴身華。通金玉等。喻於神通眾相等。唯與果俱。前十義中。一五九十。局於草木。餘通二華。六釋嚴者。即上十華。同嚴一佛。為嚴不同．亦是十義。(為嚴不同者。如以十寶嚴一金佛。一真珠嚴。二珊瑚嚴等。一佛十嚴。歷於十佛。便成百嚴。約圓融修故。)又上十華。如次嚴前十佛。即是十義。而總別無礙。(如次者。義同一度成一佛故。總別無礙者。總融上二。行布圓融。二無礙故。)更有十義。一用因嚴果以成人．是華嚴佛。由因得果故。二以果嚴因以顯勝。成果之後。令一一因行。皆無際故。三以人嚴法而顯用。謂佛曠劫修因。方顯法之體用。故四以法嚴人以顯圓。若不得法之體用。因果不能圓妙故。五以體嚴用以令周。謂用不得體。不周徧故。六以用嚴體而知本。若無大用。不顯體本之廣大故。七以體嚴相而知妙。謂相若有體。便即入重重故。八以相嚴體以明玄。體若無相．不顯體深玄故。九以義嚴教超言念。由所詮難思。能詮言離故。十諸因互嚴以融攝。如禪非智．無以窮其寂。智非禪．無以深其照等。(如上十種釋名之義。若約相融。皆持業釋。若約當相。皆依主釋也。如第一用因嚴果。是華嚴之佛故。二即佛之華嚴故。三即佛華嚴之大方廣。四即大方廣之佛華嚴。五即大之方廣。六即方廣之大。七即大之方。八即方之大。九即大方廣佛華嚴之經。十即諸因互嚴。乃含多義。謂施之戒。戒之施。定之慧。慧之定等。前四成對。後一非對。但可大等嚴經。不可以經嚴大等。故不成對。又為欲顯因互嚴故。如禪非智無以窮其寂者。舉一為式。餘可類取。謂禪無智．但是事定。若得智慧觀於心性。為上定故。智不得禪。乃為散善分別慧故。慧若有定。如密室燈。寂而能照。離動分別。成實慧故。所言等者。等餘萬行。如施不得戒．非是真施。破戒行檀。非真福故。戒不得施。亦非真戒。慳貪不息。非真戒故。不捨財法。正犯戒故。餘並可知。)七釋經十義。一涌泉。(義味無盡。)二出生。(出生諸義。)三顯示。(顯示諸義。)四繩墨。(辨諸邪正。)五結鬘。(貫穿諸法。)六攝持。(攝持所化。)七常。(常恆之說。)八法。(軌生物解。任持自性。)九徑。(眾生徑路。)十典。(令見聞正故。)

【評】國師以十門解釋經題。而具彰義類一門。大方廣等七字。各以十義更互釋之。傾無餘蘊矣。故余錄之。以便好略之機。更前後九門。是乃縱無盡之智辨。窮法界之詮旨。至于攝歸一心．泯同平等。則至矣盡矣。所謂唯證相應。名佛華嚴。智力有餘者。不可不博覽而深究之。蓋一經之玄極。盡在是也。

○次釋品目。

世主妙嚴品第一

【疏】世者。時也。即是世間。有三。一器世間．即是化處。二眾生世間．即所化機。三智正覺世間．即能化主。主者。君也。即佛及諸王。地神．水神．林神．山神．即器世間主。天王．龍王．夜叉王等．即眾生世間主。如來．是智正覺世間主。亦總化上二。徧統前三。故並稱世主。妙。謂法門體用．深廣難思。即主之所得。嚴。謂嚴飾。乃有多義。一器世間嚴。謂其地堅固等。二眾生世間嚴。謂眾海各具法門威德故。三智正覺世間嚴。謂於一切法成最正覺。三業普周．法門無盡故。所以長行諸王之嚴．偈頌讚德．皆顯嚴佛。眾生不嚴．不感佛興。正覺不嚴．不能為主。器界不嚴．非真佛處。復由佛嚴．顯遇者有德。眾生嚴．顯輔佛超勝。如是互嚴．亦為妙嚴。諸經無此廣嚴。但初名序品。今唯明序。已兼正故。廣讚諸嚴．以為華嚴之由序。(已上疏釋經題品目竟。)

【論】釋經題品目者。何故名為大方廣佛華嚴經。世主妙嚴品第一。解云。大者．無方義。方者．法則義。廣者．理智徧周義。佛者．智體無依住義。智自在義。華者．徧法界無盡行義。以行能開敷自他果故。華是感果義。開敷義。嚴是莊飾義。明初發心住位．以十信中有作行華。開敷十住位中妙理智慧果故。復生無作十種行華。常以法行互嚴。用淨自利利他之道故。行為嚴飾義。世主妙嚴者。以此初品。有諸神天八部之眾。皆為世間主。各將十佛世界微塵數隨身部從。或但云無量。來嚴道場。此為依眾成名也。故云世主妙嚴。又佛及菩薩。皆為世間主故。以能主導眾生．總為世間主。亦此初品．總標一部。一部都舉。總有二百二十八眾。形狀不同．各各部類。或言一佛世界微塵。或十佛剎微塵。或言無量。以嚴海會。故言世主妙嚴。或以佛福報境界．妙嚴依正。亦得稱為世主妙嚴。為如來亦為世間主。主導眾生故。此為依主得名。品者。均別義。明五位及信心。同異差降。意類別敘。進修生熟。各有條貫．次第分明。令後學者。自識本行．進修不惑。故為品類均別義也。第一者。非是次第前後之第一。為法界門中。無前頭在後之次第。皆是一時．無二念。同時顯著諸品之第一。一多緣起同時之第一。是名同時具足相應門。一多相容不同門。以十玄門及六相義。通融品名。亦如是可知。不可如情所計。故名第一。(已上論釋經題品目竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要懸示卷第一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之一)

○【疏】大科分二。初解經題品目。二正釋經文。經題品目。具如前釋。今正釋經文。準常三分。謂初品為序。現相下。正宗。法界品內．爾時文殊師利從善住樓閣出下。明流通。序中就文分二。初此土序。二結通十方無盡世界序。初中復二。初證信序。後爾時如來道場下。發起序。(【鈔】二結通者。文在第五卷末。彼文有三。初結此界。次結華藏內。後結華藏外。)然此二序．廣如常解。今但略陳。初證信者。若原其所由．則阿難請問。如來令置。如智度論。(阿難請問者。智論第二云。佛涅槃時。於拘尸那國娑羅雙樹間北首而臥。一心欲入涅槃。阿難親屬。愛心未除。未離欲心。心沒憂海．不能自出。爾時長老阿泥樓豆．語阿難言。汝是守佛法藏人。不應同凡人．自沒憂海。一切有為法。是無常相。汝莫憂愁。又佛首付汝法。汝今愁悶。失所付事。汝當問佛。佛涅槃後。我等云何行道。誰當作師。惡性車匿．云何共住。佛經之首。作何等語。如是種種未來要事。應當問佛。阿難聞是事已。心悶少醒。得念道力助。於佛末後所臥床邊。以是事問佛。佛告阿難。若今現在。若我過去。依止念處。莫依止餘。乃至廣說身受心法。除世間貪愛。又云。從今日後。解脫戒經。是汝大師。如解脫戒經說。身口意業。應如是行。又車匿比丘。如梵天法治。若心軟後。應教迦旃延經。即可得道。復次是我三阿僧祗劫所集法寶藏。是藏初首。應作如是說言。如是我聞。一時。佛在某方某國土。某處樹林中。是我法門初首。應作如是說。何以故。三世諸佛法。經首皆稱是語。今我經初。亦應稱此如是我聞一時等語。)若覈其所以．意有六焉。一為異外道故。外道經首皆立阿優．以為吉故。此約如是。二為息諍論故。智度論云。若不推從佛聞。言自制作。則諍論起故。今廢我從聞．聞從佛來。故經傳歷代．妙軌不輟。此局我聞。三為離增減過故。佛地論云。應知說此如是我聞。意避增減異分過失。謂如是法。我親從佛聞。文義決定．非謂傳聞。有增減失。四為斷眾疑故。真諦引律云。結集法時。阿難升座。變身如佛。眾起三疑。一疑大師涅槃重起。二疑他方佛來。三疑阿難轉身成佛。說此如是我聞．三疑頓斷。既言我聞。即非佛明矣。上二義通約信聞。五為生信故。智論云。說時方人．令生信故。此局後四。六為順同三世佛故。此通六種。然信聞二事。文局初首．義通九會。時主二種．文義俱通。處眾二事。文義俱局。隨相則爾。約實互融。(然信聞二事下。料揀通局。謂如是我聞．唯經初有。而九會經如是法義．我皆得聞。時主俱通者。會會之初。皆云爾時世尊等。處眾俱局者。摩竭非忉利天等。處局。十佛剎菩薩列名異故．新舊菩薩亦不同故．眾局。約實互融者。一會即一切會。何有眾等而不通耶。)上來略依三分二序。然此經體勢少異。今為四分。初舉果勸樂生信分。二修因契果生解分。三託法進修成行分。四依人證入成德分。就第一舉果分中。或科為十。一教起因緣分。即初一品。二大眾同請分。三面光集眾分。四毫光示法分。五眉間出眾分。已上在第二品內。六普賢三昧分。七諸佛同加分。八法主起定分。九大眾重請分。已上在第三品內。十正陳法海分。在後三品內。若以義從文．且分為三。一教起因緣分。二現相下。說法儀式分。三世界成就下。正陳所說分。就初分中。亦分為十。一總顯己聞。二一時下。標主時處。三始成正覺．別明時分。四其地下。別顯處嚴。五爾時世尊下。教主難思。六有十佛世界下。眾海雲集。七從爾時如來道場下。稱揚讚德。八爾時如來師子座下。座內眾流。九爾時華藏下。天地徵祥。十如此世界下。結通無盡。今初。

如是我聞。

【疏】如是我聞者。謂如是一部經義。我昔親從佛聞。故佛地論云。謂傳佛教者。言如是之事。我昔曾聞。此上總合信聞。若離釋者。先釋如是。信成就也。智論云。佛法大海。信為能入。智為能度。信者。言是事如是。不信者。言是事不如是。故肇公云。如是者。信順之辭也。信則所言之理順。順則師資之道成。經無豐約．非信不階。故稱如是。有云。聖人說法．但為顯如。唯如為是。故稱如是。此唯約所詮之理。次真諦三藏云。真不違俗．名之為如。俗順於真．稱之為是。真俗無二．故稱如是。此約所詮理事。若華嚴宗。以無障礙法界曰如。唯此無非為是。二我聞者。聞成就也。將欲傳之於未聞。若有言而不傳。便是徒設。不在能說。貴在能傳。故次明我聞。我．即阿難。聞．謂親自聽聞。云何稱我。即諸蘊假者。雖因耳處。廢別從總．故稱我聞。法雖無我．言語便故。隨順世間．故稱我聞。非邪慢心而有所說。若依無相。我既無我。聞亦無聞。從緣空故．而不壞假名。即不聞聞耳。(【鈔】無相宗．含於三教。謂始教。頓教。實教。謂若但云我既無我．聞亦無聞．即大乘初門．為始教意。若云能所雙寂．無聞不聞．亦無我不我．離念頓顯．即頓教意。其從緣空故有二。一者向上。成前二教無我所以。二者．向下。不壞假名。即不聞之聞。為實教意。謂事理無礙故．聞即不聞．無二義故。)若約法性。此經旨趣。傳法菩薩。以我無我不二之真我。根境非一異之妙耳。聞無礙法界之法門也。(約法性宗辨。而但明圓教中意。言以我無我不二之真我者。含兩經意。一者淨名云。於我無我而不二。是無我義。二者涅槃云。無我法中有真我。是故敬禮無上尊。正當今意。即口順世間。心造真境。真自在我。根境非一異之妙耳者。以根與境．共為緣起。因根說境。因境說根。互相融即。故曰非異。兩相歷然。故曰非一。斯為妙耳。何所不聞。)然阿難所不聞經。或云展轉傳聞。或云如來重說。或云得深三昧。自然能通。(阿難下。釋不聞難。謂有問言。阿難是佛得道夜生。年滿二十。方始出家。年至三十。如來方命以為侍者。自三十年前。如來所說。阿難不聞。何以經初。皆言我聞。故為此答。)上皆就迹而說。實是大權菩薩。影響弘傳。如不思議境界經。斯為良證。但隨機教別。故見聞不同。(如不思議者。彼經云。爾時復有千億菩薩。現聲聞形。亦來會坐。其名曰。舍利弗。目犍連。乃至云。阿難。提婆達多。跋難陀等。而為上首。皆已久修六波羅蜜。近佛菩提。為化眾生。於雜染土。現聲聞形。)

○第二標主時處。

一時。佛。在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。

【疏】主時處者。即三成就。言一時者。時成就也。時者。亦隨世假立時分。一者揀異餘時。如來說經。時有無量。不能別舉．一言略周。故云一時。如涅槃云。一時佛在恆河岸等。即法王啟運。嘉會之時也。亦可機教一時。謂上言如是。言雖當理。若不會時。亦為虛唱。今明物機感聖．聖能垂應。凡聖道交．不失良機。故云一時。佛者。主成就也。具云勃陀。此云覺者。謂自他覺滿之者。雖具十號．佛義包含。故偏明之。義見題中。(【鈔】佛者下。若言菩提．但稱為覺。若云佛陀．此云覺者。然覺有三。一自覺。謂雙覺事理。如睡夢覺。如蓮華開。此揀凡夫。二者覺他。揀異二乘。三者覺滿。揀異菩薩。故云自他覺滿之者。若禪觀說。亦云離心名自覺。離色名覺他。色心俱離為覺滿。以依起信。心體離念。名本覺故。題中有此義釋之。)在摩竭下。處成就也。真身無在而無不在。故次辨之。(真身無在下。總顯大意。言無在者。體相寂寥。離能所故。無不在者。體圓徧故。故下經云。譬如虛空。徧至一切色非色處。非至非不至。何以故。虛空無身故。如來亦爾。徧一切法。徧一切眾生。徧一切國土。非至非不至。何以故。如來身無身故。為眾生故。示現其身。又無在即體。無不在即用。體用無礙。故為真身。)摩竭提國者。通舉說處。此云無毒害。以國法無刑戮故。表能化法。或云徧聰慧。聰慧之人．徧其國故。表所化機。阿蘭若法者。別舉說場也。阿蘭若者。此云無諠諍。即事靜也。法者。所證真理。二障業苦。諠雜斯盡也。事理俱寂。故加法言。菩提場者。菩提云覺。即能證大智圓明究竟也。場者。證菩提之處也。然事處。即天地之中。王舍城之西二百里金剛座上。約法．則萬行皆是道場。理智相會之所故。為表所說如所證。故不移其處說之。(為表所說下。釋處所以。表自心中所證。非是隨宜。故不移證處。)

○第三別明時分。

始成正覺。

【疏】前標一時。未知何時。故今別顯。是初成佛時。亦彰大師出現時也。此教勝故。眾教本故。在於初時。初言尚總。幾日之初。九會之文．同此初不。略為三解。一約不壞前後相說。纔成初七。說前五會。第二七日．說十地等。第九一會．乃在後時。以祗園身子。皆後時故。常恆之說．不妨後時。雖能頓說．有所表故。初五信解行願最在初故。故皆云不離道樹。第六會因地證位．居其次深。故無不起菩提樹言。法界極證．最在於後故。亦顯二乘絕見聞故。雖異處別時．亦不相離。為寄穢土以顯淨故。須前後耳。若爾。世親那云．初七不說。但思惟行因緣行耶。世親纔見十地。即為論釋。或則未窮廣文。或則知見有異。未全尅定。菩提流支．意大同此。(【鈔】若爾世親下。會論文。言思惟行因緣行者。因謂自所得法。緣謂所化之器。欲將己所證法為眾生說。名為行因緣行。故法華經云。我所得智慧。微妙最第一。眾生諸根鈍。著樂癡所盲。如斯之等類。云何而可度等是也。彼思不得一乘機。今思即得一乘機為異耳。)二順論釋。九會皆在二七日後。二七非久．亦名始成。三約實圓融釋。皆在初成一念之中。一音頓演。七處九會無盡之文。海印定中．一時印現。(約實圓融。即賢首國師意。)以應機出世．機感即應。應即有說．無非時失。故祗園身子．葢是九世相收。重會之言．亦猶燈光涉入。(故祗園身子下。通妨難。謂有問言。若初成頓說。初成未度身子等眾。何處得有五百羅漢。故今答云。九世相收。次有難云。祗園身子等。縱許九世相融。一念一時。何有重會。前時後時。方有重故。故今通云。重會之言。亦猶燈光涉入。如點燈盞。似有後有前。發光之後。光無前後。而相涉入。今重會義。但似燈光。一時之中．不妨兩會。法則有重。時不重也。)故法界放光。亦見菩薩徧坐道場。成正覺故。(法界品內．見坐道場。初成正覺。明知法界同初會時。)約佛赴機．無時不說。望器無感．未曾有說。登地恆見常說一味之經。就佛而言。無說不說。若攝方便．皆一乘之印現差別耳。無涯之說。不應局執。(上顯時分。)次釋成正覺義。約教不同。小乘三十四心斷結。五分法身初圓。名成正覺。是實非化。(小乘已下。別明五教。一小乘三十四心者。如婆沙八十二說。俱含根品云。傳說菩薩三十四心。便成佛故。言三十四心者。見道一十六心。謂八忍。八智。離有頂貪．有十八念。謂斷有頂惑．有九無間．九解脫道。如是十八．足前十六．成三十四。一切菩薩決定先於無所有處．已得離貪。方入見道。不復須斷下地煩惱。唯斷有頂一地之惑。但三十四心。一坐成佛。五分法身初圓者。即戒。定。慧。解脫。解脫知見。如十藏品。是實非化者。揀異大乘。)大乘之中。約化。八相示成。約報。十地行滿．四智創圓．名曰始成正覺。(第二始教也。)據實。即古今情亡．心無初相．名之曰始。無念而照．目之為正。見心常住．稱之曰覺。始本無二。目之為成。(第三終教。)約法身自覺聖智。無成無不成。(第四頓教意。言無成無不成者。經云。譬如世界有成壞。而其虛空不增減。一切諸佛成菩提。成與不成無差別。既無有成。何有不成。又體湛寂．故曰無成。不礙隨緣．故無不成。即成頓教意。)若依此經。以十佛法界之身雲。徧因陀羅網無盡之時處。念念初初．為物而現。具足主伴。攝三世間。此初即攝無量劫之初。無際之初。一成一切成．無成無不成。一覺一切覺．無覺無不覺。言窮慮寂．不壞假名。故云始成正覺。如出現品．及不思議法品廣顯。攝前諸說。皆一乘之所現也。(第五圓教。言以十佛法界之身雲者。即成正覺等十佛。義並如前。言念念初初為物而現者。即體之應。應無盡時。生感即成。念念機感。念念成矣。成既不已。故曰初初。一成一切成者。事事無礙故。故出現品云。如來成正覺時。於其身中。普見一切眾生成正覺。故如來成．即眾生成矣。况佛佛平等。一切成佛。又於一處成。即一切處成。故十地中第十願云。願於一切世界。成阿耨多羅三藐三菩提。不離一毛端處．於一切毛端處。皆悉示現等。又云。如於此處見佛坐。一切塵中亦如是。佛身無去亦無來。所有國土皆明現等。)

【論】從如是我聞下。至如是無量功德。於中有七十一行經。長科為四分。一從如是．我聞．至始成正覺。總明斷疑成信分。如是。我聞。一時。佛。在菩提場。始成正覺。總為六句。今言如是者。如。即如佛所言。是者。是佛所說。簡非異說。兩名相順。契信不殊。明真是佛說。非阿難自說。亦非魔梵所說。又我聞一句。是阿難從佛所聞。非轉轉傳聞故。亦非是非人所制故。又非如外道經書。青鳥銜來。石崖崩得故。此是斷疑成信。又一切法如也。以法體如。所說法者．及法亦如。以法界智．是所聞之智。智亦如故。故言如是。心境不二．方聞佛所說經。若心境有差。不可聞佛所說。亦復不能信順領受故。我聞者。是法界智之真我。還見法界智之真佛。還聞法界智之真經。總法界智之真人．互為主伴。還化法界之真眾生。悟入法界智之真性。故言如是我聞。一時者。依諸古人說。正說法華經時。說金剛經時。非是說餘經時。名為一時。取正說當部經時．名為一時。今此說華嚴經時．即不爾。即是以法界體。寄言一剎那際。出世及涅槃。以一言音。一時徧周十方國土轉法輪時。名為一時。非如上說一時之義。佛者。覺也。覺有二義。一始覺。二本覺。此佛者。覺無始終。三世障盡。名之為佛。不如權教。有出世涅槃。有始終故。又佛者。大智度論中有四義。一名有德。謂婆伽名德。婆名有故。二名巧分別。婆伽名分別。婆名巧故。三名有名聲。婆伽名名聲。婆名有故。四名能破婬怒癡。婆伽名破。婆名婬怒癡故。又佛地論說有六義。頌云。自在熾盛與端嚴。名稱吉祥及尊貴。如是六種義差別。是故總號婆伽婆。在者。在何處所。在有二義。一指事。二舉法。指事者。在摩竭提國。且指其國。二舉法者。在何處。在法界。即事即法界。無二故。為法界無中邊大小彼此故。又摩竭提者。此云不害國。摩者。云無。竭提者。云害。總云無害國。又云。摩者。不也。竭提者。至也。言其此國。將謀兵勇。鄰國不能侵。又摩者。徧也。竭提．云聰慧。此國為多有聰慧人徧其國內故。又云。摩者。大也。竭提者。體也。謂五印土中。此國最大．統攝諸國。故云大體也。又此國王．不行刑戮。其有罪者。送置寒林中。為明佛大悲。以處表德故。阿蘭若法。此云寂靜處。寂靜有二義。一事。二理。一事者。在摩伽陀國尼連河側漚樓頻螺聚落中。去人間五里．一牛吼地。得阿耨多羅三藐三菩提。此處有一萬道場神。常在其處。一切諸佛示成正覺．總在其中。表如來萬行圓滿。中道無偏故。此處是閻浮提之中心故。二理者。即一切法自體靜故。即動而常靜故。菩提道場者。有二義故。一事。二理。一事者。如前尼連河邊。二理者。徧法界也。法界無邊。道場亦無邊。於一切剎．皆示成佛故。如世間場簡穢故。法場治惑故。示現成佛．治眾生惑故。此場依主釋。為佛在其中現成道故。依主得名。為覺場也。始成正覺者。古今情盡．名之為始。心無所依．名之為正。理智相應．名之為覺。得如是法．名之為成。又自覺覺他．名之為覺。(論四分中第一釋。斷疑成信分竟。)

○第四別顯處嚴者。然此下處．主．及眾．即三世間嚴。三中前二．即如來依正。眾．即淨土輔翼不空。(【鈔】第四別顯處嚴中。即如來依正者。別顯處嚴是依。教主難思是正。眾海雲集是眾。輔翼不空者。菩薩．即十八圓滿中輔翼圓滿。不空．即眷屬圓滿。謂淨土中。無有四趣龍鬼等眾。是佛欲示淨土不空故。)今初器界嚴者。即廣於前場之嚴。顯成前覺之妙。異於餘經之處。於中四事。各十種嚴．明即染顯淨。即為四別。第一地嚴。第二樹嚴。第三宮殿嚴。第四師子座嚴。然此諸嚴。各具三釋。一約事。可知。二表法。謂地表心地法身。樹表菩提。宮殿表無住涅槃。座表法空等。三就因行。謂一以窮心地法身之因。報得增上金剛之地。二以般若為因。三以悲智相導為因。四亦以法空為因。然或一因行成一切嚴。或一切行成一嚴。或一行成一嚴。或一切行成一切嚴。以通融別．純雜無礙。今但明一行一嚴。顯所表故。然各攝無盡之德。故四事皆有十句。今初地嚴。

其地堅固。金剛所成。

上妙寶輪。及眾寶華。清淨摩尼以為嚴飾。諸色相海無邊顯現。

摩尼為幢。常放光明。恒出妙音。眾寶羅網．妙香華纓．周帀垂布。摩尼寶王變現自在。雨無盡寶。及眾妙華。分散於地。寶樹行列．枝葉光茂。

佛神力故。令此道場一切莊嚴．於中影現。

【疏】初心地十句分四。初一總顯地體。標以堅固。釋以金剛。諸教或云木樹草座。多云座是金剛。今全地金剛。則權實斯顯。徹華藏故。廣如彼品。(【鈔】徹華藏者。以華嚴世界大蓮華地。金剛所成故。)

次上妙下。地相具德。約因釋者。一寶輪者。一攝一切圓行致故。二及眾寶華．開覺悅他故。三清淨摩尼．圓淨明徹故。以上三行．用嚴心地。故結云。以為嚴飾。上皆形色。四即顯色。謂青黃等殊．名諸色相。種種重疊．深廣如海。互相映發．等彼波瀾。或諸色俱生。或更相攝入。含虛瑩徹．現勢多端．名無邊顯現。此由隱顯自在．定散無礙．隨機利行之所致也。

三摩尼下。明地上具嚴。一寶幢。曲有五句。一摩尼為體。二三光音明用。四五網纓辨飾。就因行者。降魔伏外為幢。智光常照。慈音外悅。願行交羅。戒香芬馥。四攝周垂故。二摩尼雨寶．表神通如意。隨機變現．雨法寶故。三妙華散地。亦多因行．徧嚴心故。四寶樹行列者。德行建立故。

四佛神力下。舉因結用。佛力者。出所因也。嚴具多門．別說難盡。故總云一切。影現者。或於樹中現。或於上諸嚴具及地中現。明一一行中．皆道場故。

○第二樹嚴。

其菩提樹．高顯殊特。

金剛為身。琉璃為榦。眾雜妙寶．以為枝條。寶葉扶疎．垂蔭如雲。寶華雜色．分枝布影。復以摩尼而為其果。含喗發燄．與華間列。

其樹周圓．咸放光明。於光明中。雨摩尼寶。摩尼寶內．有諸菩薩．其眾如雲．俱時出現。

又以如來威神力故。其菩提樹恒出妙音。說種種法．無有盡極。

【疏】覺樹嚴者。即大智因感。有十一句。分四。初一總顯高勝。長聳逈露．圓妙獨出故。約因．即智超數表為高。本性不昧為顯。成物具德曰殊。更無二真為特。約果．樹即菩提。(【鈔】按西域記。長一百尺。即畢鉢羅樹。)

二金剛下六句．明體攝眾德。一身是金剛。金剛三昧．本智因故。正行成立．為樹身也。二榦是琉璃。本智發解。內外明徹故。三雜寶枝條．解隨境差故。四條假葉以為嚴。智資定而深照。寶葉雖異．共成一蔭。百千定門．同歸一寂。自蔭蔭他也。五寶華異色。在樹分枝。承光則色同。於地布影。表神通等法．依定有差。俱承智光．影現心地。(表神通等法者。即淨行品。若見花開。當願眾生。神通等法。如華開敷。)六華雖不同．果皆如意。無邊行海．同趣菩提。若自利果成。內則含輝．若身心湛寂。外便發燄．若觸境斯明。若利他果立。未熟．則含輝．解生佛相。已熟．則發燄．還流教光。體如之行所成．果無異因之果。故與華間列。故下經云。菩薩妙法樹。生於直心地等。(故下經云。菩薩妙法等者。等取下文云。信種慈悲根。智慧以為身。方便為枝榦。五度為繁密。定葉神通華。一切智為果。最上力為鳥。垂陰覆三界。釋曰。此五十九經。所以引者。意明表法皆有文據。非是臆說。)

三其樹下三句。明妙用自在。展轉成益。初依菩提智．放教智光。次依智光．雨圓明法寶。後教成悲智．即菩薩現前。無心行成。故如雲出。

四又以下。一句舉因結用。謂佛力為因．流音演法。以如如力．則智演法音。音還如性。故無盡極。廣多故無盡。豎長故無極。無間故稱恒也。

○第三宮殿嚴。

如來所處宮殿樓閣．廣博嚴麗．充徧十方。

眾色摩尼之所集成。種種寶華以為莊校。

諸莊嚴具．流光如雲。從宮殿間．萃影成幢。無邊菩薩道場眾會．咸集其所。以能出現諸佛光明不思議音摩尼寶王而為其網。如來自在神通之力．所有境界．皆從中出。一切眾生居處屋宅．皆於此中現其影像。

又以諸佛神力所加．一念之間．悉包法界。

【疏】佛宮殿嚴。十句分四。初一總明分量。宮可覆育．即是慈悲。殿可朝宗。所謂圓寂。悲智相導．若樓閣相依。廣者無邊．法無外故。博者不隘．法內空故。嚴者莊飾．具眾相故。麗者華美．法義備故。充十方者．稱法性故。

二眾色下二句．體相圓備。一體是摩尼．積德鎔融之所成故。二相嚴多種．神通等法．悲寂用故。

三諸莊嚴下六句．妙用自在。一眾行發光．灑法如雲。雲更多義．至下當辨。二光幢獨出。萃者聚也。即承光聚影而成。謂悲寂交際。承智起應。降魔超出故。三內容眾海。無邊菩薩．即道場外者。亦在其中。即依中有正。亦果中有因。即明涅槃．眾聖冥會。(【鈔】即明涅槃等者無有一聖．不證涅槃。猶如百川．皆歸大海。故肇公云。恬焉而夷．怕焉而泰。九流於是乎交歸。眾聖於是乎冥會矣。)四聲光寶網。網者。為防禽穢。以益殿嚴。猶大教網．外防惡見。內益悲寂。教皆圓妙。以寶而成。故能出佛智光．圓音妙說。言不思議音。略有四義。一音聲繁廣。二所說難量。三聲即無聲。四一具一切。五出生果用。即正報大用。在此依中。依正混融．參而不雜。明依大涅槃．能建大義．故曰出生。六無染現染。眾生是正。居處是依。染違性淨。不言出生。妄無自體．還依真現。

四又以下。舉因顯廣。謂德廣難陳。故今總結。由佛力故。一念頓包事理染淨一切法界。況多念耶。然上充徧十方．即通局無礙。集菩薩眾．出佛神通．即攝入無礙。現生舍宅．即染淨無礙。悉包法界．廣狹無礙。一念即能．延促無礙。又集菩薩．因果無礙。出佛神通．依正無礙。十種宮殿．此應說之。(十種宮殿者。亦約表法之宮殿耳。亦同上文妙法樹矣。即五十四經。)

○第四師子座嚴。

其師子座．高廣妙好。

摩尼為臺。蓮華為網。清淨妙寶以為其輪。眾色雜華而作瓔珞。堂榭樓閣．階砌戶牖．凡諸物像．備體莊嚴。寶樹枝果周迴間列。

摩尼光雲互相照耀。十方諸佛化現珠王．一切菩薩髻中妙寶．悉放光明而來瑩燭。

復以諸佛威神所持．演說如來廣大境界．妙音遐暢．無處不及。

【疏】師子座嚴。十句分四。初一總顯形勝。師子座者。人中師子處之。又說無畏之法故。得法空者．何所畏哉。空乃高而無上。深不可測。廣而無外。邊不可窮。妙乃即事而真。好謂具德無缺。

二摩尼下六句．體德圓備。一臺座摩尼．即處正中。正可依處。摩尼隨映有差。法空隨緣成異。中道妙理．正是可依。二周座華網。即外相無染。交映本空。三淨寶為輪。輪謂臺之處中。周匝輪圍。即具德周徧。四華纓周垂。諸覺諸通．垂化周攝。(【鈔】諸覺諸通者。淨名云。覺意淨妙華。淨行品云。神通等法。如華開敷。)五寶嚴填飾。堂等略舉。凡諸總包。無處不嚴。故云備體。顯於法空．全收萬像。無事非理故。六寶樹間飾。間上物像也。即菩薩妙法樹。隨化分枝。隨因感果。並依無相．義曰周迴。凡聖相資．名為間列。三摩尼光下二句．妙用廣大。一淨寶出光．如雲涉入。法空亦爾。一一智中知一切法。一一法體．顯一切智。為互照也。(一一智中者。如一實智。知徧法界理。如一權智。窮事無邊。法界別事。無不知也。一一法體者。如於一塵。能顯實智。權智。中道智。證智。教智。無邊智門。)二主伴寶用．互相發揮。為佛化摩尼．能作佛事。智論云。輪王寶珠．但隨人意。能雨寶物。天寶堪能隨天使令。佛寶十方能作佛事。菩薩寶珠．亦能分作。如文殊師利冠中毗楞伽寶珠。十方諸佛於中顯現。今菩薩髻珠．即是其類。下文雲集菩薩。髻珠亦爾。用此嚴座者。凡初成佛。皆一切諸佛現形灌頂。一切菩薩親授敬養。故因果寶珠．俱來瑩燭。如來從果起用．故云化現。理圓解滿．義曰珠王。菩薩心頂．智照圓淨。故曰髻中妙寶。寂照照寂．皆瑩淨照燭。(用此嚴座下．出嚴所以。言寂照照寂者。準纓絡經。妙覺方稱寂照。等覺照寂。今菩薩寶．義同照寂。如來寶珠．即當寂照。)

四復以下一句。佛加廣演。佛境如空。故云廣大。有感斯至。為無不及。顯教皆從法空所流。是故所流還周法界。非智不顯。故云佛力。(已上顯處嚴竟。)

【論】二從其地堅固下。至妙音遐暢．無處不及。是莊嚴道場分。此一段文中。明如來本性中行四種因。感四種果報。何者為四。第一明法身因。報得金剛地果。經云其地堅固者是也。其地上有十種莊嚴。即以十波羅蜜以成依報。金剛地為正報。

第二明萬行因果者。其如來自行普賢行為因。所招寶樹行列莊嚴金地周徧十方為依果故。經云。令此道場一切嚴具樹中現像者。明覺行相徹。體用徹故。此總陳樹上莊嚴。後別舉菩提樹一箇。用明眾樹亦爾。其菩提樹有十種依果者。常以金剛地為正報。其上莊嚴為依報。又如來身為正報。金剛地及地上一切莊嚴為依報。今樹者。以如來行為因。因行招報。樹為依報。又樹上其樹金剛為身。金剛為正報。榦枝條葉華果為依。明以行樹。法華。智果。慈悲之葉。以十波羅蜜為枝榦。法身以為其莖。而隨十行之上。報得十種依果莊嚴。其十種依果莊嚴。如經。

第三明大悲因果者。以如來大悲為因。如來所處宮殿為依果。此中有五種德而共成之。一如來大悲含育德以成其宮。二以正智利眾生德以成其殿。三以智觀照利自他德能成其樓。四以大智知根設教益生德能成其閣。五以大悲弘願周徧利生德。報得宮殿樓閣．周徧十方。以十波羅蜜行．隨大悲生。復成十種依果。何者為十。以隨法身。隨萬行。隨大悲。隨大智。所招依果。各自區分。不相障礙。猶如大地。生諸卉木。地唯是一．萬像不同。如水資生喻。思之可見。但十波羅蜜。理唯一性。隨其法身萬行．大悲大智．報自差殊故。如法身。大願。大悲。大智。十波羅蜜。廢一不可。至八地已來。其功未熟。若廢一．即一切不成。欲學佛菩提者。如此通融．不修一行。若偏修理．即滯寂。偏修智．即無悲。偏修悲．即染習便增。若但修大願。即有為情起。菩薩於此眾行．不去不留。以法性均融得所即得。以定慧力善觀察之。不可懸情斟酌．長諸癡愛。其十種行．為十種依果莊嚴者如經。

第四明如來大智隨萬行因果者。即智通萬行。出現世間．示成正覺．為正因也。師子座為依果。從其師子座一段。文中義分為三。一釋座名。二陳座高廣。三明座上莊嚴因果。一釋座名師子者。依主釋。如來於大眾中得無畏故。非於座上有師子莊嚴。設有者。但名依報故。二陳座高廣者。經但言高廣．不言量數。今以例比之。如下十住位中帝釋天宮佛座。高十千層級。十行位中夜摩天宮佛座。高百萬層級。十迴向位中兜率天宮佛座。高百萬億層級。高廣隨位．各各相稱。以次類之。十地之位。他化天宮。其座高億萬億層級。彼天宮已超化樂故。第三禪中說十一地。又超二天。倍倍更高。十地品．不言佛座層級高廣之量也。但以次類之。此之四位。佛座高下層級不同者。以明隨十住．十行．十迴向．十地．進修階降．隨位所見．高下不同。以實而論。佛座高廣．無有決定大小高下可得。為如來心量盡所繫故．無有量也。所招依果．亦不可以量度故。如無邊身菩薩．量佛身際．不可得故。已出情際心數量故。以此義故。住毛孔中而身不小。居法界中而身不大。為情量盡故。身若隨類．及座高廣。座亦隨類。若以如來自報體而言。以法界為座體。因既如是。依果亦然。故亦非可量。如法界品中．等于法界座量為定。三明座上莊嚴因果者。略有十種。皆以如來智隨萬行。一切處示成正覺為因。一切處十種莊嚴為依果故。十種如經。(第二釋莊嚴道場分竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之二)

○第五明教主難思。

爾時世尊。處于此座。於一切法。成最正覺。

【疏】教主難思者。前但云佛。未顯是何身佛。又但云始成正覺。未知成相云何。故今顯之。謂具十種深廣功德。即是遮那十種無盡法界身雲。徧於法界。成正覺也。非權應身。文分為二。先總。後別。今初總辨。即菩提身。具無盡德．為世所尊。座相現時．身即安處。智處諸法．無前後故。於一切法．示所覺境。即二諦．三諦．無盡法也。成最正覺．示能覺智。開悟稱覺。離倒為正。至極名最。獲得名成。此當相解。若揀別者。凡夫倒惑．佛覺重昏。二乘雖覺．不名為正。但知法有．未知法空。但悟我空．未知我有。有厭生死。空該涅槃。顛倒未除．豈得稱正。設許稱正．亦未名最。菩薩雖正．有上有修．不得稱最。設位極稱最．亦未得名成。我佛獨能。故云成最正覺。謂如量如理．了了究竟。已出微細所知障故。(【鈔】如量覺俗。如理覺真。故涅槃云。十住菩薩。見不了了。唯佛世尊。名為了了。故闍王云。了了見佛性。猶如文殊等。已出微細下。釋上了了究竟之言。障有三種。一現行。二種子。三習氣。習氣種子。名為微細。佛已盡故。)

智入三世。悉皆平等。

其身充滿一切世間。

其音普順十方國土。

【疏】後智入下。第二別中。即約十德．別顯十身。文即分十。一三業普周。二威勢超勝。三福德深廣。四隨意受生。五相好周圓。六願身演法。七化身自在。八法身彌綸。九智身窮性相之源。十力．持身持自他依正。今初。即別顯菩提身之相也。以成菩提時。得無量清淨三輪故。文中分二。先法。後喻。

法中三。先意。次身。後語。(一三業普周者。十中後五。全十身名。前五無有身言。而義具之。一即菩提身。前總中已示。二即威勢身。三福德身。四意生身。五相好莊嚴身。)今初意業．即釋上成正覺。前云於一切法。此云三世。乃橫豎影略耳。智入平等。是正覺成也。智．即二智。三智。四智。無障礙智。二智者．即如理如量也。此復有二。一以如量智達俗．名入三世。以如理智證真．名悉平等。言三智者。即俗智．真智．中道智也。言四智者。即圓鏡等四智也。言平等者。鏡智離分別故．依持平等。(論云。此智心品。離諸分別。所緣行相．微細難知。故云離諸分別。又云。純淨圓德。現種依持。故云依持平等。意云。雖言現行功德之依。種子功德之持。由無分別．故得平等。)平等性智．證平等性故。妙觀察智．觀察平等。成所作智．普利平等。四智圓融．無二性故。修生本有．非一異故。不失經宗。(四智圓融下。解妨。謂有難云。四智菩提。有為無漏。非我經宗。何得參雜．釋此玄旨。故今通云。四智菩提。性相二宗。皆具有之。但義小異耳。用之無爽。謂圓融無二．是其一義故。彼宗說四．不得相雜。今明一智．便具四智。故下出現．以四寶珠．喻其四智。)然上能覺．即成上菩提。就其所覺．即法身也。理智無二．為真法身。(然上能覺下。總結。所以結者。欲明一菩提身。已具法報二身。况具下九。)

二其身下。身業也。通三世間．故云一切。此正覺身．以是十身之總故。此其身．通於三身十身。無不充滿。法身普徧．世所同依故。智身證理．如理徧故。色身無礙．亦同理徧。並是圓徧。而非分徧。謂一切世間．一一纖塵等處。佛皆圓滿。總看亦現。別看亦現。(總看亦現者。徧法界內唯一佛。佛身充滿於法界故。別看亦現者。則向一一國土．一一塵中．皆見全身。故下經云。如於此處見佛坐。一切塵中亦如是。佛身無去亦無來。所有國土皆明現。是也。又總別看者。總則一身．處處皆有。別則支分。眼耳鼻等。各徧法界。故現相品云。佛眼云何無有量。耳鼻舌身亦復然。)又國土等．即是我身。土等體外．無別我故。我即土等。我之體外．無土等故。餘一一身．互望融攝。猶多燈光．各互相徧。(前明能徧三身。非所徧土。今明能徧即是所徧。能所互融故。又明一一身相．融和雜徧故。又上約佛身上十身。謂菩提願化力莊嚴等。今明三世間無礙之十身。謂國土眾生等。故十身相作。於何不融。故云猶如燈光。經云。譬如冥室百千燈。一一燈光徧室內。諸佛身智亦復然)。

三其音下。語業也。順有三義。一順異類言音。經云。一切眾生語言法。一言演說盡無餘故。二順所宜說法。如來於一語言中。演說無邊契經海故。三則順徧。佛以一妙音。周聞十方國故。

譬如虛空具含眾像。於諸境界無所分別。又如虛空普徧一切。於諸國土平等隨入。

【疏】二譬如下。喻顯。通喻三業。然佛三業．非喻能喻。唯虛空真如。略可顯示。更以餘喻。便為謗佛。(【鈔】然佛三業非喻能喻者。八十卷末云。三界有無一切法。不能與佛為譬喻。譬如山林鳥獸等。無有依空而住者。虛空真如及實際。涅槃法性寂滅等。唯有如是真實法。可以顯示於如來。即其文也。又佛地論第四云。如契經言。乃至所有施設譬喻。喻諸如來所有功德。一切皆是謗諸如來。唯除一喻。所謂虛空。可喻如來。戒等無量功德。同虛空故。)然虛空喻．有同不同。故下經云。解如來身．非如虛空。一切妙法所圓滿等。此顯不同。今分取同義。同義多種。如下十忍品。今有二喻．開成四義。一含攝喻。兼無分別義。二普徧喻。兼徧入義。以此四喻．喻意業者。下經云。佛智廣大同虛空故。此總喻也。量智包含而普徧。理智無分別而證入。又大圓鏡智．純淨圓德．現種依持．能現能生身土智影。即含攝義。下經云。菩提智。普現一切眾生心念根欲等。而無所現。無所現言．無有分別。平等性智。觀一切法．自他有情．悉皆平等。亦無分別。無分別言．顯無差別。故下經云。於一切義．無所觀察等。是以太虛含眾像。眾像不能含太虛。太虛不分別眾像。眾像乃差別太虛。以况我法不能容佛智。佛智乃能容我法。有我法者．分別如來。是如來者。不分別我法。二普徧喻中。妙觀察智．無不徧知。即普徧義。成所作智．曲成無遺。即隨入義。又下經云。佛智廣大同虛空。普徧一切眾生心。此即智體徧。悉了世間諸妄想。此約智用徧。又云。得一切法界量等心。此約證徧。智性全同於色性故。此約理徧。云何徧入。不壞能所。有證知故。故下經云。世間諸國土。一切皆隨入。智身無有色。非彼所能見。(故下經云下。引證。即問明品．佛境甚深中．答佛境入文。然彼中意。入有二義。一者色身入。二者智身入。今取智入。身入可見。智入唯智能知。故云非彼所能見。)由隨於如。即入無所入。故云平等。(由隨於如下。釋平等入言。此乃義引。淨名目連章云。法隨於如。無所隨故。謂若有所隨。所隨則在能隨之外。能隨之法．乃在所隨如外。所隨之如．不徧能隨。由無所隨。當體如矣。若約觀行。隨如之心不生。真順如矣。問明亦云。如來深境界。其量等虛空。一切眾生入。而實無所入。即其義也。)是以虛空徧入國土。國土不徧入虛空。有國土處必有虛空。有虛空處或無國土。虛空之於國土．平等隨入。國土之於虛空．自有彼此。虛空可喻佛智。國土可喻三世。三世有處．佛智必在其中。佛智知處．三世或無其體。佛智之於三世．平等隨入。三世之於佛智。自有始終。此猶約不二而二說耳。若二而不二。國土虛空．三世佛智．同一性故。皆互相入．舉一全收。普徧亦然。(上但佛智徧三世。今明三世亦徧佛智。)三世間圓融。則言思道斷。故名佛智為不思議也。(三世間者。兼結上來包含之義。及無分別。悉皆圓融。故云不可思議。)

次以二喻喻身業者。一毛尚容法界。全分必含眾像。(世界成就品云。一毛孔內難思剎。等微塵數種種住。一一皆有徧照尊。在眾會中宣妙法。出現品云。如人持尺量虛空。復有隨行計其數。虛空邊際不可得。佛一毛孔無涯限。次下文云。一一毛端。悉能含受一切世界而無障礙。皆毛含法界義也。)出現身業第二喻云。譬如虛空．寬廣非色。而能顯現一切諸色。而彼虛空．無有分別。亦無戲論。合云。如來身亦復如是。一切眾生諸善根業．皆得成就．即含攝義。而如來身無有分別．即第二義。佛身充滿於法界．即普徧義。又云。譬如虛空．徧至一切色非色處。非至非不至。如來身亦復如是。徧一切法．一切國土等。即普徧義。亦非至非不至。即平等隨入義。(亦非至非不至等者。謂無身故非至。非至即平等。非不至．即不礙至。是隨入義。)

次以四義喻語業者。如來於一語言中．具一切語言故。舍支天皷．無心出故。(舍支天皷者。即證第二無分別義。此有二喻。一舍支者。即十忍品如響忍云。如帝釋夫人．阿修羅女。名曰舍支。於一音中。出百千種音。亦不心念。令如是出。菩薩摩訶薩亦復如是。入無分別界。成就善巧隨類之音。於無邊世界中。恆轉法輪。二天皷。即出現語業。第三天皷覺悟喻。結云。佛子。彼天皷音。無主無作。無起無滅。而能利益無量眾生。下法合竟。結云。而如來音．不住方所．無有言說。即無心出義。又如隨好品。天皷為諸地獄天子說法云。諸天子。如我說我．而不著我。不著我所。一切諸佛。亦復如是。自說是佛。不著於我。不著我所。即無心義。故諸論皆云。佛身如摩尼珠．無心現色。佛口如天皷．無心出聲。皆無分別義。)如來音聲．無不至故。(如來音聲下。亦出現語業第一相云。應知如來音聲徧至。普徧無量諸音聲故。此證第三普徧義。)應知如來音聲無斷絕．普入法界故。又云。如來音聲無邪曲。即平等義。隨其信解．令歡喜故。即隨入義。以空一喻。徧喻三業。故云正覺得無量清淨三輪。明文昭然。非是穿鑿。菩提身竟。

身恒徧坐一切道塲。菩薩眾中。威光赫弈。如日輪出。照明世界。

【疏】第二身恆下。威勢身超勝。謂隨諸有情所樂。示現受用身土。影像差別．無不周徧。言一切道塲者。略有十種。一智身．徧坐法性道塲。二法身．非坐而坐道塲。三法門身．安坐萬行道塲。四幻化身．安坐水月道塲。此四義便故來。若正約威勢身。略辨六類道塲。一徧一切同類世界道塲。如名號品等說。二一切異類世界．謂樹形等。如世界成就品。三一切世界種中。四一切世界海中。並如華藏品說。五一切微塵中。文云。如於此會見佛坐。一切塵中亦如是等。六剎塵帝網無盡道塲。并前十種。故云一切。言菩薩眾中威光赫弈者。正顯威勢超勝。勝於勝者。故獨言菩薩。非不超餘。如日輪出照明世界。約喻以顯。映山出沒．無隱顯故。處處全現．無異體故。喻徧坐道塲。(【鈔】言菩薩眾中等者。即以此文顯是威勢身也。映蔽菩薩故。映山出沒者。謂映山出沒．如化身坐道場。無隱顯者。即法身坐道場。處處全現下。即報身坐道場。以即應即真故。隨處即全。皆無異體。)大明流空。餘輝掩耀。赫日之照．難究其涯。喻彼威光．超映菩薩。菩薩不能測也。既云照世．則終益生盲。先照高山．獨言菩薩。

三世所行眾福大海。悉已清淨。

【疏】第三福德身深廣。三世佛德．昔皆徧學。今三際已斷．垢習斯亡。故眾福皆淨。

而恒示生諸佛國土。

【疏】第四隨意受生。一隨他意。處處受生。二隨自意。能無不生。謂慈悲般若．恆共相應。感而遂通。窮未來際。(【鈔】四即意生身。然意生有二義。一者是喻。猶如意去．速疾無礙故。二者是法。自有二義。一隨自意。二隨他意。總謂隨意速疾而成故。)

無邊色相。圓滿光明。徧周法界。等無差別。

【疏】第五相好莊嚴身。色無盡故．名色無邊。十蓮華藏微塵數相．名相無邊。而皆稱真．則一一無邊諸相隨好．放光常光．皆稱法界。故云圓滿。廣處狹處．皆圓現故。名無差別。

演一切法．如布大雲。

【疏】第六即願身演法。謂雨大法雨．斷一切疑故。下經云。毗盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。恆轉無上輪。然經二句。上法下喻。文含多意。一雲喻於身。雨為說法。法喻影略。又先興慈雲。後霔法雨。一雲一雨．所潤不同。亦隨物機宜．雲雨各異。掩塵蔽日。普覆無心等。

一一毛端．悉能容受一切世界而無障礙。各現無量神通之力。教化調伏一切眾生。

【疏】第七化身自在。謂於大眾會．能現無邊作用差別．皆自在故。文中二。先明廣容無礙。謂於如來身一一毛頭．容一切剎而無障礙。無礙有二義。一以一小毛現多大剎．則一多大小無礙。二此毛多剎．與彼毛多剎．參而不雜．則隱顯無礙。(【鈔】廣容無礙者。謂法界如空。有其二義。一廣容。二普徧。今一塵如法界之包含故．即是廣容。)後各現下。普徧。以廣容不礙普徧故．還於前毛內剎中神力調生。若廣徧十方．示現種種變化三業．成所作事。居然易了。(以廣容下。出毛內調生所以。謂廣容．則收法界入於一毛。普徧．則展一毛徧於法界。今毛正容無邊剎時．即普徧故．便徧所容剎內。若廣徧下。二舉况釋。謂尚徧毛內．何况外耶。疏文即是成所作智之妙用也。)

身徧十方而無來往。

【疏】第八法身彌綸。以法為身．本來湛徧．故無來往。(【鈔】彌綸。即周徧包羅之義。以法為身等者。先明法性身。徧無來往。)依法現色。還如法身。在此即是在彼．亦不待往來。(依法現色下。約應化法身。明無來往。所以用此釋者。由下以三身收之。以此屬化身故。)

智入諸相。了法空寂。

【疏】第九智身。窮性相之源。相別曰諸。性皆空寂。性靜故寂。相無故空。

三世諸佛所有神變。於光明中靡不咸覩。一切佛土不思議劫所有莊嚴。悉令顯現。

【疏】第十力持身。能持自他依正。於中先持正報。神謂妙智。變謂現身。轉變變現．俱名為變。皆能持之。尚持於他．况於自事。後段亦然。(【鈔】力持等者。疏文有二。先正釋力持。後以三身收束。前中又二。初正報。二依報。今即初也。)後一切佛土下。能持依報。橫盡諸土。豎窮諸劫。所有嚴事。常持令現。上約十身。若約三身者。則初三段皆名報身。而恆下。化身。身徧十方下。法身。就報身中。前一自受用報。後二即他受用報。故云處菩薩眾。以諸教中．說三身四身成說等別。今皆圓融。於一始成．無不頓具。(出收束所以。謂有問言。何用更以三身收束十身。故今釋云。以諸教三四．迢然不同。今明圓。融．一身具三。則權實有別。言三身成異者。法身無成。出障為成。報身四智創圓為成。化身八相．菩提樹下為成。三身說異者。法身無說。報身佛佛相見。亦無有說。化身有說。若攝末歸本。應化非真佛。亦非說法者。即報身說。報同所證．是法身說。言四身成說異者。於報身中。開自他受用。自受用徧法界成。則無所說。他受用為十地成。為十地說。)十身為正。三四義兼。又毛內調生。光中持剎。如空普徧等。亦即國土等十身。三世間圓融。豈報化之云別。(四融國土等十身。毛內調生．則有眾生身。聲聞身。緣覺身。菩薩身。及業報身。光中持剎．是國土身。如空普徧．是虛空身。菩薩眾中．亦菩薩身。如來居然可見。三世間下。謂十身中眾生業報．即眾生世間。國土虛空．即器世間。餘是智正覺世間。此三情非情異。染非染異。尚得為一。豈一如來身上．而分報化之殊。明知權說隔歷。難可比此圓融。)是知略以十德。歎於教主。其一一德．無不圓融。當去情思之矣。(已上教主難思竟。)

【論】第三爾時世尊處于此座已下。至所有莊嚴悉令顯現。明歎佛成道修行果滿依正報得悲智攝生自在無邊分。總明如來處座成佛。身語智等．三業自在。眷屬莊嚴．利生自在。如來所坐之座。以法界為座體。以如來一切萬行報得為依果莊嚴。如來是大智之身。緣座上所有莊嚴。皆是如來大智隨行任運報得。如龍遊雲起。虎嘯風生。報感之應然。非物能與為也。成最正覺者。為簡非聲聞緣覺。於權教中。木樹草座。厭俗出纏。令劣解眾生．起三乘種。且拔分段苦。非究竟覺之正覺。簡非如是覺故。故言成最正覺。此正覺者。不忻不厭。不出不沒。染淨情盡。以大圓鏡智．稱法界性．自在教化．盡一切眾生世界剎海．皆非限劑。所有報境。身國相徹．圓滿十方。諸佛眾生．自他同處。互相參入．影現重重。不云報滿三千大千之剎。不云淨土在於他方。略說大相。有九十七種大人之相。隨好無盡。頂著華冠。項著纓絡。手著環釧。非同三乘。厭俗出家。勸諸菩薩生於他方佛國淨土。簡非如是。故言成最正覺。號毗盧遮那。此云光明徧照。佛以其大智教光。依根破障故。如經一一自有其文。智入三世悉皆平等者。明智能隨俗。言入三世。即俗體本真。故言平等。以總別．同異．成壞．六相義該括。即總而全別。即別而全總。即同而俱異。即異而恆同。即成而俱壞。即壞而俱成。皆非情計．一異．俱不俱．有無．非有無．常無常．生滅相故。如是皆是如來理智體用依正悉自在故。以自體無念力大智照之可見。此一段十三行經。總明如來身語智三業依正．隨用自在。經文自具。不煩更釋。(第三明歎佛成道依正報得悲智攝生竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之三)

○第六明眾海雲集。眾雖深廣難測。略啟十門。一集意。二集因。三辨類。四定數。五權實。六地位。七前後。八有無。九聞不聞。十釋文。今初。

【疏】初來至佛所者．何所為耶。有十義故。一為影響。為主伴故。二為作輔翼。得圓滿故。如普賢等常隨之眾。三為守護如來。如執金剛等。諸佛住處．常勤護故。四為莊嚴。如道場神等。常為嚴淨佛宮殿故。五為供養。如偈讚．即正行供養。華幢等．即財供養故。六為發起此經。諸請難者．即其事故。七為聞法獲益。當機領悟．即其類故。八為表法。諸首諸林。表信行等．皆同名故。及座出菩薩等．顯奇特故。亦通表萬行俱成佛故。九為順證。佛菩薩等。證說不虛故。十為翻顯。即聲聞不聞。顯法不共故。為斯多意。所以眾海雲集。非唯證信而已也。(【鈔】一為影響者。此集意中十意。皆暗取下經。此初義引。即諸大菩薩。及下證法如來。皆互為主伴。若影之隨形。響之應聲。餘可知。)

○第二集因

【疏】集因有十。一曾與毗盧遮那如來同集善根故。二蒙佛四攝曾攝受故。三往在生死聞圓法故。四曾發大心護一切故。五往發大願．願事佛故。六隨逐如來無厭足故。七樂聞正法．心無倦故。八善能散滅我慢心故。九福智已淨。身周徧故。十同一法性善根大海之所生故。為此多義．得與斯會。中有集因．亦通集意。及隨諸眾．各有別因。可以思準。(【鈔】及隨諸眾各有別因者。即下經文隨名歎德。)

○第三辨類

【疏】辨類．即上集意。便成十類。一影響眾。二常隨眾。三守護眾。四嚴會眾。五供養眾。六發起眾。七當機眾。八表法眾。九證法眾。十顯法眾。準前可知。

○第四定數

【疏】定數者．稱法界眾．焉能數知。即文而言。九會都數．總有一百七十五眾。都序之中．有四十一眾。謂同生有一。異生三十九。師子座中一。若兼取前菩提樹中所流。及宮殿中無邊菩薩。總四十三眾。此四十三．徧於九會。第一會中有二眾。謂新集十方眾。佛眉間眾。添成四十五。第二會。有新舊二眾。第三四會。各有四眾。謂新．舊．及證法眾．天眾。第五會一百一十一眾。謂新舊眾。昇天品內供養眾有一百七。并天眾。證法眾。第六會四眾。謂天眾。同生。異生。證法眾。七八兩會。各唯一眾。謂普賢等舊眾。第九會三眾。謂菩薩。聲聞。及天王等舊眾。舊眾雖重。隨會別故。並皆取之。然此諸眾。或總為一．一乘眾故。或分為二．以有實眾。及化眾故。或可為三。人。天。神故。或為四。佛。菩薩。人。非人故。或五。非人開天神故。或六。加畜生故。或七。天分欲色故。或八。菩薩有此界他界故。或九。他方有主伴故。或十。加聲聞故。或一百七十五。如前說故。或無量無邊。義類多方故。一一或以剎塵數等為量故。又如新集菩薩。毛光出眾。例上皆爾。故一一眾．皆無分齊。此猶約相別。若融攝．一一會中皆具一百七十五眾。以稱法界緣起之會。互相在故。上且約一界。若通十方。及異類．剎塵帝網．無盡無盡。是為華嚴海會眾數。

○第五權實

【疏】權實者。夫能對揚聖教．影響其迹。靡不是權。當機之流．多皆是實。諸教所明．穢土之中．雜類．菩薩聲聞．皆通權實。地前是實。地上是權。法身無生。生五道故。淨土菩薩唯實。實報生故。雜類聲聞是權。攝論云。欲令淨土不空。化作雜類眾故。若依此經。同生異生．皆通權實。海印定現．實德攝故。隨緣隨位而示現故。第二會初云。莫不皆是一生補處故。對前十類辨權實者。影響一眾．自有二類。一果德眾。謂能加證法諸佛．互為主伴。非權非實。若位極菩薩．影響一向是權。故有經云。昔為釋迦師。今為佛弟子。二尊不並化。故我為菩薩等。當機唯實。餘八通權實。(【鈔】對前十類下。對前別辨。云互為主伴非權非實者。然權實有其二類。一本高迹下。如佛為菩薩。二本下迹高。如菩薩為佛。今既是佛。則非迹下。實是如來。又非本下。則是實非權。無權可對。故亦非實。同果海故。)

○第六地位

【疏】地位者。有說一切皆是果位。以是舍那海印現故。或說一切皆因。果海非可見聞。世尊亦是因者。識所現故。或皆通因果。果不捨因．隨類現故。因位願力．助佛化故。當機之流．正修趣故。或俱非因果。緣起大眾．同真性故。將此對前權實。則果位一向權。因位通權實。若對前十類。影響證法通因果。餘八唯因。因位高下．難以準定。

○第七前後

【疏】前後者。初列菩薩。後列餘眾者。表從本以起末。下讚。即後明菩薩者。表尋末歸本。良以本末無二。故二文互舉。又從本流末．必先小後大．故自在天為末。攝末歸本．必從深至淺．故先明自在。然皆顯法界緣起。逆順自在故也。又表四十二位。一一皆徹因門。並該果海。故互舉前後．令物不作優劣之解故。(【鈔】又從本下。通妨。謂有難言。就前列中。既菩薩為本。雜類為末。先本後末。即合諸天之內。從自在天．次明廣果。次列三禪等。何以先明欲界。後列初禪二禪等耶。是則先小後大矣。故今答云。菩薩為本。猶如一乘。雜類為末。如流三乘。三乘之中。初於鹿苑轉於四諦。漸次歸大。故先列欲界。後列色界。如次而上。故云先小後大。故自在為末。末即末後耳。攝末歸本者。又有難言。讚德之中。表尋末歸本。後明菩薩者。則合先明日月天讚。末後方明自在天讚。何以雜類之中。先明自在讚耶。故今答云。攝末歸本。必從深至淺。謂菩薩是所歸之本。雜類是所攝之末。攝末必從勝先攝。如海攝百川。必先攝江。次攝大河。次攝小河。次攝溝洫。故攝歸一乘。先攝權大。次攝緣覺。次攝聲聞。次攝天人。一毫之善。無不皆攝。故先明自在天讚。表是所攝之中先攝勝也。末明月天等。表所攝之中。後收劣也。)

○第八有無

【疏】有無者。亦有十類。一約界．無無色。二約趣．無地獄。此二非器故。若約轉生．有地獄天子。若約所益．亦通無色。三界皆益故。三約洲．但列閻浮。餘三略無故。或成難故。四約乘．無二乘。不共教故。下為顯法．亦不見聞故。智度論云。若小乘經初．唯列聲聞。若大乘經初．俱列菩薩聲聞。若一乘經初．唯列菩薩。故指此經為不共教。或大乘經唯列小者。為引攝故。如金剛經。或唯列大．亦屬大乘。主伴具者．必是一乘。五約部．無四眾。未說小教故。六約主．無人王。王未知故。七約三聚．無邪定。彼障隔故。生盲之流．但冥益故。八約內外．無外道。非彼測故。九約諸天．無無想。入邪定故。十約善惡．無惡魔。不為違害．天中攝故。上十且隨相說。圓融應有．即無所不具。

○第九聞不聞

【疏】聞不聞者。約權。前後皆互得聞。約實。當會自聞。縱不起前而趣於後。亦各不相知。若約頓機。許一時頓領。(【鈔】縱不起前下。通妨。謂有問言。若約實眾不互聞者。如來說法。既不起前而趣於後。如何聽眾不得互聞。故今答云。約佛。前後圓融。約根。互不知覺。故法慧云。一切閻浮提。皆言佛在中。我等今見佛。住於須彌頂。則知各不相知也。)上之九門。且從顯著。略為此釋。中本廣本。或隱或顯。不可執文。

○第十釋文。

【疏】釋文者。第一會中。前總四十眾。大分為二。初一同生。餘是異生。地論云。解脫月是同生眾故。又云。同生眾請。則知兼有地前。明知不約地位。餘釋云云。不符論意。云何名為同異生耶。然有二義。一謂雜類。作諸異生種種形故。菩薩得法性身．同人作一類菩薩形故。二菩薩為同者。通諸位故。神等為異。法界差別德故。(【鈔】四十眾．以配三賢十聖。下師子座眾．以配等覺。眉間出眾．以配妙覺。則四十二眾配四十二位。於理甚直。)其四十眾．文皆有三。一標數辨類。二列名結數。三攝德周圓。今初同生眾中。第一標數辨類。

有十佛世界微塵數菩薩摩訶薩。所共圍繞。

【疏】初標數中。佛世界者。世界略有三類。一世界。二種。三海。今云世界．則非種非海。權實共許一三千界．一佛化境故。或名佛剎．佛土．皆準此也。微塵者。七極微量也。謂抹三千界並為微塵。一塵為一菩薩。則數已難量矣。况舉十數．表無盡耶。菩薩摩訶薩者。辨類也。即揀非餘眾。具云菩提薩埵．摩訶薩埵。今從略耳。然有三釋。一菩提是所求佛果。薩埵是所化眾生。即悲智所緣之境。從境立名。故名菩薩。二菩提是所求之果。薩埵是能求之人。能所合目．故名菩薩。三薩埵此云勇猛。謂於大菩提勇猛求故。摩訶云大。大有四義。一者願大．求大菩提故。二行大．二利成就故。三時大．經三無數劫故。四德大．具足一乘諸功德故。前二通地前。後二或唯地上。更有諸大．亦不出此。此等並是舍那佛自眷屬。動止常隨。故云所共圍繞。

○第二列名結數。

其名曰。普賢菩薩摩訶薩。

普德最勝燈光照菩薩摩訶薩。

普光師子幢菩薩摩訶薩。

普寶燄妙光菩薩摩訶薩。

普音功德海幢菩薩摩訶薩。

普智光照如來境菩薩摩訶薩。

普寶髻華幢菩薩摩訶薩。

普覺悅意聲菩薩摩訶薩。

普清淨無盡福光菩薩摩訶薩。

普光明相菩薩摩訶薩。

海月光大明菩薩摩訶薩。

雲音海光無垢藏菩薩摩訶薩。

功德寶髻智生菩薩摩訶薩。

功德自在王大光菩薩摩訶薩。

善勇猛蓮華髻菩薩摩訶薩。

普智雲日幢菩薩摩訶薩。

大精進金剛臍菩薩摩訶薩。

香燄光幢菩薩摩訶薩。

大明德深美音菩薩摩訶薩。

大福光智生菩薩摩訶薩。

如是等而為上首。有十佛世界微塵數。

【疏】先列其名。後結略顯廣。今初．夫聖人無名．為物立稱。雖得名千差．而多依行德。行德皆具．而隨宜別標。先十同名普者。顯具法界總相德故。後十異名者。顯具法界別相德故。總別相融．同一法界。今初十名之普．是別之總。普下十異．顯即普能別。普義方成。此是古今諸佛同行普賢之行。隨於諸位．差別不同。縱成正覺．亦普行攝。故先明之。言普賢者。體性周徧曰普。隨緣成德曰賢。此約自體。又曲濟無遺曰普。隣極亞聖曰賢。此約諸位普賢。又德周法界曰普。至順調善曰賢。此約當位普賢。又果無不窮曰普。不捨因門曰賢。此約佛後普賢。位中普賢．悲智雙運。佛後普賢．智海已滿．而運即智之悲。寂而常用．窮未來際。又一即一切曰普。一切即一曰賢。此約融攝．所以先列者。為上首故。法門主故。法界體故。一切菩薩無不乘故。無一如來非此成故。令諸聞者．見自身中如來藏性．行普行故。上雖多義離釋。今從別稱合釋。無處不賢．名曰普賢。即體普也。此一為總。餘九為別。

二德普。謂稱性之德。充於法界以為最勝。委照無遺．如燈之光。

三慧普。徧照嚴剎．決定高出故。

四行普。內行圓淨．智燄外燭．故稱為妙。

五音普。具一切音．演佛淨土．深廣高出之行故。

六智普。照佛法界無盡境故。

七心普。智寶嚴於心頂．通行等華。高出物表故。

八覺普。徧覺性相．聲皆悅機。故無不歸者。

九福普。障無不淨。稱真無盡故。

十相普。無光相之光相．徧益眾生故。六相圓融。思之。

二海月下十異名菩薩。一海月光大明者。十德十山．皆依大海。十地十度．皆依佛智。海中看月．淨而且深。依智嚴剎．深而且淨。如海即大。如月即明。故名之。

二講如雷震。故曰雲音。辯才汎灧猶如海光。又海上有光．天涯無際。佛智起用．一念普周。淨惑無窮．名無垢藏。

三修治二嚴。猶如淨寶。祕密高顯。故有髻言。

四法王出現．作用自在。二嚴圓滿．為功德光。

五勇猛化生．不染化相。雨法玄妙．如解髻珠。

六慈雲智日．互相資映。長劫普應．高出如幢。

七堅利智慧．與精進俱．故得稱大。智為行本．若臍為壽因。

八戒等行發．是為香燄。種智高直．故曰光幢。

九智光徧照．是大明德。稱真適物．名深美音。

十大智發光．徧照佛境。令福非福相．所亦稱大。(【校】所亦．淨源疏注及續藏作所以。嘉興藏疏本作福亦。)

二如是等下。結略顯廣。

○第三攝德圓滿。

此諸菩薩。往昔皆與毗盧遮那如來共集善根修菩薩行。皆從如來善根海生。

【疏】文二。初別歎勝德。後總結多門。初中亦二。初二句就緣歎。餘就行歎。今初。初句往因同行．顯主伴有由。後句從德海生．明長為輔翼。言毗盧遮那者。毗即徧也。盧遮那．光明照義。迴就方言。應云光明徧照。然有二義。一身光。徧照盡空法界．乃至塵道。二智光。徧照真俗重重法界。身智能所．合為一身。圓明獨耀。具德無邊。故立斯號。又毗者．種種義。盧遮．障義。那者．盡義。入義。即種種障盡。種種德圓。故普賢觀經云。釋迦牟尼．名毗盧遮那。徧一切處。即身亦徧。非唯光徧。又云。其佛住處．名常寂光。即土亦光矣。又云。常波羅蜜所攝成處。我波羅蜜所安立處。即德圓義。又云。淨波羅蜜滅有相處。即障盡義。又云。樂波羅蜜不住身心相處。不見有無諸法相處。即證入義。又云。如寂解脫。乃至般若波羅蜜．是色常住法故。明皆即應即真．為本師矣。此經文證．本品當辨。(【鈔】又毗者種種下。釋毗盧名。以梵語多含。故有此釋。下後引經具釋。然彼經由普賢令行者懺悔。行人問云。我於何所懺悔。故有此教。今以疏間經。當總引經云。釋迦牟尼。名毗盧遮那。徧一切處。其佛住處。名常寂光。常波羅蜜所攝成處。我波羅蜜所安立處。淨波羅蜜滅有相處。樂波羅蜜不得身心相處。不見有無諸法相處。如寂解脫。乃至般若波羅蜜。是色常住法故。但觀經文。自分經疏。)言共集善根．即備道資糧。修菩薩行．即作所應作。云何共集．互為主伴故。主伴有三。一迴向主伴。二同行主伴。三如相主伴。皆稱共集。(主伴有三者。一迴向主伴。所修善根．互相迴向故。今成佛遞為主伴。二同行者。同修禪戒等行。三二俱稱性。居然相收。)後句言善根海生者。謂佛德無邊．積妙法寶。智定盈洽．故稱為海。從生有四。一從自佛善根海生。謂已圓十身故。二從本師海生。佛為勝緣。曾已攝受授法．令行得成滿故。三與遮那同於餘佛海生。以上云共集故。四從法性佛海生。以上德海．諸佛共同．平等一味。但稱性修．即是從生．不揀自他故。梵本云。與佛同一善根海生。(從自佛者。由普賢等自圓十身。十身之中有如來身。依於佛身起菩薩用。云從彼生。)

諸波羅蜜悉已圓滿。

慧眼明徹等觀三世。

於諸三昧具足清淨。

【疏】第二就行德以歎。夫大士必崇德廣業。虛心外身。崇德故．進齊佛果。廣業故。行彌法界。虛心故．智周萬法而不為。外身故．功流來際而非已。故德難名矣。(【鈔】崇德廣業者。周易上繫云。子曰。易其至矣乎。夫易。聖人所以崇德而廣業也。虛心外身者。即老子意。彼云。虛其心。實其腹。弱其志。強其骨。又云。後其身而身先。外其身而身存。今借其言。謂菩薩虛曠其心。智絕能所。亡身為物。一向利他。故下經云。菩薩所修功德行。不為自己及他人。但以最上智慧心。利益眾生故迴向。即斯意也。)略分為三。一明自分因行德。二勝進果行德。三二行無礙德。初中亦三。一自利行圓。二利他行滿。三證理位極。今初有三句。一諸度行圓。謂六度。十度。八萬四千。多劫積集．究盡事理。故云圓滿。

二慧眼下。十眼明徹。分別名慧。照矚稱眼。障翳斯盡．智無不矚。故云明徹。五眼之中。慧眼觀理。理無異味．故云等觀。十眼之中。慧眼觀事。事無不見．故名等觀。是則委見其事為明。深達其性為徹。欲以一眼合諸．具通事理．但舉其慧。

三於諸下。深定已滿。三昧者。此云等持。遠離沉掉．平等持心。趣一境故。而云諸者。其餘諸緣．亦一境故。真如三昧為其定體。隨境入別．塵數多端．故云諸也。橫則無定不窮。豎則深入無際。故云具足。定障永亡．故云清淨。

辯才如海。廣大無盡。

具佛功德。尊嚴可敬。

知眾生根。如應化伏。

【疏】第二辯才下。利他行滿。有三句。即三輪化益。一語含四辯．即正教輪。辯謂巧顯深理。才謂巧應機宜。萬法咸演．則廣大無涯。千難殊對．則無竭盡。故如海也。又海遇風緣．則洪浪雲涌。智逢機請．則口辯波騰。請者既許無邊。辯亦廣大無盡。

二具佛下。身業．神通輪。謂三業無失．智深叵撓。為具佛功德。故得外儀儼若。肅然可敬。

三知眾生下。意業．記心輪。根義總明．文含性欲。言如應者。根有生熟。化不失時。器有大小．授法無謬。化謂教化。即應攝受者而攝受之。伏謂調伏。即應折伏者而折伏之。由此具行．入正法故。(【鈔】即應攝受下。即勝鬘經文。由此具行入正法故者。即取意結之。彼云。折伏攝受。令正法久住。多分折伏剛強。攝受柔弱。)

入法界藏．智無差別。

證佛解脫。甚深廣大。

能隨方便入於一地。而以一切願海所持。恒與智俱。盡未來際。

【疏】第三證理位極。亦三句。一證理法。謂以大智。證入平等真法界藏。依佛性論說。有五藏。一如來藏。謂在纏含果法故。二自性清淨藏。謂在纏不染。三法身藏。謂果位為功德所依。四出世間上上藏。謂出纏．超過二乘菩薩。五法界藏。謂通因果。外持一切染淨有為．故名法界。內含一切恆沙性德．故復名藏。此義寬通．故今證入。言智無差別者。所證之藏平等。要無分別智方契。此則智自無差。即由上義．能所不殊。又此能證智與所證藏．冥合一味。無有境智之異．故云無差。此復有二。一同無相故。下經云。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。二同法界故。則能所各互攝盡。故下云。無有智外如。為智所入。智攝如盡故。亦無如外智．能證於如。如全攝故。若皆一味。豈令智同於境而無智耶。古德釋云。智相盡故不有。能令智相盡故不無。不爾。豈令諸相皆盡。而智獨存。(【鈔】智相盡故不有。則同如一味。能令智相盡故不無。則智有功能。反照智空。不取于智。斯為真智。故不無智。不爾下。反釋．反成不有一味之義。)是故於境．則不礙真而恆俗。於智．則不礙寂而恆照。即境智非一。境則不礙俗而恆真。智則不廢照而恆寂。即境智非異。境則空有無二。智則寂照雙融。故云無差別也。上來所釋。約真理寂寥。與止寂相順。俗諦流動。與觀照相順。起信等中。且為此釋。(言起信等者。出其所據也。等取瑜伽。及別經論。言起信中者。即彼修行信心分中云。云何修行止觀門。所言止者。謂止一切境界相。隨順奢摩他觀義故。所言觀者。謂分別因緣生滅相。隨順毗鉢舍那觀義故。云何隨順。以此二義．漸漸修習。不相捨離。雙現前故。若修止者。住於靜處。端坐正意。不依氣息。不依形色。不依於空。不依地水火風。乃至不依見聞覺知。一切諸想。隨念皆除。亦遣除想。以一切法．本來無想。念念不生。念念不滅。亦不得隨心。外念境界。後以心除心。心若馳散．即當攝來住於正念。是正念者。當知唯心。無外境界。即復此心．亦無自相。念念不可得。若從座起。去來進止。有所施作。於一切時．常念方便。隨順觀察。久習純熟。其心得住。以心住故。漸漸猛利。隨順得入真如三昧。釋曰。上皆論文。止中則知無相。不生不滅。觀中常念方便。及分別因緣生滅。明是止順於理。觀順於事。又論下文云。復次若人唯修於止。則心沉沒。或起懈怠。不樂眾善。遠離大悲。是故修觀。修習觀者。當觀一切世間有為之法。無得久停。須臾變壞。一切心行。念念生滅。以是故苦等．釋曰。上亦多就事明觀。又下論云。唯除坐時。專念於止。若餘一切。悉當觀察應作不應作。止觀俱行。所謂雖念諸法自性不生。而復即念因緣和合。善惡之業。苦樂等報。不失不壞。雖念因緣善惡業報。而亦即念性不可得。釋曰。此之雙行。亦明念自性不生是止。念因緣和合是觀。故疏出論意。真理寂寥。與止寂相順。俗諦流動。與觀照相順。而上云。等取瑜伽者。瑜伽七十七中。亦說禪定。有於三品。一奢摩他品。二毗鉢舍那品。三雙運品。大旨與起信多同。故致等言。)未盡其源。以令照真不得名照。照俗之時．不即寂故。(未盡其源下。次辨順違。文雖順論。不知諸論且約一相。便將寂照敵對真俗。故是有乖。以令照真下。出其有乖所以。由以寂對真故。單照真時無照。以照對俗故。單觀俗時無寂。故統收經論中意。或以理觀對於事止。謂契理止妄是也。或以事觀對於理寂。謂無念知境是也。或事觀對於事寂。謂觀於一境。心不動搖是也。或理觀對於理寂。忘心照極是也。略舉其四。廣如賢首品。此猶約單觀。若約雙融事理。如下疏文。)今正釋者。謂言用則同而異。由境不能照．智有照故。言寂．則異而同。境智無異味故。同故無心於彼此．忘心契合故。異故不失於照功．智異木石故。故名真智證理。境則唯寂。智則寂而常照。(今正釋者下。申正義。約證理以釋境智非一異義。即肇公般若無知論中之意。而便以疏．間而釋之。彼論先有難云。聖智之無。惑智之無。俱無生滅。何以異之耶。答曰。聖智之無者．無知。惑智之無者．知無。其無雖同。所以無者。異也。何者。夫聖心虛寂．無知可無．可曰無知。非謂知無。惑智有知。故有知可無。可謂知無。非曰無知也。無知．即般若之無也。知無．則真諦之無也。是以般若之與真諦。言用．則同而異。言寂．則異而同。同故．無心於彼此。異故．不失於照功。是以辨同者同於異。辨異者異於同。斯則不可得而異。不可得而同也。何者。內有獨鑒之明。外有萬法之實。萬法雖實。然非照．不得內外相與以成其照功。此則聖所不能同．用也。內雖照而無知。外雖實而無相。內外寂然。相與俱無。此則聖所不能異．寂也。是以經云。諸法不異者。豈曰續鳧截鶴。夷岳盈壑。然後無異哉。誠以不異於異。故雖異而無異耳。故經云。甚奇世尊。於無異法中。而說諸法異。又云。般若與諸法。亦不一相。亦不異相。信矣。釋曰。但觀上來所引論文。則疏之中。自分主客。但觀疏文中間釋論。則論旨趣。居然可知。)若約照俗。則以後得智．照差別之境。若約融真俗者。境則真俗不二。智則權實雙行。亦為一味而不失止。以雖雙行而即寂故。若約三觀。及融境智。至下當辨。(若約三觀下。約三觀說。謂空觀。假觀。中道觀。在心．則空假中一心。對境．無諦有諦中道第一義諦三諦之境。三觀自有三止。空觀有體真止。假觀有隨緣止。中道觀有離二邊分別止。三止三觀。六法一時。以契一諦三諦之境。境智一味。則有九法。皆成一味。更有異門等。並如下說。)

二證佛下。明證果法。言解脫者。謂作用自在。如不思議法品說。於一念中。建立三世一切佛事等。總有十種。廣如彼說。即用而真．故甚深。用無涯畔．故廣大。上窮彼際。故云證也。

三能隨下。明得位極。謂普賢身徧於六位。隨在一位．以願海力．持於一切。故舊經云。在於一地。普攝一切諸地功德。今此文順西國。若順此方。應云。能以方便。隨入一地。以願海力。攝持一切地。然有引梵本。廣明此中句數開合不同。不必應爾。何者。夫譯梵為唐。誠乃不易。苟文小左右。貴於旨不乖中。若理不可通。則正之以梵本。譯人意近。則會之以舊經。言異意同。何必廣引。(言譯梵為唐誠乃不易者。按道安法師云。譯梵為秦。有五失本。三種不易。即叡公摩訶般若經序所明。言五失本者。一梵語盡倒而使從秦。一失本也。二梵經尚質。此方好文。傳可眾心。非文不合。二失本也。三梵經委悉。至於歎詠。叮嚀反覆。或三或四．不嫌其繁。而今裁斥。三失本也。四梵有義說。正似亂辭。尋說向語。文無以異。或千或百．刈而不存。四失本也。五事已全成。將更傍及。反謄前辭。已乃復說。而悉除之。此五失本也。又三種不易。何者。然般若逕三達之心。覆面所演。聖必因時。時俗有險易。而刪古雅以適今時。一不易也。愚智天隔。聖人叵階。乃欲以千載之上微言。傳合百王之下末俗。二不易也。阿難出經。去佛未久。尊者大迦葉。令五百六通。迭察迭書。今雖千年。而以近意裁量。彼阿羅漢．乃競競若此。此生死人。而平平若此。豈將不知法者勇乎。斯三不易也。涉茲五失。逮三不易。譯梵為秦。詎可不慎乎。今用此意。故云誠乃不易。苟文小左右下。示譯方軌。先二句總令取意。即什公意。叡公摩訶般若波羅蜜經序云。執筆之次。三惟亡師五失三不易之誨。惕焉若厲。憂懼盈懷。雖復履薄臨深。未足喻也。幸冀宗匠通鑒。文雖左右。而旨不違中。遂謹受按譯。敢當此任。故會意譯經。姚秦羅什為最。若敵對翻譯。大唐三藏稱能。若理不可通下。別示方軌。如下萬字非字。虛空無形。引梵以正。斯引得矣。譯人意近。則會之以晉經者。如今經云。以是發心。當得佛故。引晉經云。以是發心。即是佛故。譯人意謂即佛。恐濫果佛。故云當得。若爾。上云初發心時．便成正覺。何異即佛。况下復云。即得如來一身無量身等。豈唯當成為是。是知即佛。約圓融門。當成．但是行布之意。今以行布釋於圓融。故言意近。須引晉經以成正理。又如出現品菩提章云。於一切義。無所觀察。但得寂義。故引晉經。解一切義。則止觀具矣。如是等文。其類多矣。)言恆與智俱者。明智窮來際。文含二義。一望前。謂雖在因中一地。而願力持一切地功德。皆與智俱．盡未來際。不離一地。如一地。餘地亦爾。是故因門盡於未來但是一一諸位菩薩。不見作佛時。二望後。以盡未來之大智。入如來之果海也。雖有二義。順前義勝。(初自分因行德竟。)

了達諸佛希有廣大祕密之境。

善知一切佛平等法。

已踐如來普光明地。

入於無量三昧海門。

於一切處皆隨現身。世法所行悉同其事。總持廣大集眾法海。辯才善巧轉不退輪。

【疏】第二明勝進果行。分二。一得果法。二起果用。今初有四句。一入佛密境。此有二意。一佛即密境．以三業業具．非餘測故。謂非色現色．摩尼不能喻其多。非量現量．應持不能窮其頂。不分而徧．一多不足異其體。全法為身．一毛不可窮其際。此身祕密也。佛言聲也。非近非遠．目連尋之無際。身子對而不聞。非自非他．若天皷之無從。猶谷響而緣發。無邊法海．卷之在一言。無內圓音．展之該萬類。是謂佛口密也。意則無私成事。等覺尚不能知。密之至也。皆廣大無涯。超絕奇特。故云希有。二佛之密境。謂即一乘。如來知見禪定解脫．深入無際。帝網之境。時乃說之。故云希有。久默斯要．甚為祕密。又權實隱顯．唯佛方知。故云祕密。今洞見其源．故云了達。

二善知下。入平等。亦有二意。一佛佛平等。謂一切諸佛體性平等．法身無二故。智慧平等．德無增減故。內用平等．悲願普應故。二者佛所證法平等。即第一義。此二無二。稱此而了。故名善知。

三已踐下。明得佛位。謂佛有十地。如大乘同性經說。一甚深難知廣明智德地。乃至第十名毗盧遮那藏海智地。此十同是佛地．約德用成別。今普光明當其第一。普即廣義。光明即明。甚深難知．此文雖略。義在普中。舉初攝後．理實皆踐。又普光明．亦十地之總。總不出於普法智光故。(【鈔】如大乘等者。經云。一甚深難知廣明地。二清淨身分威嚴不思議明德地。三善明月幢實相海藏地。四精妙金光功德神通智德地。五火輪威藏明德地。六虛空內清淨無垢燄光開相地。七廣勝法界藏明界地。八最勝普覺智藏能淨無垢徧無礙智通地。九無邊億莊嚴迴向照明地。十毗盧遮那智海智藏地。釋曰。此上十地。同是佛地。約用成別。廣有其相。具如彼經。)

四入於下。證佛三昧。謂海印等定．皆深廣如海。並通一實。故得稱門。

第二於一切下。明起果用。文有三業。一現佛身業．徧世同事。二同佛意業．總持大法。三得佛語業．能轉法輪。不退有四。一稱理不退．無改說故。二應機不退．無虛發故。三利益不退．聞已必定故。四制伏不退．天魔外道不能動故。復有四種不退。謂信。位。證。念。今當第四念不退也。(不退有四等者。此有兩種四不退義。前義即十地論。一向約利他大用而說。後四不退．如常所辨。信。謂十信。已滿十千劫故。亦是第六不退心也。位。即十住第七不退住。不退墮聲聞辟支佛地。故名位不退。證謂初地已證真如。已得不退。念。即八地已上。念念入法流。心心趣寂滅。故得不退。)(第二勝進果行德竟。)

一切如來功德大海．咸入其身。

一切諸佛所在國土．皆隨願往。

已曾供養一切諸佛．無邊際劫．歡喜無倦。

一切如來得菩提處．常在其中親近不捨。

恒以所得普賢願海．令一切眾生智身具足。

○成就如是無量功德。

【疏】第三二行無礙德。謂引攝佛德。不礙修因故。文有五句。一引攝佛德。然有二義。一則行成攝果。二則諸佛同加。

二一切下。隨佛徧生。不揀淨穢也。

三已曾下。供佛集福．十方無邊。三世無際。此一切佛皆供養故。歡慶有遇．不住福相。故長時無厭。

四一切下。長為輔翼。義通真應。

五恆以下。悲願調生。不以偏小利物。唯以同體普願攝物．令證菩提。方顯智體圓足。

○第二大科．總結多門。無得而稱也。菩薩之德．言不可周。宜以類取。故云如是無量。(第三二行無礙德竟。)(【校】上八字．應移前智體圓足下。)(已上同生眾竟。)

【論】第四從有十佛世界微塵數菩薩已下。至無量功德。於中有三十行經。(五百一十一言。)明菩薩大眾圍遶分。於此分中。都顯初會總有四十七眾。皆是圍遶。皆有其意。於此四十七眾之內。從初菩提樹內流光眾已下。至普賢等十箇上名。悉同名之為普眾。具分為三。

一菩提樹內流光眾。是明本因五位進修建行利生成報顯因眾。

二如來所居宮殿內眾。明佛本因大悲圓滿覆育含生利生之行顯因成報眾。

三十佛世界微塵數菩薩眾中。普賢等上名悉同。同名為普十箇菩薩眾。明古今諸佛共行普賢行眾。

已上三眾。皆是古今諸佛。共行萬行。大悲大智。隨五位中進修自利利他十波羅蜜。四攝。四無量等之常行。普賢之道也。一切菩薩以此為體。一切凡夫以此為所乘。如大王路。法則常然。行與不行。非道之異。

從此十普賢眾已下。至從三十三天王。至大自在天王眾已來。隨位復分為五。

第一從爾時世尊處於此座成最正覺。并十普賢眾。此是現果成因生信分。何以然者。為如來是正覺之果。普賢等眾．是佛行果。如來所居華藏淨土。是佛報得依果。一切眾生以自根性。觀如來三種因果。及行佛自行普賢門而生信心故。若不如是。從何生信。是故如來以此三種因果。而令眾生信樂修行。以是義故。此之初會。及普光明殿中第二會。至賢首品已來十二品經。總是舉果勸修生信分。

第二從海月光大明菩薩等已下菩薩眾。并取已下第二執金剛神等九眾諸神。以明十住因果。何以然者。海月光大明菩薩。亦是普賢等眾。分為異名。意者明還以佛果位內普賢行門。入俗利生。隨行名別。既以佛果位內諸佛共行普賢法入俗利生。所堪利者。還得舊法。不移舊行。以是義故。還以普賢位內海月光異名菩薩。便為十住初心。明從凡夫地。修學十信心。信諸佛正覺之果。無異自心。本性清淨。如諸佛性。所有分別本性清淨。名無依住智。如諸佛根本智。以禪波羅蜜無作印印之。即法界性自然相稱。所行諸行．即普賢行故。動靜無二故。所轉法輪。即與十方諸佛智．契同不異。如是修習。慣習使熟。正覺不移。其本一故。會同諸佛舊覺本智。同一性故。行行不移舊普賢行故。以是義故。將普賢眾內十箇海月光等異名菩薩眾。為成十住初心。明十住初心不離舊法智故。以此下文。初發心時。便成正覺。已下通九眾諸神。至主藥神等。明是入十住之果行也。為入十住應真．稱之為神。明入住菩薩。以自應真。法合為神。覆育含識故。以智靈通。救生自在。故稱之為神。非世鬼神也。若自心達理．不與妄合。其智自神。不為不思而智通萬有故。此諸神眾。皆是如來以五位行攝生得益之眾。還將行相法門次第。作法樣式。令其後學者．一一倣之。善知因果故。

第三從主稼神已下。至主晝神。此十眾諸神。明十行利生法門因果故。

第四從阿修羅王已下。至日天子中有十眾。明十迴向利生法則因果。

第五從三十三天王已下。至大自在天王。於中有十大天王。明十地利生因果。

已上五眾。是寄位表佛果五位行門因果故。為利眾生故．寄位顯法。寄位入法。與眾生作法樣。令眾生證修。

從如來座內眾。至如來眉間毫相中所出眾。於中有四種眾。其意如何。

第一如來座內眾。明是如來往昔自行。與古同因彰果眾。

二十方菩薩來集興供眾。

三諸來菩薩毛孔光明眾。是法界性起無礙。一多同異自在。大悲無盡不思議眾。明此法界門。法爾如此。體本如是。法行依正。重重無礙。以法界智境身土。一多法爾相容故。

四如來眉間毫中眾。是示果成因生信利生眾。此是成佛已後。以十信心位乃至十住。十行。十迴向。十地。十一地。徧法界法門眾。舉此自修之因果。還令學者倣之。

已上諸眾。配位及來意。即通前樹內流光眾宮殿樓閣眾。總有十一眾。隨位別配。即四十七眾。為五位之內十箇普賢。總為一眾。當位不分十十部類故。海月光大明菩薩眾。及已下神天。十住。十行。十迴向。十地。各各有十種部從故。都為四十。通十普賢為一眾。取上四十。共為四十一。并菩提樹內流光眾。如來所居宮殿眾。如來座內眾。十方諸來菩薩眾。菩薩毛孔眾。如來眉間毫中眾。都為四十七眾。且長科眾意如是。菩提樹內眾。如來宮殿內眾。前已釋訖。餘至文方明。(第四明菩薩大眾圍繞分竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主玅嚴品第一(之四)

【疏】第二異生眾中。總三十九眾。相從為三。第一雜類諸神眾。第二阿修羅下。八部四王眾。第三三十三天下。欲色諸天眾。今初有十九眾。通名神者。靈祇不測故。文皆三段。第一標數辨類。第二列名結數。第三攝德圓滿。今第一金剛神眾。

復有佛世界微塵數執金剛神。

所謂妙色那羅延執金剛神。日輪速疾幢執金剛神。須彌華光執金剛神。清淨雲音執金剛神。諸根美妙執金剛神。可愛樂光明執金剛神。大樹雷音執金剛神。師子王光明執金剛神。密燄勝目執金剛神。蓮華光摩尼髻執金剛神。如是等而為上首。有佛世界微塵數。

皆於往昔無量劫中．恒發大願。願常親近供養諸佛。隨願所行。已得圓滿到於彼岸。積集無邊清淨福業。於諸三昧所行之境．悉已明達。獲神通力．隨如來住。入不思議解脫境界。處於眾會．威光特達。隨諸眾生所應現身而示調伏。一切諸佛化形所在．皆隨化往。一切如來所住之處．常勤守護。

【疏】初辨類中。以執持此杵．守護佛故。然一一類。皆通有所表。如地表心地。海表德海等。觀其歎德。則知通意。今此表般若堅利．導於眾行．到彼岸故。

二所謂下。列名結數。先列名。然諸眾立名。皆隨所得法門．為物立稱。一那羅延者。此云堅固。由見佛妙色．皆不可壞。故受此名。(【鈔】那羅延者。取下得法．以釋此名。下經云。妙色那羅延執金剛神。得見如來示現無邊色相身解脫門。偈云。汝應觀法王。法王法如是。色相無有邊。普現於世間。)二見佛身毛。猶如日輪．現種種光。速摧障惱。故名曰幢。(見佛者。下經云。日輪速疾幢執金剛神。得佛身一一毛孔．如日輪現種種光明雲解脫門。偈云。佛身一一毛。光網不思議。譬如淨日輪。普照十方國。舉此為例。下皆準之。欲具釋者。但看下經。名義俱了。餘三十八眾。例此可知。)

三見佛身光。映蔽一切。猶如須彌．顯於大海。神通等法．如華開敷故。

四圓音隨類．如雷震故。

五現為世主．以美妙根。令物悟故。

六智光演法。令愛樂故。

七寶飾妙相．如華嚴樹。方便警物．如雷震音。

八福深相妙．炳著光明。如師子王。處眾無畏。

九慈眼視物。為吉祥目。神通之燄．密現物前故。

十雨此嚴具．及光明故。如是等。結數。下諸眾。皆類此知。至得法處．名當自顯。恐厭繁文．下略不釋。

第三皆於下。攝德圓滿十句分二。初二句總彰願行。由昔願力．得預法會。常為親侍。由今行滿。故能徧侍。

後積集下。別顯滿相。一福積淨業。二智達定境。事定之境．隨事百千。理定之境．即真如實相。不思議定．則以無礙而為其境。今皆智照。故云明達。三通隨佛住。四入用難思。五處眾超絕。六應物調生。七隨佛化形。八護法住處。文並可知。

○第二身眾神。

復有佛世界微塵數身眾神。

所謂華髻莊嚴身眾神。光照十方身眾神。海音調伏身眾神。淨華嚴髻身眾神。無量威儀身眾神。最上光嚴身眾神。淨光香雲身眾神。守護攝持身眾神。普現攝取身眾神。不動光明身眾神。

如是等而為上首。有佛世界微塵數。皆於往昔成就大願。供養承事一切諸佛。

【疏】文三同前。初辨類有二義。一身謂神之自身。眾．則同生同名．及所隨者。凡有其一．必更有二。共有其三。三故名眾。能所合目．名身眾神。二約所主。謂此類神．專以變化多身為佛事故。(【鈔】眾．即同生同名者。謂左右肩童子。)所謂下。二名。三德。文並可知。

○第三足行神。

復有佛世界微塵數足行神。

所謂寶印手足行神。蓮華光足行神。清淨華髻足行神。攝諸善見足行神。妙寶星幢足行神。樂吐妙音足行神。栴檀樹光足行神。蓮華光明足行神。微妙光明足行神。積集妙華足行神。如是等而為上首。有佛世界微塵數。

皆於過去無量劫中。親近如來隨逐不捨。

【疏】足行神亦有二義。一謂依止足行眾生．及守護故。如下善見比丘。足行之神．持華承足。故下德中。戀仰如來。二足所行處。即道路神。通表修行．履佛所行故。

○第四道場神。

復有佛世界微塵數道場神。

所謂淨莊嚴幢道場神。須彌寶光道場神。雷音幢相道場神。雨華妙眼道場神。華纓光髻道場神。雨寶莊嚴道場神。勇猛香眼道場神。金剛彩雲道場神。蓮華光明道場神。妙光照耀道場神。如是等而為上首。有佛世界微塵數。

皆於過去值無量佛。成就願力廣興供養。

【疏】道場神。所依所守得名。下諸神眾．類皆同此。言道場者。非唯護佛道場。但有莊嚴道場之處．即於中護。故下德中。願供養佛。表護萬行道場。及修行者故。

○第五主城神。

復有佛世界微塵數主城神。

所謂寶峯光耀主城神。妙嚴宮殿主城神。清淨喜寶主城神。離憂清淨主城神。華燈燄眼主城神。燄幢明現主城神。盛福光明主城神。清淨光明主城神。香髻莊嚴主城神。妙寶光明主城神。如是等而為上首。有佛世界微塵數。

皆於無量不思議劫。嚴淨如來所居宮殿。

【疏】主城神。表行德。防禦法城心城故。如摩耶處說。

德中。以己德行．嚴佛宮殿者。一佛殿為所守之最。瑩飾為尊佛故。二主伴善根互融攝故。三瑩飾自心。佛安處故。

○第六主地神。

復有佛世界微塵數主地神。

所謂普德淨華主地神堅福莊嚴主地神。妙華嚴樹主地神。普散眾寶主地神。淨目觀時主地神。妙色勝眼主地神。香毛發光主地神。悅意音聲主地神。妙華旋髻主地神。金剛嚴體主地神。如是等而為上首。有佛世界微塵數。

皆於往昔發深重願。願常親近諸佛如來同修福業。

【疏】主地神。表深重願。荷負行德故。亦表心地。為依持故。

○第七主山神。

復有無量主山神。

所謂寶峯開華主山神。華林妙髻主山神。高幢普照主山神。離塵淨髻主山神。光照十方主山神。大力光明主山神。威光普勝主山神。微密光輪主山神。普眼現見主山神。金剛密眼主山神。如是等而為上首。其數無量。

皆於諸法得清淨眼。

【疏】主山神。通表萬德高勝。性皆閑寂。別表智德最高。故德中云。得清淨眼。名中多有光稱。

○第八主林神。

復有不可思議數主林神。

所謂布華如雲主林神。擢榦舒光主林神。生芽發曜主林神。吉祥淨葉主林神。垂布燄藏主林神。清淨光明主林神。可意雷音主林神。光香普徧主林神。妙光逈曜主林神。華果光味主林神。如是等而為上首。不思議數。

皆有無量可愛光明。

【疏】主林神。表以無漏智．導於眾行．森聳建立。故德中云。皆有可愛光明。

○第九主藥神。

復有無量主藥神。

所謂吉祥主藥神。栴檀林主藥神。清淨光明主藥神。名稱普聞主藥神。毛孔光明主藥神。普治清淨主藥神。大發吼聲主藥神。蔽日光幢主藥神。明見十方主藥神。益氣明目主藥神。如是等而為上首。其數無量。

性皆離垢。仁慈祐物。

【疏】主藥神。表行德伏惑．資益法身。若約利他。則三業不空。如藥樹王故。下德中。性皆離垢．即伏惑去病也。仁慈祐物．即進善補益也。名中總名主藥。藥既不同．神神各別。吉祥者。主香茅之類也。清淨光明。謂乳石之流。名稱普聞．如藥樹王。雪山忍草等。明見十方。謂眼藥等。約法準之。

○第十主稼神。

復有無量主稼神。

所謂柔軟勝味主稼神。時華淨光主稼神。色力勇健主稼神。增長精氣主稼神。普生根果主稼神。妙嚴環髻主稼神。潤澤淨華主稼神。成就妙香主稼神。見者愛樂主稼神。離垢淨光主稼神。如是等而為上首。其數無量。

莫不皆得大喜成就。

【疏】主稼神。稼者。樹五穀也。表萬行法味．資益自他。他益稱心。故德中大喜成就。

○第十一主河神。

復有無量主河神。

所謂普發迅流主河神。普潔泉澗主河神。離塵淨眼主河神。十方徧吼主河神。救護眾生主河神。無熱淨光主河神。普生歡喜主河神。廣德勝幢主河神。光照普世主河神。海德光明主河神。如是等而為上首。有無量數。

皆勤作意。利益眾生。

【疏】主河神。即河伯之流也。表法河流注。潤益羣品。又於生死瀑流．拯彼漂溺。江河淮濟．清濁俱河。故生死法流。此神皆主。

德中．勤益生者。謂遇沿流．則平波息浪。逢泝泳．則微動輕風。水性之屬．深止而住居。陸行之流．富生而應采。導百川而去害。灌萬頃而開利。為勤作意利益眾生。約所表法。隨意消息。

○第十二主海神。

復有無量主海神。

所謂出現寶光主海神。成金剛幢主海神。遠離塵垢主海神。(【校】離塵．準麗藏．宋思溪藏．元普甯藏．明南藏本．應作塵離。與疏合。)普水宮殿主海神。吉祥寶月主海神。妙華龍髻主海神。普持光味主海神。寶燄華光主海神。金剛妙髻主海神。海潮雷音主海神。如是等而為上首。其數無量。

悉以如來功德大海充滿其身。

【疏】主海神。即海若之輩。表具含萬德．一一深廣也。

名中．三名遠塵離垢者。瑜伽八十六云。現斷煩惱故遠塵。隨眠離繫故離垢。今約近事。塵謂塵境。垢即煩惱。六根對境．了彼性空。故曰遠塵眾惑不行．誠為離垢。心境相藉。離垢由於遠塵。

○第十三主水神。

復有無量主水神。

所謂普興雲幢主水神。海潮雲音主水神。妙色輪髻主水神。善巧漩澓主水神。離垢香積主水神。福橋光音主水神。知足自在主水神。淨喜善音主水神。普現威光主水神。吼音徧海主水神。如是等而為上首。其數無量。

常勤救護一切眾生而為利益。

【疏】主水神者。通上河海等水。及雨露霜雪等也。表法水含潤等。多義理故。

德中．拯溺為救。濟危為護。謂已溺邪見貪愛水者．救之。將沉者．護之。而為利益。即雲雨等潤．發生萬物也。法合可知。

○第十四主火神

復有無數主火神。

所謂普光燄藏主火神。普集光幢主火神。大光普照主火神。眾妙宮殿主火神。無盡光髻主火神。種種燄眼主火神。十方宮殿如須彌山主火神。威光自在主火神。光明破暗主火神。雷音電光主火神。如是等而為上首不可稱數。

皆能示現種種光明。令諸眾生熱惱除滅。

【疏】主火神。即宋無忌之流也。以顯智慧火．燒煩惱薪。成熟善品。破無明暗耳。

德中．夫火有二能。一能為益。二能為損。今用益止損。表法亦爾。示慧光以去闇。用益也。除惑苦之熱惱。止損也。

○第十五主風神。

復有無量主風神。

所謂無礙光明主風神。普現勇業主風神。飄擊雲幢主風神。淨光莊嚴主風神。力能竭水主風神。大聲徧吼主風神。樹杪垂髻主風神。所行無礙主風神。種種宮殿主風神。大光普照主風神。如是等而為上首。其數無量。

皆勤散滅我慢之心。

【疏】主風神。通表方便無住。無所不摧。別表如下。

○第十六主空神。

復有無量主空神。

所謂淨光普照主空神。普游深廣主空神。生吉祥風主空神。離障安住主空神。廣步妙髻主空神。無礙光燄主空神。無礙勝力主空神。離垢光明主空神。深遠妙音主空神。光徧十方主空神。如是等而為上首。其數無量。

心皆離垢。廣大明潔。

【疏】主空神。表法性空。別即離染周徧等。亦各如名辨。

德中。若情塵亂起．翳本性空。智日高昇．則情雲自卷。空有日而廓爾無際。智合理而杳然無涯。故云爾耳。

○第十七主方神。

復有無量主方神。

所謂徧住一切主方神。普現光明主方神。光行莊嚴主方神。周行不礙主方神。永斷迷惑主方神。普遊淨空主方神。大雲幢音主方神。髻目無亂主方神。普觀世業主方神。周徧遊覽主方神。如是等而為上首。其數無量。

能以方便普放光明。恆照十方相續不絕。

【疏】主方神。即東方青帝等類也。表顯邪正方隅。使行無迷倒。(【鈔】即東方者。此主五方有五帝。東方甲乙木。其色青。故東方為青帝。南方丙丁火。其色赤。為赤帝。西方庚辛金。其色白。為白帝。北方壬癸水。其色黑。為黑帝。中央戊己土。其色黃。為黃帝。若十二神。即一方有三故。故成十二。大集經說十二獸。皆是大菩薩示迹為之。如彼經說。)德中。身智教光．無不引攝．名普放也。無時不放．所以稱恆。如日周天。故相續不絕。

○第十八主夜神

復有無量主夜神。

所謂普德淨光主夜神。喜眼觀世主夜神。護世精氣主夜神。寂靜海音主夜神。普現吉祥主夜神。普發樹華主夜神。平等護育主夜神。遊戲快樂主夜神。諸根常喜主夜神。出生淨福主夜神。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修習以法為樂。

【疏】主夜神。表於無明黑闇。生死長夜。導以慧明。令知正路。

德中。夜分忘寢。是曰勤修。翻彼長迷。故以法為樂。

○第十九主晝神。

復有無量主晝神。

所謂示現宮殿主晝神。發起慧香主晝神。樂勝莊嚴主晝神。香華妙光主晝神。普集妙藥主晝神。樂作喜目主晝神。普現諸方主晝神。大悲光明主晝神。善根光照主晝神。妙華瓔珞主晝神。如是等而為上首。其數無量。

皆於妙法能生信解。恆共精勤嚴飾宮殿。

【疏】主晝神。於晝攝化。顯行德恆明也。

德中。先修正解。後勤正行。有信無解．增長無明。有解無信．還生邪見。信因解淨。解藉信深。晝之義也。上來多主器界。故但名神。準梵本。除金剛神。餘皆女神。表慈育故。菩薩同於彼類．以攝眾生。自下攝領有情。皆受王稱。並是丈夫。(第一雜類諸神眾竟。)

○第二八部四王眾。文有八段。前四雜類。後四能統是天王。所統是八部。今初阿修羅。

復有無量阿修羅王。

所謂羅睺阿修羅王。毗摩質多羅阿修羅王。巧幻術阿修羅王。大眷屬阿修羅王。大力阿修羅王。徧照阿修羅王。堅固行妙莊嚴阿修羅王。廣大因慧阿修羅王。出現勝德阿修羅王。妙好音聲阿修羅王。如是等而為上首。其數無量。

悉已精勤。摧伏我慢。及諸煩惱。

【疏】阿修羅。亦云阿素落。梵音楚夏耳。婆沙譯為非天。佛地論云。天趣所攝。以多諂媚．無天實行．故曰非天。依阿毗曇。亦鬼趣攝。諂曲覆故。正法念經。鬼畜二攝。以羅睺阿修羅是師子子故。伽陀經。天鬼畜攝。具上說故。由此或開六趣。或合為五。多好鬬諍。懷勝負故。或居眾相山中。或居海下。如正法念說。然有大力者。廣修福故。今之修福。有懷勝負諂媚心者。多生其中。

羅睺。此云攝惱。以能將手隱攝日月。令天惱故。二毗摩。此云絲也。質多羅。種種也。謂此王能以一絲。幻作種種事故。

德中。實者因果俱慢故。權應偏摧。非不斷餘。故云及也。

○第二迦樓羅王。

復有不可思議數迦樓羅王。

所謂大速疾力迦樓羅王。無能壞寶髻迦樓羅王。清淨速疾迦樓羅王。心不退轉迦樓羅王。大海處攝持力迦樓羅王。堅固淨光迦樓羅王。巧嚴冠髻迦樓羅王。普捷示現迦樓羅王。普觀海迦樓羅王。普音廣目迦樓羅王。如是等而為上首。不思議數。

悉已成就大方便力。善能救攝一切眾生。

【疏】迦樓羅。昔云金翅。正云妙翅。以翅有種種寶色莊嚴故。此就狀翻。若敵對翻。此云大嗉項。以常著龍於嗉中故。此鳥能食龍魚七寶。然鳥及龍。各具四生。謂卵胎溼化。後後勝前前。劣不能食勝。謂卵生鳥不能食胎等。勝能噉劣。化食四生。如增一辨。以化食化。暫得充虛。亦表菩薩攝生。故離世間品云。菩薩迦樓羅。如意為堅足。乃至搏撮人天龍。安置涅槃岸。(【鈔】化食四生者。化最勝故。溼生鳥。食溼胎卵三生龍。胎生鳥。食胎卵二生龍。卵生鳥。唯食卵生龍。然劣不能食勝。若有食者。其鳥即死。而可食者。日食一龍王。五百小龍。繞四天下。周而復始。次第取食。其鳥命將盡時。至海取龍。為龍吐毒。復不能食。饑火所燒。聳翅入海。直下至風輪際。為風所吹。還復卻上。如是七返。無處停足。遂至金剛山頂命終。以食龍故。其身毒氣。發火自燒。難陀龍王。恐燒寶山。降雨滅火。滴如車軸。其身肉消散。唯有心在。大如人䏶。紺瑠璃色。輪王得之。用為珠寶。帝釋得之。為髻中珠。亦表菩薩下。約表以釋。引文云。乃至者。彼經具云。菩薩迦樓羅。如意為堅足。方便勇猛翅。慈悲明淨眼。住一切智樹。觀三有大海。搏撮天人龍。安置涅槃岸。)大速疾力者。增一中說。此鳥食龍。從金剛山頂鐵杈樹下。入海取龍。水未合間。還至本樹。是為速疾。

大海處攝持力者。即是攝彼命將盡者食之。而龍受三歸。及袈裟一縷在身．則不可取。菩薩亦爾。如前引離世間品說。又出現云。取善根熟眾生置佛法中。此為命盡。若心有邪歸斷見所覆。則不可取。(而龍受三歸者。菩薩處胎經。佛自說。昔為金翅鳥。七寶宮殿等。時入大海。求龍為食。時彼海中有化生龍。龍子八日。十四日。十五日。受如來齋八禁戒法。時鳥銜龍出海。金翅鳥法。若食龍時。先從尾吞。求尾不得。已經日夜。明日龍出尾示金翅鳥云。化生龍者。我身是也。我若不持八關齋法者。汝可食我。我奉齋戒。汝屈滅我。金翅聞已。悔過自責云。佛之威神。甚深難量。請龍入宮。龍即隨入。乃請龍受八戒。一縷在身。即觀佛三昧海經。又出現下。即彼如來行中。金翅闢海喻。喻如來無礙行。經云。佛子。譬如金翅鳥王。飛行虛空。回翔不去。以清淨眼。觀察海內諸龍宮殿。奮勇猛力。以左右翅。鼓揚海水。悉令兩闢。知龍男女命將盡者而搏取之。如來應正等覺金翅鳥王。亦復如是。住無礙行。以淨佛眼。觀察法界諸宮殿中一切眾生。若種善根已成熟者。如來奮勇猛十力。以止觀兩翅。鼓揚生死大愛海水。使其兩闢。而撮取之。置佛法中。令斷一切妄想戲論。安住如來無分別無礙行。釋曰。觀前經文。自知廣略。下釋救攝。引出現品。亦是此文。)普觀海者。即周四天下．求命盡龍。

德中大方便力。即雖了眾生空．而能入有。是十力止觀也。普能救攝。即鼓生死大愛海水．取善根熟者。如出現品說。

○第三緊那羅王。

復有無量緊那羅王。

所謂善慧光明天緊那羅王。妙華幢緊那羅王。種種莊嚴緊那羅王。悅意吼聲緊那羅王。寶樹光明緊那羅王。見者欣樂緊那羅王。最勝光莊嚴緊那羅王。微妙華幢緊那羅王。動地力緊那羅王。攝伏惡眾緊那羅王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤精進觀一切法。心恆快樂自在遊戲。

【疏】緊那羅者。此云疑神。謂頂有一角。形乃似人。面極端正。見者生疑。為是人耶。為非人耶。因此立稱。依雜心論。畜生道攝。亦云歌神。以能歌詠。是天帝執法樂神。即四王眷屬。表菩薩示眾生形而非眾生。常以法樂娛眾生故。

德中。要勤觀察．則得法樂怡神。自他兼樂．為自在遊戲。

○第四摩睺羅伽王。

復有無量摩睺羅伽王。

所謂善慧摩睺羅伽王。清淨威音摩睺羅伽王。勝慧莊嚴髻摩睺羅伽王。妙目主摩睺羅伽王。如燈幢為眾所歸摩睺羅伽王。最勝光明幢摩睺羅伽王。師子臆摩睺羅伽王。眾妙莊嚴音摩睺羅伽王。須彌堅固摩睺羅伽王。可愛樂光明摩睺羅伽王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修習廣大方便。令諸眾生永割癡網。

【疏】摩睺羅伽。此云大腹行。即蟒之類。亦表菩薩徧行一切．而無行也。

德中。此類聾騃．故令方便捨癡。

○第五夜叉王。

復有無量夜叉王。

所謂毗沙門夜叉王。自在音夜叉王。嚴持器仗夜叉王。大智慧夜叉王。燄眼主夜叉王。金剛眼夜叉王。勇健臂夜叉王。勇敵大軍夜叉王。富資財夜叉王。力壞高山夜叉王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤守護一切眾生。

【疏】夜叉王。初一是北方天王。即毗沙門是也。若從能領。是天眾攝。今從所領為名。然四王各領二部。從一立稱。夜叉此云輕捷。飛空速疾故。亦云苦活。此天又領一部。名羅剎。此云可畏。

名中云毗沙門者。此云多聞。以福德之名．聞四方故。此一是天。夜叉之王。餘九是夜叉。夜叉即王。雖一是天。又從所領。况九皆夜叉．故非天眾。下三例然。如龍中裟竭羅王。豈是天耶。

德中。此類飛空噉人。故菩薩示為其王．翻加守護。亦令愛見羅剎．不害法身慧命。(【鈔】亦令愛見者。涅槃十一浮囊喻中。羅剎乞浮囊。合以愛見羅剎。謂一切眾生。或因貪愛煩惱破戒。如有人．明信因果。正見在懷。但為惑纏。遂破禁戒。名愛羅剎。二者。以見不正。撥無因果。起諸邪見。斷常等見。便破禁戒。謂破無罪。名見羅剎。但彼令破戒。此害慧命。以之為異。羅剎義同。)

○第六龍王。

復有無量諸大龍王。

所謂毗樓博叉龍王。裟竭羅龍王。雲音妙幢龍王。燄口海光龍王。普高雲幢龍王。德叉迦龍王。無邊步龍王。清淨色龍王。普運大聲龍王。無熱惱龍王。如是等而為上首。其數無量。

莫不勤力興雲布雨。令諸眾生熱惱消滅。

【疏】龍王。亦初一是天。即西方天王。

毗樓博叉。唐三藏譯云。醜目。毗樓．醜也。博叉．目也。日照三藏譯云。毗．徧也。多也。樓者。具云嚕波。此云色也。博吃叉。此云諸根也。謂眼等諸根．有種種色。故以為名。此不必醜。此王主二部。謂龍。及富單那。富單那者。此云熱病鬼也。娑竭羅。此云海也。於大海中．此最尊故。獨得其名。

德叉迦。舊云多舌。以嗜語故。正云能害。害於所害。德叉者。能害也。迦者。所害也。謂若瞋噓視。人畜皆死。

無熱惱者。即阿耨達池之龍也。諸龍有四熱惱。今皆離故。四熱至下當釋。智論云。此龍是七地菩薩。須彌藏經云。是馬形龍王。又一切龍。總有五種形類。一象形。善住龍王為主。二蛇形。難陀龍王為主。三馬形。阿那婆達多龍王為主。四魚形。婆樓那龍王為主。五蝦蟇形。摩那斯龍王為主。(【鈔】須彌藏者。經有兩卷。此即下卷。功德天自敘云。我與世尊。往昔於因陀羅幢相王佛所。同時發誓願。今願悉滿。心意滿足。是故如來出現於世。我今得住功德之處。我今雖復住功德處。猶未圓滿昔本誓願。何以故。此處多有象龍。下即義引。謂惡龍惱害眾生。請佛除滅。佛告須彌藏龍仙菩薩云。汝於往昔然燈佛所。為化諸龍。起大勇猛。今四生龍。有於惡毒。氣毒。見毒。觸毒。齧毒。貪瞋癡毒。云何當令如法除滅。彼菩薩答。我入其窟。入深三昧。彼當降伏。廣說竟。云我從阿僧祗劫。勇猛精進。故能教化一切眾生。此諸龍王。於大乘法。精進修行。謂此善住龍王。為一切象形龍主。此難陀龍王。為一切蛇形龍主。此阿耨達龍王。為一切馬形龍主。此婆樓那龍王。為一切魚形龍主。此摩那蘇婆帝龍王。為一切蝦蟇形龍主。如是等諸大龍王。能與眾生。作諸衰惱。自餘諸龍。自力不堪。作上衰患。此五大龍。安住大乘。有大威德。是大龍王。各各佛前。率諸眷屬。不令起作如上災禍。於佛法僧三寶種性。久住於世。不令速滅。)德中。外則雲行雨施．散去炎毒。內則慈雲廣被．法雨普霑。散業惑之熱惱。

○第七鳩槃茶王。

復有無量鳩槃茶王。

所謂增長鳩槃茶王。龍主鳩槃茶王。善莊嚴幢鳩槃茶王。普饒益行鳩槃茶王。甚可怖畏鳩槃茶王。美目端嚴鳩槃茶王。高峰慧鳩槃茶王。勇健臂鳩槃茶王。無邊淨華眼鳩槃茶王。廣大天面阿修羅眼鳩槃茶王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修學無礙法門。放大光明。

【疏】初一是南方天王。即毗樓勒叉。此云增長主。謂能令自他善根增長故。此王更領一部。謂薜茘多。薜茘多者。此云魘魅鬼。餘如音義。(【鈔】餘如音義者。前後不多引音義。以鳩槃茶。此譯為陰囊。其狀稍偎。故指在音義耳。舊云冬苽鬼。亦以狀翻。)德中。此類障礙深重。故偏明無礙。自學權實無礙法界智光以利眾生。

○第八乾闥婆王。

復有無量乾闥婆王。

所謂持國乾闥婆王。樹光乾闥婆王。淨目乾闥婆王。華冠乾闥婆王。普音乾闥婆王。樂搖動妙目乾闥婆王。妙音師子幢乾闥婆王。普放寶光明乾闥婆王。金剛樹華幢乾闥婆王。樂普現莊嚴乾闥婆王。如是等而為上首。其數無量。

皆於大法深生信解。歡喜愛重。勤修不倦。

【疏】乾闥婆。此云尋香。謂諸樂兒．不事生業。但尋諸家飲食香氣．即往設樂。求食自活。因此世人號諸樂人為乾闥婆。彼能執樂。故以名焉。亦云食香。止十寶山間。食諸香粖。即帝釋執樂神也。帝釋須樂．此王身有相現。

提頭賴吒。即東方天王。此云持國。謂護持國土．安眾生故。此從所領為名。更領一部。名毗舍闍。此云噉精氣。謂噉有情及五穀精氣故。

德中。大法．即大緣起法也。信解故歡喜。深心故愛重。既歡既重。故不替修行。(二八部四王眾竟。)

○第三月天子下十二段。明欲色諸天眾。天者。自在義。光明義。清淨義。智論云。天有三種。一人天。謂帝王。二生天。謂欲色等。三淨天。謂佛菩薩第一義天。今通後二。然諸天壽之長短。身之大小。衣服輕重。宮殿勝劣。俱舍十一及瑜伽等論。起世等經．皆廣辨之。文繁不敘。文中先有七段。明欲界天。後有五段明色界天。前中即分為七。今初月天子。

復有無量月天子。

所謂月天子。華王髻光明天子。眾妙淨光明天子。安樂世間心天子。樹王眼光明天子。示現清淨光天子。普遊不動光天子。星宿王自在天子。淨覺月天子。大威德光明天子。如是等而為上首。其數無量。

皆勤顯發眾生心寶。

【疏】月者。缺也。有虧缺故。下面頗胝迦寶。水精所成。能冷能照。表菩薩得清涼慈。照生死夜。如云菩薩清涼月等。

名中。初一是總。雖標總稱。即受別名。下皆準此。

德中。顯發眾生心寶者。水珠見月．則流潤發光。淨心遇緣．則慈流智發。生了既發．正因顯然。生由性成．則了非外入。生與不生無二。發乃發其本心。故顯發雙辨。

○第二日天子。

復有無量日天子。

所謂日天子。光燄眼天子。須彌光可畏敬幢天子。離垢寶莊嚴天子。勇猛不退轉天子。妙華纓光明天子。最勝幢光明天子。寶髻普光明天子。光明眼天子。持勝德天子。普光明天子。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修習利益眾生增其善根。

【疏】日者。實也。常充實故。下面亦頗胝迦寶。火精所成。能熱能照。表菩薩智照故。又日以陽德。月以陰靈。一能破闇。表根本破惑。一能清涼。表後得益物。又依寶性論。法日有四義。一破闇如慧。二照現如智。三輪淨如解脫。四上三不相離．如同法界也。

名中可畏敬幢者。為惡者畏其照明。為善者敬其辦業。以斯超出。故以名幢。

德中。居者辦業。成就本行等利益也。生長穀稼開敷覺華等。為增長善根。如出現品。

○第三三十三天王。

復有無量三十三天王。

所謂釋迦因陀羅天王。普稱滿音天王。慈目寶髻天王。寶光幢名稱天王。發生喜樂髻天王。可愛樂正念天王。須彌勝音天王。成就念天王。可愛樂淨華光天王。智日眼天王。自在光明能覺悟天王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤發起一切世間廣大之業。

【疏】三十三天者。佛地論等皆云。妙高山四面。各有八大天王。帝釋居中。故有三十三也。下釋天名．皆依佛地。

名中言釋迦等者。釋迦能也。因陀羅主也。具足。應云釋迦提桓因陀羅。提桓天也。即云能天主。撫育勸善．能為天主故。更有異釋．如音義說。(【鈔】更有異釋等者。彼云。釋迦。正云鑠迦羅。此云帝也。因陀羅。此云主也。古來釋。同佛釋種族望之稱。謬之深矣。又楞伽大雲疏云。天帝名有一百八。今略舉三。一因陀羅。此云尊重。三十三天共尊重故。二云釋迦。此云勇猛。威德勇猛勝諸天故。三名不蘭陀。此云降伏。以能降伏阿修羅故。)德中言發起廣大業者。令修普賢行故。以此天居地天之頂。總御四洲。雖勝事頗多．猶懼修羅之敵。若修善者眾．即天侶增威。苟為惡者多．即諸天減少。故多好勸發。况受佛付囑．大權應為。至如堅常啼之心。施雪山之偈。成尸毗大行。破盧志巨慳。談般若於善法堂中。揚大教於如來會下等。皆是發起廣大業也。(猶懼修羅者。修羅嫉天有甘露味。諸天求修羅之女色。因起爭競。廣有因緣。若修善者。正法念經說。帝釋知修羅欲求。遽遣天使。令觀閻浮之人。為修善多。為作惡多。若修善多。知戰必勝。故生歡喜。若為惡者多。不孝父母。不敬三寶。則生憂悴。知戰不勝。今言減少者。兼辨餘時。為惡必墮三塗。故人天減少。况受佛付囑者。則淨名大品等。皆囑天帝。大權應為者。小乘中說。是須陀洹。若準此經。例是大權菩薩。至如下。引事證成。堅常啼之心。大品般若。施雪山之偈。即涅槃十三。成尸毗大行。即方便報恩經。破盧志巨慳。即盧志長者經。談般若等者。大品廣說。揚大教等者。淨名大品等。其類非一。恐厭文繁。不能具出。)

○第四須夜摩天王。

復有無量須夜摩天王。

所謂善時分天王。可愛樂光明天王。無盡慧功德幢天王。善變化端嚴天王。總持大光明天王。不思議智慧天王。輪臍天王。光燄天王。光照天王。普觀察大名稱天王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修習廣大善根。心常喜足。

【疏】須夜摩天。須者。善也。妙也。夜摩。時也。具云。善時分天。論云。隨時受樂．故名時分天。又大集經。此天用蓮華開合。以明晝夜。又云。赤蓮華開為晝。白蓮華開為夜。故云時分也。隨此時別．受樂亦殊。故論云。隨時受樂也。

德中心恆喜足者。喜足在於第四。今慕上而修。

○第五兜率陀天王。

復有不可思議數兜率陀天王。

所謂知足天王。喜樂海髻天王。最勝功德幢天王。寂靜光天王。可愛樂妙目天王。寶峰淨月天王。最勝勇健力天王。金剛妙光明天王。星宿莊嚴幢天王。可愛樂莊嚴天王。如是等而為上首。不思議數。

皆勤念持一切諸佛所有名號。

【疏】兜率陀。此云喜足。論云。後身菩薩。於彼教化。多修喜足之行故。得少意悅為喜。更不求餘為足。

德中。彼天是諸佛上生之處。故令修念佛三昧也。召體曰名。響頒人天為號。通號別名。皆悉念也。不記一方。故云一切。以諸如來同一法界。體德均故。念即明記而慧逾增。持而不忘。故無間斷。以佛為境。何五塵之能惑哉。

○第六化樂天王。

復有無量化樂天王。

所謂善變化天王。寂靜音光明天王。變化力光明天王。莊嚴主天王。念光天王。最上雲音天王。眾妙最勝光天王。妙髻光明天王。成就喜慧天王。華光髻天王。普見十方天王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤調伏一切眾生令得解脫。

【疏】化樂。論云。樂自變化。作諸樂具以自娛樂。又但受自所化樂．不犯他故。名為善化也。變謂轉變．轉粗為妙。化謂化現．無而忽有。

德中以出世化。故得解脫。

○第七他化自在天王。

復有無數他化自在天王。

所謂得自在天王。妙目主天王。妙冠幢天王。勇猛慧天王。妙音句天王。妙光幢天王。寂靜境界門天王。妙輪莊嚴幢天王。華蘂慧自在天王。因陀羅力妙莊嚴光明天王。如是等而為上首。其數無量。

皆勤修習自在方便廣大法門。

【疏】他化自在天王。論云。令他化作樂具以自娛樂。顯己自在故。

名中寂靜境界門者。境為入理之處。即是門也。根無躁動。故稱寂靜。根即門也。根無取著。方見境空。合為門也。故央掘經云。明見來入門。具足無減修。

德中物我自在．即廣大法門。(初欲界天眾已竟。)

○第二色界諸天眾．有五眾。以第四禪有二眾故。然四靜慮．攝天多少。下經頻列。至十藏品。當會釋之。多依十八。初靜慮四。二三各攝三天。皆舉最上。以勝攝劣。故但列一。下文說頌．徧觀諸天。第四靜慮．自攝九天。上五小乘聖居。非此正被。異生位中．廣果至極．故今列之。大自在天．三千界主．所以別列。今初大梵天王眾。

復有不可數大梵天王。

所謂尸棄天王。慧光天王。善慧光明天王。普雲音天王。觀世言音自在天王。寂靜光明眼天王。光徧十方天王。變化音天王。光明照耀眼天王。悅意海音天王。如是等而為上首。不可稱數。皆具大慈憐愍眾生。舒光普照令其快樂。

【疏】佛地論云。離欲寂靜。故名為梵。具云梵摩。此云清潔寂靜。謂創離欲染。故名清潔。得根本定。名為寂靜。

尸棄。此云持髻。謂此梵王．頂有肉髻。似螺形故．亦名螺髻。或云火頂。以火災至此故。貌如童子。身白銀色。衣金色衣。禪悅為食。

德中本修慈心。得生梵世。等流相續。還愍眾生。好請轉法輪．故智光照物。不為汙行．故身光發輝。若有遇之。身心悅樂。

○第二光音天。

復有無量光音天王。

所謂可愛樂光明天王。清靜妙光天王。能自在音天王。最勝念智天王。可愛樂清淨妙音天王。善思惟音天王。普音徧照天王。甚深光音天王。無垢稱光明天王。最勝淨光天王。如是等而為上首。其數無量。

皆住廣大寂靜喜樂無礙法門。

【疏】光音天。二禪第三天也。智論亦云。第二禪。通名光音。彼天語時．口出淨光故。有云。彼無尋伺。言語亦無。用光當語。故名光音。瑜伽名極光淨。謂淨光徧照自他處故。

德中定生喜樂。離尋伺故．得寂靜名。然凡得之。捨動求靜。故非廣大。味定之喜。非無礙法。今菩薩即動而靜。不散不味。是為廣大無礙法門也。

○第三徧淨天。

復有無量徧淨天王。

所謂清淨名稱天王。最勝見天王。寂靜德天王。須彌音天王。淨念眼天王。可愛樂最勝光照天王。世間自在主天王。光燄自在天王。樂思惟法變化天王。變化幢天王。星宿音妙莊嚴天王。如是等而為上首。其數無量。

悉已安住廣大法門。於諸世間勤作利益。

【疏】徧淨天。此天離喜。身心徧淨故。

德中身心徧淨．未為廣大。物我無二．普益世間．方為廣大也。

○第四廣果天。

復有無量廣果天王。

所謂愛樂法光明幢天王。清淨莊嚴海天王。最勝慧光明天王。自在智慧幢天王。樂寂靜天王。普智眼天王。樂旋慧天王。善種慧光明天王。無垢寂靜光天王。廣大清淨光天王。如是等而為上首。其數無量。

莫不皆以寂靜之法而為宮殿。安住其中。

【疏】廣果天。即四禪第三天。於異生善果．此最廣故。所有功德。勝下三故。

德中。此天離八災患。世中最寂。今以實智．住本寂之宮。

○第五大自在天。

復有無數大自在天王。

所謂妙燄海天王。自在名稱光天王。清淨功德眼天王。可愛樂大慧天王。不動光自在天王。妙莊嚴眼天王。善思惟光明天王。可愛樂大智天王。普音莊嚴幢天王。極精進名稱光天王。如是等而為上首。不可稱數。

皆勤觀察無相之法。所行平等。

【疏】大自在者。梵云摩醯首羅是也。於三千界．最自在故。智論第二云。此天有八臂三目。乘白牛。執白拂。一念之間。能知大千雨滴。下經同此。智論第一。過五淨居。有十住菩薩住處。亦名淨居。號大自在天王。又三乘中立此為淨土。是報身所居。約實．但是第十地菩薩攝報之果。多作彼王耳。

德中．三界之頂。非無相不超。非離相求。故所行平等。

然上釋名歎德。皆從義便。以順類殊。若約實德。無不互有。皆可虛求。(眾海雲集竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之五)

○自下大文第七稱揚讚德分。亦是發起序。(【鈔】稱揚讚德者。一對十分之名。稱揚讚詠本師功德。二云亦是發起序者。對三分科經。謂序。正。流通。一品是序。常途分二。一證信。二發起。今以前六分皆為證信。此下四分。總為發起。讚揚．發起佛德。出眾．顯於佛用。發起大經。不同古德。但用天地禎祥為發起也。)文中有三。第一總結威儀住。第二此諸眾下。總顯德行因緣。第三所謂下。別明得法讚佛。今初總結威儀住。

爾時如來道場眾海。悉已雲集。

無邊品類．周帀徧滿。形色部從．各各差別。

隨所來方．親近世尊．一心瞻仰。

【疏】文三。初結眾集。數廣德深．故名眾海。起於自地．集空道場。多數大身．重重無礙．雲之象也。又浮雲無心．龍吟則起。菩薩無住．佛現爰來。

二無邊下。相異也。不唯上列。故云品類無邊。旋環不空。故云周帀徧滿。大小等形。妍媸等色。部主徒從。各有區分。故云差別。

三隨所下。意同也。隨所來方．參而不雜。皆得見佛．各對目前。其猶百川．各全覩月。同無異念．故曰一心。諦矚欽承．瞻而且仰。不唯直覩丈六。乃徹見法界身雲。

○第二總顯德行因緣者。以上列中。隨宜別歎。今方總顯德行齊均。又與下別得法門以為總故。前同生眾中共集善根．亦是別故。又前共集．明主伴所由。今曾攝受．顯眷屬所以。影略其文。(【鈔】影略者。前之共集．與佛德齊。故為主伴。今曾攝受．唯為佛攝。故為眷屬。為分二義。前略攝受。此略共集。可互影取。故云影略其文。)此文多勢。且分為三。初明離障見淨。二受化根深。三德行圓備。今初。

此諸眾會。已離一切煩惱．心垢．及其餘習。摧重障山．見佛無礙。

【疏】離障見淨者。煩惱．即煩惱障也。心垢．即所知障也。此障翳心。迷所知故。言一切者。謂分別俱生．若種若現。言餘習者。二障氣分。粗重粗重。如畢陵上慢。迦葉不安。今皆位極菩薩．智現情忘。證理達事。心鏡瑩淨。故云已離。若諸位圓融。一斷一切斷。亦通初位。

言摧重障山者。通以喻顯。以能摧道．摧二障山。障體堅厚。崇聳如山。又別則智障菩提。惑障圓寂。通則俱障。及一切佛法。故名為重。言見佛無礙者。斷障果也。然有二義。一就能見以明無礙。由斷二礙。智明理顯。理顯故．見法性身。智明故．見佛智身。理智冥一．見無礙身。無礙亦即涅槃。二約所見明無礙者。具十無礙。已如上說。(【鈔】粗重粗重。非煩惱似煩惱故。)

○第二受化根深。

如是皆以毗盧遮那如來往昔之時。於劫海中修菩薩行。以四攝事而曾攝受。

一一佛所種善根時。皆已善攝。種種方便教化成熟。令其安立一切智道。

【疏】於中初總後別。初中如是者。指前斷障之眾。劫海者。明攝時曠遠。言四攝者。即攝化之方。謂布施。愛語。利行。同事。布施是攝緣。與彼資持故。愛語是攝體。正示損益故。利行是攝處。安住善處故。同事謂釋疑。令彼決定故。

後一一下。別示攝相。於中向言劫海曾攝。何所攝耶．謂一一佛所。何時攝耶．種善根時。將何法攝．謂種種方便。攝相云何．謂教化成熟。教化約始。成熟就終。攝意云何．令其安立一切智道。道者．因也。謂唯為佛果修佛因耳。

○第三德行圓備。

種無量善。獲眾大福。

悉已入於方便願海。

所行之行具足清淨。

於出離道已能善出。

常見於佛分明照了。

以勝解力。入於如來功德大海。

得於諸佛解脫之門。遊戲神通。

【疏】謂前攝何益。令德圓故。於中先辨因圓。後入果海。今初文有五句。一種無量善。已超七地殊勝善根故。

二悉已下。已超八地。大願滿故。

三所行下。已超十地．行滿障淨故。

四於出離下。前明德圓。此具出道。一道。無量道。已超生死．不住涅槃。故云善出。

五常見下。結成見佛。謂德高十地．是以常見。非比量見．故曰分明。不取色相．名為照了。又塵毛剎海．佛徧重重。有德斯覩。名分明照了。(【鈔】已超七地殊勝善根者。以七地有空中方便慧。有中殊勝行。功用行滿。故云無量。一道無量道者。一切無礙人。一道出生死。故離世間品說。一道是菩薩道。不捨獨一菩提心故。二道是菩薩道。謂方便智慧故。三道四道。乃至十道。又云。菩薩有無量道。無量助道。無量修道。無量莊嚴道。各列十句。則萬行觸目皆菩薩道。又塵毛剎海下。上是通相般若之意。此是華嚴一乘玄旨。)

二以勝解力下。入果海也。於中二。初乘因入果．是比智知。如見鸞翔．知太虛可冲。矚龍躍．知宏海可汎也。謂以勝解力．印可佛言．知福慧之深遠。以信解力．瞻仰佛化．知慈悲之廣大。是入如來功德大海。亦是勝解印持果德。

二得於下。明分得果用。言解脫門者。佛果障寂。大用無礙。故稱解脫。真解脫者。即是如來。通智游入．故號門也。眾各證契．故名為得。此解脫即門。佛得其總。眾海得別。又佛解脫．但名解脫。眾所得法．稱之為門。以能通入彼果用故。此解脫之門。又眾所得法。離障自在．名為解脫。智所入處。亦名為門。以因解脫。入果解脫。亦稱為門。此解脫即門。(言解脫門者。先別釋三。初解脫門三字。皆屬於佛。二解脫屬果。門屬眾海。三三字皆屬眾海。於中有二。一就因中。自分能所。二將己解脫。望果為門。)然總別圓融。因果交徹。重重無礙。方為真解脫門。故下或歎佛果德。或歎因行。或約天等所得。欲影顯故。

次游戲神通。正明入相。游戲者。出入自在。神通者。難測無壅故。約觀心者。心境無礙．稱為解脫。由此入理。故號為門。若以門為門．非能通矣。門即如實．何所通耶。正入雙亡．為真門矣。如此入者。則本覺湛然。名窮果海。真非妄外。則因果圓融。心境無涯。則解脫無際矣。(正入已下。順結。能所雙寂。故曰雙亡。門理歷然。稱為正入。正入則理無不契。雙亡則過無不寂。)

○第三別明得法讚佛。四十眾中。各先長行得法。即經家序列。後說偈讚。即當時所陳。然眾集偈讚。並在一時。文不累書。故編之作次。而各得一者。顯佛德無盡故。乘別入總．盡眾不能及故。故海慧云。如來境界無有邊。各隨解脫能觀見。而普賢得十者。顯等佛無盡故。文中先異生眾。後同生眾。前中三。初諸天。次八部。後諸神。今初分二。先色天。後欲天。前中有五。今初自在天長行十法。

所謂妙燄海大自在天王。得法界虛空界寂靜方便力解脫門。

【疏】第一法界等者。即法身解脫也。法界虛空界．即用所徧處。空即事空。法界之言。義兼事理。謂非但徧空。亦徧空內色心等事。及空有稱真之理。又但言空．則一重徧。今云法界．則重重皆徧。何者。謂空界容一一塵處．及彼事物一一塵中．皆稱真故。各有無邊剎海。佛身大用。皆悉充滿。故下頌云。無窮盡也。言寂靜者。體也。然有二義。一明前大用．用無用相．不疑常寂。二由此智用．即寂同真。是故隨一一用．徧一切處也。言方便者．用也。亦有二義。一明前寂無寂相．不礙大用。二內同真性．不礙外應羣機。故云方便。寂用無礙．所以稱力。(【鈔】及空有稱真之理者。此空是外空。若以理空對外空。外空離法。是斷滅空。理空即事。名為真空。若以外空亦心現。亦由對色滅色方顯。則此斷空從緣無性。即性空也。故十八空明大空者。謂十方空。即十方虛空。亦性空矣。是故疏云。空有稱真之理。即有之空。皆性空也。一明前大用等者。此二義中。一用同體寂。二用同體徧。方便二者。一由忘寂．故不礙用。二由依寂．故能起用。)

自在名稱光天王。得普觀一切法悉自在解脫門。

【疏】二普觀一切法悉自在者。智身解脫也。此有三義。一以普眼．於一切法無不能觀。二觀一切法．不壞事而全理。三於一法中。見一切而無礙。並名自在。

清淨功德眼天王。得知一切法．不生不滅．不來不去．無功用行解脫門。

【疏】三知一切法不生等者。自共相解脫也。亦有二義。一知不生等。內證真理。二無功用行．外應羣機。(【鈔】三自相解脫者。以一切法．各各不同。色非心等。故名自相。今皆不生。故名解脫。此明無彼生相。則法體不生。故名自相。若直遣生住滅相。亦共相耳。)然不生等。佛法之體。釋有多門。略申一二。一別釋。以不生滅約境。不來去約行。初不生滅。略有五義。(初不生滅略有五重者。前三別據三性不同。四即合前三而義別。五即融四句而無礙。就別約三性中。各三釋者。初一通就當性說。二約當性二義說。三對三無性說。唯圓成二義小異。云何三性各二義耶。徧計二者。一情有。二理無。依他二者。一緣生。二無性。圓成二者。一性有。二相無。)一就徧計。由是妄執。無法可生滅也。又情有即是理無。故不生也。理無即是情有．故不滅也。不滅不生。是一法也。又求徧計相不可得故不生。能顯無相性故不滅。不滅即不生。亦一法也。(一就徧計下。徧計三義也。一徧計無體。如繩上蛇。故無可生滅。二約二義者。情有合是生。理無體是滅。今此情有即是理無。何有生耶。正理無處。方是情有。故非滅也。下例可知。三對無性者。由無徧計。方顯無相。故唯識云即依此三性。說彼三無性。是知若無徧計。安知無相。下亦例然。)二就緣起性。謂法無自體．攬緣而起。即生無生。既本不生．故無可滅也。又緣起無性故不生。無性緣起故不滅。中論云。以有空義故．一切法得成。是故不生即不滅．不滅即不生．為一物也。又推緣無起故不生。能顯無生性故不滅。(二就緣起性者。一通說因緣之法。依他而起。因緣所生。無有生故。故經云。一切法無來．是故無有生。以生無有故．滅亦不可得。二明二義中。又緣起無性故者。緣生即無性也。無性緣起者。無性即緣生也。前句即因緣故空。此句即無性故有。故引中論。以有空義故．一切法得成。唯證後句。三顯無性中。若無因緣。不知無性。故論四句推之。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故知無生。若不推此。安知無生。無生即是生無自性性也。)三約圓成性。謂非是有為．故無彼生滅相也。又非妄心境故不生。聖智所證故不滅。又體非遷變故不生。隨緣令法起故不滅。不滅即不生。為一物也。(三約圓成．初義可知。二約二義中。小異耳。前二謂二三皆約二義。二即法相宗二義。於此二義。顯無性義。謂非妄心境故。即相無義。聖智所證故。即性有義。而非妄心境故．遠離我法所執．便能顯得勝義無自性性。三體非遷變下。約不變隨緣。法性宗中二義。既不變故不生。由此不變．方能隨緣。則不生是不滅義。既以隨緣為不滅。由隨緣不失自性。方知不變。則不滅是不生。故云為一物也。)四通就三性混融。於一法上。就徧計故不生。就圓成故不滅。就依他故．亦不生。亦不滅。就三無性故．非不生。非不滅。(四通就三性等者。即合前三而義別。理實具合三性．三無性．以成四句。如一念心剎那瞥起。即具六義。謂一念之心。是緣起法。是依他起。情計有實．即徧計所執。體本空寂．即是圓成。三性備矣。既即依三性說三無性。故六義具矣。今於三性成其三句。三無性上共成一句。謂一念之上．既理本無。故徧計為不生。本無之理即是圓成．故不滅。依他即無性。故亦不生。而不壞相。故亦不滅。三句備矣。言就三無性非不生非不滅者。上約徧計故不生。今徧計即相無性。故無彼不生。為非不生也。上約圓成故不滅。今圓成即是勝義無自性性。故非不滅。上約依他亦不生亦不滅。今依他即生無自性性故．何有亦不生亦不滅。故上三性。不出不生不滅。今翻彼三性。以成三無性。故雙非也。)五然此四句。合為一聚。圓融無礙．頓思可見。(五中融四句而無礙。以一念心上。一微塵上。即有六義。故總融合。言合四句者。非第四門中四句。合前別說總說四句耳。)二不來不去者。約行。謂正智背捨妄執而無去。向證真理而不來。又依體起用而不去。應機現前而不來。又往應羣機而不去。恆歸寂滅而不來。不來即是不去。無二為一味也。由此大智．無念應機。如摩尼天鼓．無思成事。故云無功用行也。(由此下。釋無功用。摩尼約身。天鼓約口。無思約意。)二通釋者。不生不滅。亦可約行。不來不去。亦可約境。謂妄念斯寂．猶若虛空。何生何滅。又雖起大用．見心無生。用謝歸寂．了本無滅。又常稱真理．寂照居懷。於此心中．有何生滅。此約行釋不生滅也。約境釋不來去者。猶如空華．無可去來。又緣會即來．來無所從．故無來。緣謝而去．去無所至．故無去。又諸法即如．如豈來去。三展轉釋。又何以不生滅．由無來去故。何以不來去．由無生滅故。(三展轉釋。所以為此釋者。有三意。一則上來但當句釋。今顯互相釋故。如經云。一切法無來。是故無有生等。即此亦名相因釋也。)又既無來去．則非一非異。不生不滅．則無斷無常。智契前理．故無功用。不礙生等．故云行也。(又既無來去則非一異者。次正是展轉釋。欲明不生等四。含義無盡。故略舉八不。即中論宗。論云。不生亦不滅。不常亦不斷。不一亦不異。不來亦不去。而青目釋之。有展轉相釋。今取此勢。故為此釋。云何不來不去。則得非一非異耶。謂若有來去。則有能所。能所為異。對此為一。今無來去。故無一異。云何不生不滅。則得不常不斷。謂若許有生。生即是有。定有則常。若許有滅。滅則是無。定無則斷。今無生滅。何有斷常。故中論問云。不生不滅。已總破一切法。何故復說此六事耶。答。為成不生不滅故。謂有人不信不生不滅。而信不常不斷。欲深求不常不斷。即是不生不滅。故知二義相成。從智契下。釋無功用。)是則不生之生。生之不生。無功用故常寂。行故常用。寂用無二。是於功用得解脫也。斯為正法之要。義味難盡。無厭繁文。(是則不生之生下。生與不生。展轉相成。上來諸不相成。總顯不生之理。今則性相相成。以此不生。不同斷滅故。不礙於生。若礙於生。非真不生。故不礙生。成不生也。是則緣生故無性。無性故緣生。二義相成。真不生也。)

可愛樂大慧天王。得現見一切法真實相智慧海解脫門。

【疏】四現見一切法等者。觀義解脫也。現見之言。揀比知故。真實相言。略有三義。一以智觀事實。事不虛故。故下經文。觀有為法如實相故。二以慧觀理實。所謂無相。無相不相．故為實相。三以無礙智知無二實。窮實故深。盡邊故廣。稱智慧海。不為相縛。是解脫門。

不動光自在天王。得與眾生無邊安樂大方便定解脫門。

【疏】五與眾生等者。慈障解脫也。離諸危怖曰安。適悅身心為樂。見佛則獲二利．故安樂也。煩惱不生．故得定也。佛德難思。故樂定無邊。斯為大方便也。

妙莊嚴眼天王。得令觀寂靜法．滅諸癡暗怖解脫門。

【疏】六令觀等者。悲障解脫也。眾生癡故造業。造業故受苦。闇故不見未來。不見未來．即顛墮故。大怖之極。莫越愚癡。令觀本寂．則癡相本空。尚不造善。豈當為惡。(【鈔】尚不造善等者。然邪說空。謂豁達無物。或言無礙．不妨造惡。若真知空。善順於理．恐生動亂。尚不起心。惡背於理．以順妄情。豈當更造。若云無礙．不礙造惡。何不無礙．不礙修善而斷惡耶。厭修善法．恐有著心。恣情造惡。何不懼著。明大邪見惡眾生也。)

善思惟光明天王。得善入無邊境界．不起一切諸有思惟業解脫門。

【疏】七善入等者。業障解脫也。佛現十方。是無邊境。了無依性．稱為善入。尚不依佛。寗造業思。(【鈔】尚不依佛者。意同前義。入理觀佛。恐壞觀心。更造業思。特違至理。)

可愛樂大智天王。得普往十方說法．而不動無所依解脫門。

【疏】八普往十方等者。即無相解脫門也。雖身應十方。寂然不動。智宣諸法．泊爾無依。不取於相．如如不動故。

普音莊嚴幢天王。得入佛寂靜境界普現光明解脫門。

【疏】九入佛等者。即名相解脫也。佛智契如。名入寂境。寂而能應。故普徧十方。身智發光。又令物入。無相故靜。無名故寂。

名稱光善精進天王。得住自所悟處．而以無邊廣大境界為所緣解脫門。

【疏】十中此天王名。與前列中少倒。前名極精進名稱光。上下諸文．多有此例。或義存名異。或廣略參差。皆譯者不善會耳。法門名住自等者。此離二取相．能益自他解脫門。自悟處者。即離覺所覺。自覺聖智常現前也。而以無邊等者。為緣無邊法界。度無邊眾生。得廣大菩提也。(【鈔】此離二取相者。唯識第八．有四二取。一相見。二名色。三王所。四本末。本即第八異熟。末即六識異熟。今當相見。所覺是相。能覺是見。遠離覺所覺。名自覺聖智。故楞伽云．一切無涅槃。無有涅槃佛。無有佛涅槃。遠離覺所覺。即斯義也。上是第一經。第二又云。佛告大慧。前聖所知。轉相傳授。妄想無性。菩薩摩訶薩。獨一靜處。自覺觀察。不由於他。離見妄想。上上勝進。入如來地。是名自覺聖智之相。)

○二上首偈讚二。先彰說儀。

爾時妙燄海天王。承佛威力。普觀一切自在天眾而說頌言。

【疏】燄海是當眾上首。仰承佛力。為眾申心。十地論云。承佛力者。顯無我慢。普觀十方。示無偏心。今觀己眾。通局小異耳。然頌總有四種。一名阿耨窣覩婆頌。此不問長行與偈。但數字。滿三十二．即為一偈。二名伽陀。此云諷頌。或名不頌頌。不頌長行故。或名直頌。謂直以偈說法故。三名祇夜。此云應頌。四名縕馱南。此云集施頌。謂以少言攝集多義。施他誦持故。今此即伽陀頌也。下皆準之。為何意故。經多立頌。略有八義。一少字攝多義故。二諸讚歎者。多以偈頌故。三為鈍根重說故。四為後來之徒故。五隨意樂故。六易受持故。七增明前說故。八長行未說故。今此正唯前二。義兼五六。

○二正說中。十偈次第。各一法門。結集取此以為長行。非此頌前也。然此中長行與偈．有多不同。謂偈字則定。長行多少不同。而長行則約天得法。偈中即是歎佛。此必然也。若二文互望。或因果之殊。或體用有別。或互相影略。或難易更陳。或法喻不同。或能所遞舉。故傳授者。善消息之。二文相映。於義易了。

佛身普徧諸大會　充滿法界無窮盡　寂滅無性不可取　為救世間而出現

【疏】今初天中。初二句．即前所徧法界虛空。兼明能徧佛身。則十身皆徧。無窮盡者。一出現無盡。若高山之出雲。二非滅盡法。猶虛空之常住。次句．寂靜也。由無性故。不可取為一異俱不俱等。後句方便。合二為力。此偈是說者自法。故不結天名。下並準知。

如來法王出世間　能然照世妙法燈　境界無邊亦無盡　此自在名之所證

【疏】二中。初句．是上自在。佛為法王．於法自在故。次句．觀也。第三句．普也。後句．結法屬人。為他說故。然其結名．義同法門。恐繁不配。他皆倣此。

佛不思議離分別　了相十方無所有　為世廣開清淨道　如是淨眼能觀見

【疏】三中。初句．無功用也。不思議是標。離分別是釋。次句即不生等。相即生等。無即不義。第三句．即行也。長行約要先知法無生．方得成無功用。偈則要無分別．方能見法無生。內證與外用同時。所以二文前後。

如來智慧無邊際　一切世間莫能測　永滅眾生癡暗心　大慧入此深安住

【疏】四中。初句明廣。次句明深。即上智慧海也。第三句自見法實。故能令物不迷事理。

如來功德不思議　眾生見者煩惱滅　普使世間獲安樂　不動自在天能見

【疏】五中。初句．方便定也。次二句．與安樂也。

眾生癡暗常迷覆　如來為說寂靜法　是則照世智慧燈　妙眼能知此方便

【疏】六中。初句即前癡暗。謂長迷妄境．鎮覆真心也。次句．即令觀寂靜。次句因滅無明。則熾然三菩提明。是前滅義。

如來清淨妙色身　普現十方無有比　此身無性無依處　善思惟天所觀察

【疏】七中。初二句．即善入無邊境。無邊境．即所應處也。無有比．善也。次句無性者．感而應故。無依者．思念寂故。由此能令物不造業。

如來音聲無限礙　堪受化者靡不聞　而佛寂然恒不動　此樂智天之解脫

【疏】八中。初二句．即普往十方說法。次一句．即不動無依。

寂靜解脫天人主　十方無處不現前　先明照耀滿世間　此無礙法嚴幢見

【疏】九中。初句．即入寂靜境。次二句．即普現光明。

佛於無邊大劫海　為眾生故求菩提　種種神通化一切　名稱光天悟斯法

【疏】十中。初十一字．即無邊境為所緣。求菩提．即自所悟處。次句既緣其境．必起通化。前文略耳。

○第二明第四禪廣果天長行十法。

復次可愛樂法光明幢天王。得普觀一切眾生根為說法斷疑解脫門。淨莊嚴海天王。得隨憶念令見佛解脫門。最勝慧光明天王。得法性平等無所依莊嚴身解脫門。自在智慧幢天王。得了知一切世間法一念中安立不思議莊嚴海解脫門。樂寂靜天王。得於一毛孔現不思議佛剎無障礙解脫門。普智眼天王。得入普門觀察法界解脫門。樂旋慧天王。得為一切眾生種種出現無邊劫常現前解脫門。善種慧光明天王。得觀一切世間境界入不思議法解脫門。無垢寂靜光天王。得示一切眾生出要法解脫門。廣大清淨光天王。得觀察一切應化眾生令入佛法解脫門。

【疏】一普觀等者。此應根授法。明於不知根說法無果障中得解脫也。斷疑生信．是說法果故。謂觀機識病。稱根說法。藥病無謬。故疑除疾愈。

二中隨憶念言。略有二意。一隨念何佛．如名應之。二隨念有淺深。令見佛有粗妙。此於現身得解脫也。

三中法性平等者。唯一味也。無所依者．離能所也。莊嚴身者．證真莊嚴．即非莊嚴故。雖現世間。還如法性．不依諸有。此於有依得解脫也。

四中知世間法者。謂眾生世間。心法各異。知已隨宜。現通說法。故云安立。一念速安。非人天外道所能思議。以此莊嚴如來教海。此於安立教法遲鈍障得解脫也。

五一毛等者。約偈．不思議解脫力也。無礙有二義。一唯就所現。則毛中多剎自互無礙。二雙就能所。一毛不大而多剎不小。一多大小皆無礙也。又由無大小相故。此於取著障得解脫。

六普門者。一門攝一切門．名為普門。隨一一門．各全收法界。故於其中觀察法界。深智契達。故名為入。此於隨相中得解脫。

七中。眾生無邊．根器各異。應形說法．種種不同。既根熟不休。故窮劫長現。此於畏苦不化生障得解脫。

八中。觀一切等者。謂觀事入理。理超情表．云不思議。此於諸業報得解脫。

九中。法門無邊。出者為要。根器萬品。故出要難思。此於著相得解脫。

十中。種種方便．但隨所應。終成種智．名入佛法。以大悲出現．皆等雨故。此於不欲利生得解脫。上云出要。令離妄苦。今云入法。令得真樂也。

爾時可愛樂法光明幢天王。承佛威力。普觀一切少廣天．無量廣天．廣果天眾。而說頌言。

【疏】頌中觀己眾內三類天者。上五淨居。非所被故。十偈次第．一如長行。

諸佛境界不思議　一切眾生莫能測　普令其心生信解　廣大意樂無窮盡

【疏】初中。前二句即所疑境界。境界之言．通分齊。所觀。普令者。觀根為說故。生信解者。斷疑也。信佛大用．分齊難測。故斷佛上疑．生其正解。信佛所觀之境．則斷法上疑。亦生正解。謂如有疑云。為存因果．非真空耶。為是空故．無因果耶。今明只由真空．能立因果。因果立故．乃是真空也。第四句釋一切之言。佛以利生為意樂故。既該一切．故廣大無盡。(【鈔】只由真空能立因果下。答上疑念。此句明其以有空義故。一切法得成。若無有空義．因果定有。便墮於常。言因果立故乃是真空者。即因緣故空義。若離因果以明空者。是斷空故。)

若有眾生堪受法　佛威神力開導彼　令其恒覩佛現前　嚴海天王如是見

【疏】二中。初句即憶念。次二句令見佛。

一切法性無所依　佛現世間亦如是　普於諸有無依處　此義勝智能觀察

【疏】三中。初句．即法性平等無依。次二句．即莊嚴身。謂如法性為嚴。故無依處。

隨諸眾生心所欲　佛神通力皆能現　各各差別不思議　此智幢王解脫海

【疏】四中。初一句．即了一切世間。次二句．即一念安立不思議莊嚴海。

過去所有諸國土　一毛孔中皆示現　此是諸佛大神通　愛樂寂靜能宣說

【疏】五中。初二句．即毛孔現剎。上云不思議佛剎．但以橫多。今云過去．乃豎窮前際。皆云現者．如鏡現像。次一句是無障礙。令應度者見．即佛神通。依佛鏡智而觀．乃法性恆耳。

一切法門無盡海　同會一法道場中　如是法性佛所說　智眼能明此方便

【疏】六中。初二句即普門。次一句。即法界。末句義兼於入。

十方所有諸國土　悉在其中而說法　佛身無去亦無來　愛樂慧旋之境界

【疏】七中。初二句．即為一切眾生種種出現。次句．即無邊劫常現前。謂約機隱顯。佛無去來。故常現也。

佛觀世法如光影　入彼甚深幽奧處　說諸法性常寂然　善種思惟能見此

【疏】八中。初句．即觀一切世間也。次二句．即入不思議法也。若約理論深。是深非甚。今不壞事而即理。故曰甚深。全攬理以成事。名為幽奧處。兼上二法。常寂然。釋上義也。以諸法即寂故。不可以理事思也。

佛善了知諸境界　隨眾生根雨法雨　為啟難思出要門　此寂靜天能悟入

【疏】九中。初二句．示一切眾生。次一句．顯出要法。

世尊恒以大慈悲　利益眾生而出現　等雨法雨充其器　清淨光天能演說

【疏】十中。初二句．即觀應化眾生。次句．令入佛法。

○第三明三禪長行十法。

復次清淨慧名稱天王。得了達一切眾生解脫道方便解脫門。最勝見天王。得隨一切諸天眾所樂如光影普示現解脫門。寂靜德天王。得普嚴淨一切佛境界大方便解脫門。須彌音天王。得隨諸眾生永流轉生死海解脫門。淨念眼天王。得憶念如來調伏眾生行解脫門。可愛樂普照天王。得普門陀羅尼海所流出解脫門。世間自在主天王。得能令眾生值佛生信藏解脫門。光燄自在天王。得能令一切眾生聞法信喜而出離解脫門。樂思惟法變化天王。得入一切菩薩調伏行如虛空無邊無盡解脫門。變化幢天王。得觀眾生無量煩惱普悲智解脫門。星宿音妙莊嚴天王。得放光現佛三輪攝化解脫門。(【校】上二十字．疏主所見經本原闕。纂要依疏補入。故長行具十一法。)

【疏】第一門．即寂普現．名為方便。說即是道。由說入佛解脫海故。此於體用有礙得解脫也。又方便言。亦通入解脫之方便也。

第二門．隨一切等者。謂不能普現得解脫也。光影之言。略有二釋。一謂因光發影。影但似質而不似光。依智現形。形隨眾樂．不隨自智。隨樂即應。名普示現。二水中之月．亦名光影。謂佛月不來．影現心水。影多似月。少似於水。謂水動．則流光蕩漾。水濁．則似晦魄臨池。若止而且清．則圓璧皎皎。此亦隨自他意也。此就天王且隨天眾所樂。偈就於佛。無不應也。(【鈔】攝論影略有三。一映質影。二水月影。三鏡像影。廣如十忍品。)

第三門佛境界有二。一如如法性．是佛證境。二十方國土。是佛化境。嚴淨亦二。離相息妄．則嚴如境。萬行迴向．則嚴化境。此二無礙。大方便也。此於無巧莊嚴得解脫也。

第四隨諸眾生等者。謂大悲深厚。故隨入生死。眾生無邊。故永流轉而示導也。此於無大悲捨眾生障得解脫也。

第五門．佛調眾生．或折或攝。或兼二行。雖悲願多門．皆令趣無上道。若憶念此．居然受化．不滯於權。此於勝所緣有忘念障得解脫也。(或折攝等者。勝鬘云。應攝受者而攝受之。應折伏者而折伏之。攝受折伏。則正法久住。)

第六得普門等者。佛以稱法性之總持．包攝一切總持．故云普門。復能流演無盡．故得稱海。此於聞思有忘失障得解脫也。

第七門．謂佛出難值．引之令值。信心難生．勸之令生。信含眾德．所以名藏。下經云。信為寶藏第一財故。此於嫉妒邪見障得解脫也。

第八能令等者。上令信佛。此令信法。仰依即信。領解便喜。信可趣入。喜則奉行。因得解脫．名而出離。此於迷覆眾生障出離道得解脫。

第九門．謂眾生界．法界．調伏界．虛空界．皆無邊無盡。菩薩悲智．以方便界．開示法界。行調伏界．等虛空界。於有限礙障中得解脫故。(謂眾生界等者。瑜伽有五無量界。此前列四。後言以方便界者。即調伏方便界。故五具矣。)

第十觀眾生等者。由悲故憐愍。由智故觀察。觀察煩惱．知病行已。化而度之。此於無悲無方便障得解脫也。

爾時清淨慧名稱天王。承佛威力。普觀一切少淨天．無量淨天．徧淨天眾。而說頌言。

【疏】頌中十一頌。初十次第。如前長行。依梵本．列名中此長行闕第十一天。(【校】案纂要已補入。)彼名星宿音妙莊嚴天王。下言妙音者。略而未迴。

了知法性無礙者　普現十方無量剎　說佛境界不思議　令眾同歸解脫海

【疏】第一頌中。初二句是了達方便。依法性而現故。後二句．說即是道。說不思議解脫。令眾同歸。

如來處世無所依　譬如光影現眾國　法性究竟無生起　此勝見王所入門

【疏】二中。初二句．明光影普現。無依故如影。第三句成上二義。以無生故。如影無依。略不明隨天所樂。

無量劫海修方便　普淨十方諸國土　法界如如常不動　寂靜德天之所悟

【疏】三中。初句標方便。無量劫修。兼顯大義。次二句。正明方便。嚴佛境界。

眾生愚癡所覆障　盲暗恒居生死中　如來示以清淨道　此須彌音之解脫

【疏】四中。初二句．即眾生永流轉。謂無明所盲。覆本淨心。造業受身．故恆居生死。次句．即隨而示之。

諸佛所行無上道　一切眾生莫能測　示以種種方便門　淨眼諦觀能悉了

【疏】五中。總相頌佛調生行。初句高。次句深。後句廣。

如來恆以總持門　譬如剎海微塵數　示教眾生徧一切　普照天王此能入

【疏】六中。初二句即普門陀羅尼。次一句．即所流出。示教者。示其善惡。教使修行。稱性無偏。故徧而無盡。

如來出世甚難值　無量劫海時一遇　能令眾生生信解　此自在天之所得

【疏】七中。初二句值佛。次句生信藏。不信．則佛難值。正信唯佛能生。既值佛生信．反覆相成。今之一遇。何得不信。

佛說法性皆無性　甚深廣大不思議　普使眾生生淨信　光燄天王能善了

【疏】八中。初二句即所聞之法。以無性為法之真性。次句．即令眾生信喜出離。淨則出不信濁。成無漏故。

三世如來功德滿　化眾生界不思議　於彼思惟生慶悅　如是樂法能開演

【疏】九中。初句能調伏人。前因此果耳。化眾生界．即調伏行。無邊無盡．為不思議。思惟悅生．是名為入。

眾生沒在煩惱海　愚癡見濁甚可怖　大師哀愍令永離　此化幢王所觀境

【疏】十中。初二句．即眾生無量煩惱。謂利鈍二使．愛見羅剎．皆甚可怖也。次一句．以悲愍之。以智令離。

如來恆放大光明　一一光中無量佛　各各現化眾生事　此妙音天所入門

【疏】十一中。既闕長行。對名略顯。初二句．星宿莊嚴義也。謂佛光流於法界．燦若星羅。次句即妙音莊嚴。化眾生事．不出三輪。上云妙音。舉一立稱耳。若長行立名。應云得放光現佛三輪攝化解脫門。

○第四二禪長行十法。

復次可愛樂光明天王。得恆受寂靜樂而能降現銷滅世間苦解脫門。清淨妙光天王。得大悲心相應海一切眾生喜樂藏解脫門。自在音天王。得一念中普現無邊劫一切眾生福德力解脫門。最勝念智天王。得普使成住壞一切世間皆悉如虛空清淨解脫門。可愛樂淨妙音天王。得愛樂信受一切聖人法解脫門。善思惟音天王。得能經劫住演說一切地義及方便解脫門。演莊嚴音天王。得一切菩薩從兜率天宮沒下生時大供養方便解脫門。甚深光音天王。得觀察無盡神通智慧海解脫門。廣大名稱天王。得一切佛功德海滿足出現世間方便力解脫門。最勝淨光天王。得如來往昔誓願力發生深信愛樂藏解脫門。

【疏】初中二義。一內證真樂。經論共說．樂有五種。謂一因。二果。三苦對除。四斷受。五無惱害。無惱害樂。更有四種。謂出家遠離樂。禪定適悅樂。菩提覺法樂。涅槃寂靜樂。今當第四。若通取受字。兼禪定菩提。則含因果。言恆受者。以無所受．受諸受故。若待境界。即非恆也。二而能降下。外建大義。降神現相．除苦因果。此於涅槃體用障得解脫也。

第二門．謂無緣大悲。與性海相應。拔世憂患。故出生喜樂。無盡名藏。此於惱害心得解脫。

三一念等者。修福德因．感依正果。福之力也。雖多人多劫所感。念劫融之頓現。此於時劫得解脫也。

第四門．謂以佛力。不動成住壞三。皆如空劫常清淨也。此於遷變得解脫也。

五愛樂等者。謂信樂佛菩薩法．敬奉修行。則二障得解脫也。

第六門地謂地智。義謂清淨。即離念超心地也。方便者。教導及入地之由。人住出等也。以無盡辯．演無盡法。故能經劫。

七一切等者。通有二義。一．現多身。興多供。供多佛。皆稱真故．名大方便。即長行意。二．一念八相徧法界故．名大方便。即偈中意。於上自在．名為解脫。

八於定慧障得解脫。

九果滿應機。是於現身化生．無堪任性得解脫。

十見佛大願雲。愛樂隨學。此於自輕障得解脫。

爾時可愛樂光明天王。承佛威力。普觀一切少光天．無量光天．極光天眾。而說頌言。

【疏】二頌中十偈。次第依前。

我念如來昔所行　承事供養無邊佛　如本信心清淨業　以佛威神今悉見

【疏】今初前三句．明寂靜樂。通舉因樂。以顯果樂。後句降現之用。

佛身無相離眾垢　恆住慈悲哀愍地　世間憂患悉使除　此是妙光之解脫

【疏】二中初句即所相應海。次句即能應大悲。大悲荷物．故名為地。次句即生喜藏。憂除故喜。患除故樂。

佛法廣大無涯際　一切剎海於中現　如其成壞各不同　自在音天解脫力

【疏】三中。初句能現。次二所現。

佛神通力無與等　普現十方廣大剎　悉令嚴淨常現前　勝念解脫之方便

【疏】四中。初二句即普使成住等。次一句．頌如虛空清淨。以三災彌綸．而淨土不毀故。然三四二偈．似如前卻。且順文釋耳。

如諸剎海微塵數　所有如來咸敬奉　聞法離染不唐捐　此妙音天法門用

【疏】五中。初二句．咸敬奉。是愛樂。餘是聖人。次一句即上法。及信受也。

佛於無量大劫海　說地方便無倫匹　所說無邊無有窮　善思音天知此義

【疏】六中初句．經劫住。次二句．即地義方便。無邊是一切也。

如來神變無量門　一念現於一切處　降神成道大方便　此莊嚴音之解脫

【疏】七中通頌八相普周。略無供養。

威力所持能演說　及現諸佛神通事　隨其根欲悉令淨　此光音天解脫門

【疏】八中。初句是前智慧。次句神通。次句無盡及海。以隨根令淨。是深廣故。

如來智慧無邊際　世中無等無所著　慈心應物普現前　廣大名天悟斯道

【疏】九中初二句．即德海滿足。次句出現世間。

佛昔修習菩提行　供養十方一切佛　一一佛所發誓心　最勝光聞大歡喜

【疏】十中三句．通明前昔誓願力。第四句結中。便顯深信愛樂藏。以文云。大歡喜故。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之六)

○第五初禪長行十法。

復次尸棄梵王。得普住十方道場中說法．而所行清淨無染著解脫門。慧光梵王。得使一切眾生入禪三昧住解脫門。善思慧光明梵王。得普入一切不思議法解脫門。普雲音梵王。得入諸佛一切音聲海解脫門。觀世言音自在梵王。得能憶念菩薩教化一切眾生方便解脫門。寂靜光明眼梵王。得現一切世間業報相各差別解脫門。普光明梵王。得隨一切眾生品類差別皆現前調伏解脫門。變化音梵王。得住一切法清淨相寂滅行境界解脫門。光耀眼梵王。得於一切有無所著無邊際無依止常勤出現解脫門。悅意海音梵王。得常思惟觀察無盡法解脫門。

【疏】一普住等者。大用應機。故普徧說法。用而常寂．故行淨無染。得必無行故行淨。了境無相故無染。

二佛為定境。住定．則所見深故。

三普入等者。法海難量．名不思議。一言演盡．名為普入。

四圓音隨類．名音聲海。要無分別．方入佛聲。

五能憶等者。化生即是趣菩提行。故以宿住智明記。

六眾生報異．隨業有差。佛示現受．令生正信。

七於法自在。方能隨類調生。

八佛身無相．等法性之清淨。現而同化．為寂滅之行矣。

九不著諸有．故能常現。三業無邊．更無可依。

十觀性無相．猶如虛空．何有可盡。察用隨宜．如擊水文．隨擊隨生。復何可盡。

爾時尸棄大梵王。承佛威力。普觀一切梵身天．梵輔天．梵眾天．大梵天眾。而說頌言。

【疏】偈中先上首觀眾。開成四天。合則梵身即眾。亦有經云。梵眾梵身。梵輔梵眷屬。身即是眾。輔即眷屬。

佛身清淨常寂滅　光明照耀徧世間　無相無行無影像　譬如空雲如是見

【疏】十偈初中。初句法身普徧道場。次句智光說法。次句行淨無染。境相智行既亡。則大用影像亦寂。後句通以喻顯。雲不離空。空不礙雲。以况寂用。

佛身如是定境界　一切眾生莫能測　示彼難思方便門　此慧光王之所悟

【疏】二中。初二句入禪之境。如來法身．即是心性。若能觀之。為上定故。次句示入。方便雖多。同入一寂。

佛剎微塵法門海　一言演說盡無餘　如是劫海演不窮　善思慧光之解脫

【疏】三中初句．即不思議法。次二句．明普入義。以一言說盡故。一言說盡之辯．劫海亦不能窮。顯法無盡也。約能包．則一言說盡。約能久．則劫海莫窮。

諸佛圓音等世間　眾生隨類各得解　而於音聲不分別　普音梵天如是悟

【疏】四中圓音之義．文略有三義。一廣無邊。二別詮表。三無分別。如次三句。餘如出現品辨。

三世所有諸如來　趣入菩提方便行　一切皆於佛身現　自在音天之解脫

【疏】五中初二句．即教化眾生方便行。三世諸佛。皆以利他為向菩提。自清淨業故。次句前就梵王。故云憶念。今據如來。故身現耳。一毛尚現。何况全身。

一切眾生業差別　隨其因感種種殊　世間如是佛皆現　寂靜光天能悟入

【疏】六中初句業相差別。次句報相差別。次句現同世間。

無量法門皆自在　調伏眾生徧十方　亦不於中起分別　此是普光之境界

【疏】七中前二句．即隨類調生。調法自在。故能隨類廣徧。次句顯明前義。無思成事故。

佛身如空不可盡　無相無礙徧十方　所有應現皆如化　變化音王悟斯道

【疏】八中初二句。明佛體性。即前清淨寂滅。不可盡下。略顯四義如空。次句佛用。應現為行。既皆如化。不失寂滅。

如來身相無有邊　智慧音聲亦如是　處世現形無所著　光耀天王入此門

【疏】九中。初二句所見無有邊。次句勤觀無依著。

法王安處妙法宮　法身光明無不照　法性無比無諸相　此海音王之解脫

【疏】十中初二句．常思大用無盡。謂安住大悲宮。能現大事故。次句常觀法體無盡。

○第二欲界諸天。文有七段。第一他化天王長行十法。

復次自在天王。得現前成熟無量眾生自在藏解脫門。善目主天王。得觀察一切眾生樂。令入聖境界樂解脫門。妙寶幢冠天王。得隨諸眾生種種欲解令起行解脫門。勇猛慧天王。得普攝為一切眾生所說義解脫門。妙音句天王。得憶念如來廣大慈增進自所行解脫門。妙光幢天王。得示現大悲門摧滅一切憍慢幢解脫門。寂靜境天王。得調伏一切世間瞋害心解脫門。妙輪莊嚴幢天王。得十方無邊佛．隨憶念悉來赴解脫門。華光慧天王。得隨眾生心念．普現成正覺解脫門。因陀羅妙光天王。得普入一切世間大威力自在法解脫門。

【疏】一謂現眾生前。自在調伏。使其成熟。化法無盡。故名為藏。

二觀世樂相皆苦。故應捨。觀世樂性．即入聖樂。

三隨樂斷疑。令起正行。

四一言普攝諸義。徧於時處。為物而說。

五倣佛修慈。

六示現等者。大悲十力。摧彼慢高。而無摧心。故云示現。

七以智慧光。照諸世間。令離三毒之闇。則無惡趣之果。瞋癡障重。故與偈互陳。

八十方等者。為念佛三昧純熟故。隨念何佛。即能得見。如休捨解脫等。

九應念現成。

十普入等者。寂用自在。現世調生。總名威力。

爾時自在天王。承佛威力。普觀一切自在天眾而說頌言。

佛身周徧等法界　普應眾生悉現前　種種教門常化誘　於法自在能開悟

【疏】偈中亦十。初中初句體徧。次句用周。故能現前。次句教藏能成。後句所成．自在。開於法藏．悟深法門。即成熟也。

世間所有種種樂　聖寂滅樂為最勝　住於廣大法性中　妙眼天王觀見此

【疏】二中。初二句二樂。次句令入。

如來出現徧十方　普應羣心而說法　一切疑念皆除斷　此妙幢冠解脫門

諸佛徧世演妙音　無量劫中所說法　能以一言咸說盡　勇猛慧天之解脫

【疏】三四可知。

世間所有廣大慈　不及如來一毫分　佛慈如空不可盡　此妙音天之所得

【疏】五中。三句共顯如來大慈。初二句。舉劣顯勝。次句以喻正顯。謂世慈有相。若須彌之高。大海之廣。終可傾盡。佛慈稱性。若芥子之空。投刃之地。即不可盡。又如空有普覆。常攝。廣容。無礙。難壞。無盡。略舉一無盡耳。(【鈔】芥子之空者。即四十一經云。佛子。譬如虛空。於蟲所食芥子孔中。亦不減小。於無數世界中。亦不增廣。其諸佛身。亦復如是。見大之時。亦無所增。見小之時。亦無所減。今但取能喻。投刃之地者。即莊子中庖丁為文惠君解牛。十九年。而刀刃若新發於硎。君問其故。答云。臣始見牛。為全牛也。今見非全牛。彼節者有間。而刀刃者無厚。以無厚。入有間。恢恢乎。其於遊刃。必有餘地矣。故文選云。投刃皆虛。目牛無全。今借其骨間小空。以對上小空。為真俗之況耳。)

一切眾生慢高山　十力摧殄悉無餘　此是如來大悲用　妙光幢王所行道

慧光清淨滿世間　若有見者除癡暗　令其遠離諸惡道　寂靜天王悟斯法

毛孔光明能演說　等眾生數諸佛名　隨其所樂悉得聞　此妙輪幢之解脫

【疏】六七與八。文亦可知。

如來自在不可量　法界虛空悉充滿　一切眾會皆明覩　此解脫門華慧入

【疏】九中。初二句明佛體普徧．無成不成。次句隨眾生心．現成正覺。

無量無邊大劫海　普現十方而說法　未曾見佛有去來　此妙光天之所悟

【疏】十中普現十方。即普入一切世間。餘皆威力自在。(【鈔】餘皆威力自在者。大集經云。孩子以啼為力。女人以瞋為力。外道以見為力。波旬以生死為力。菩薩以慈悲為力。佛以智慧為力。故以說法．皆為威力。)

○第二化樂天長行十一法。

復次善化天王。得開示一切業變化力解脫門。寂靜音光明天王。得捨離一切攀緣解脫門。變化力光明天王。得普滅一切眾生癡暗心令智慧圓滿解脫門。莊嚴主天王。得示現無邊悅意聲解脫門。念光天王。得了知一切佛無盡福德相解脫門。最上雲音天王。得普知過去一切劫成壞次第解脫門。勝光天王。得開悟一切眾生智解脫門。妙髻天王。得舒光疾滿十方虛空界解脫門。喜慧天王。得一切所作無能壞精進力解脫門。華光髻天王。得知一切眾生業所受報解脫門。普見十方天王。得示現不思議眾生形類差別解脫門。

【疏】一為物開示諸業如化。化雖體虛．而有作用為力。業亦從緣無性．而報不忘。

二捨離等者。攀取緣慮．是惑病之本。若心境無得．則捨攀緣。(【鈔】攀取緣慮是惑病之本者。即淨名問疾品經云。何謂病本。謂有攀緣。何所攀緣。謂之三界。云何斷攀緣。以無所得。若無所得。即無攀緣。何謂無所得。謂離二見。何謂二見。謂內見外見。是無所得。故今疏云。心境無得。即捨攀緣。)

三闇滅智生．如月盈缺。

四示現等者。梵聲微妙．故云悅意。應徧十方．故云無邊。

五知一切等者。此有三義。一福德之相。有十蓮華藏世界微塵數。故無有盡。二謂清淨慈門等。無限因所生故。一一因果．皆稱真故。一一即無有盡。皆同虛空。三大慈悲行．是福德相。使盲聾視聽等。皆慈善根力。故涅槃經中。有聞讚佛為大福德。怒云。生經七日。母便命終。豈謂大福德相。讚者云。年志俱盛。而不卒暴。打之不瞋。罵之不報。是故我言大福德相。怒者聞而心伏。故慈為無盡福相。然與前義相成。(與前義相成者。第二義慈為相因。此義慈即是相果。果由因致。復能顯因。故云相成。)

六三達圓智．了三世劫。此就天王。且言宿住耳。

七開悟等者。此門缺偈。上下文中．屢有開悟。即同法華開示悟入。以開攝示。以悟攝入。謂開示約能化。悟入約所化。

八稱性之光。有何難徧。

九一切等者。謂契理具修。長劫無倦。故眾魔外道。所不能摧。

十善惡等殊。苦樂等異。皆知性相。

十一示現等者。無邊品類．一毛頓現。更無來去。尤顯難思。

爾時善化天王。承佛威力。普觀一切善化天眾而說頌言。

【疏】偈中脫於第七。唯有十偈。

世間業性不思議　佛為羣迷悉開示　巧說因緣真實理　一切眾生差別業

【疏】初中初句總。次句開示。後二句．顯如化力。差別業者。果不亡故。

種種觀佛無所有　十方求覓不可得　法身示現無真實　此法寂音之所見

【疏】二中初句所攀緣。後二無得。然緣境有二。一真。二妄。真佛有緣。亦成妄惑。况於妄耶。種種觀者。五求不得故。謂佛有耶。常見為惑。謂佛無耶。邪見深厚。四句百非．所不能加．故無所有。非唯一佛。十方亦然。應化示現．非真實故。求實無得．即見真身。真即無緣。佛尚應捨。何况餘境。(【鈔】五求不得等者。即是中論觀如來品偈云。非陰不離陰。此彼不相在。如來不有陰。何處有如來。即五求也。由諸外道。妄計有我。我為如來。計有五故。一謂即陰是如來。二謂離陰有如來。三謂如來中有陰。四謂陰中有如來。五謂陰能有如來。今並非之。)

佛於劫海修諸行　為滅世間癡暗惑　是故清淨最照明　此是力光心所悟

世間所有妙音聲　無有能比如來音　佛以一音徧十方　入此解脫莊嚴主

【疏】三四可知。

世間所有眾福力　不與如來一相等　如來福德同虛空　此念光天所觀見

【疏】五中。初二句福德相。次句無盡相。相好者。經云。盡人中福。不及一天。乃至云盡世間福。不及如來一相等。

三世所有無量劫　如其成敗種種相　佛一毛孔皆能現　最上雲音所了知

【疏】六中。約天之智普知。約佛一毛能現。(七闕)

十方虛空可知量　佛毛孔量不可得　如是無礙不思議　妙髻天王已能悟

【疏】八中。初二句明毛孔過空。謂靈智證理。非如虛空。真理超事。故亦非比。無限理智．不可分析。隨其少分．即融攝重重。故一毛之量．便越虛空。次句別示越相。謂毛孔不大而無涯．即廣狹無礙。故杜絕思議之境。前即一光外展。今則一毛內廣。文綺互耳。一毛本自徧空。十方豈得難滿。(【鈔】毛孔過空。疏有三段。說二種過。一如來靈智．能證真理。虛空不能證。二如來稱真之理空．超過事空。事空即斷滅空故。三無限理智下。雙結上二。皆不可分。理無分限。智契於理。亦無分限。智結靈智。理結真理。既不可分。一毛稱真．則重重融攝。此處之空．豈不能攝於餘處之空。)

佛於曩世無量劫　具修廣大波羅蜜　勤行精進無厭怠　喜慧能知此法門

【疏】九中。初句長時修。次句無餘修。次句無間修。具此三修。故進力難壞。而言廣大波羅蜜者．至第五經釋。

業性因緣不可思　佛為世間皆演說　法性本淨無諸垢　此是華光之入處

【疏】十中。初句總顯業之性相。即緣生果報之不亡。便是無性之非有。故不可有無思也。次句佛如是說。天如是知。次句以法性示業性。

汝應觀佛一毛孔　一切眾生悉在中　彼亦不來亦不去　此普見王之所了

【疏】十一中。初二句小一現大多。為一難思。次句現時不來。不現不去。又難思也。

○第三知足天長行十法。

復次知足天王。得一切佛出興世圓滿教輪解脫門。喜樂海髻天王。得盡虛空界清淨光明身解脫門．最勝功德幢天王。得消滅世間苦淨願海解脫門。寂靜光天王。得普現身說法解脫門。善目天王。得普淨一切眾生界解脫門。寶峯月天王。得普化世間常現前無盡藏解脫門。勇健力天王。得開示一切佛正覺境界解脫門。金剛妙光天王。得堅固一切眾生菩提心令不可壞解脫門。星宿幢天王。得一切佛出興咸親近觀察調伏眾生方便解脫門。妙莊嚴天王。得一念悉知眾生心隨機應現解脫門。

【疏】第一天得總相法門。諸佛將興．皆生彼天。下生之時．普應法界．頓闡華嚴．為圓滿相。

二盡虛空等者。光明色身．皆徧空界。了不可取．故云清淨。

三以淨願力．滅惑業苦。

四五可知。

六普化等者。普即無偏。常即無間。示其真樂．即如來藏。

七自覺智境．佛已入之。故示物同悟故。

八以淨福．堅菩提心。

九謂仰觀下化。

十即照現速疾也。

爾時知足天王。承佛威力。普觀一切知足天眾而說頌言。

如來廣大徧法界　於諸眾生悉平等　普應羣情闡妙門　令入難思清淨法

【疏】偈中。初偈前半即出世義。上句體智俱徧。下句悲用皆普。後半即圓滿教輪。前句即實之權為妙門。後句會權入實為圓滿。

佛身普現於十方　無著無礙不可取　種種色像世咸見　此喜髻天之所入

【疏】二中可知。

如來往昔修諸行　清淨大願深如海　一切佛法皆令滿　勝德能知此方便

【疏】三中。初二句以行淨願。次句雜染本空．故前令滅。佛法本具．故今令滿。妄盡真顯．二言相成。

如來法身不思議　如影分形等法界　處處闡明一切法　寂靜光天解脫門

【疏】四中。初二句依體普現．若月入百川。尋影之月．月體不分。即體之用．用彌法界。體用交徹．故不思議。次句稱根說法。(【鈔】尋影之月．月體不分者。此中法喻影略。若具。更云。以月隨影．萬流異見。尋用之體．體本寂然。為寂靜光也。)

眾生業惑所纏覆　憍慢放逸心馳蕩　如來為說寂靜法　善目照知心喜慶

【疏】五中。前半即所淨之眾生。具三雜染故。於中上句標。下句略示惑相。慢是根本。憍逸隨惑。憍．謂染自盛事。慢．謂恃己陵他。放逸即是縱蕩。憍．為染法所依。慢．能長淪生死。放逸．眾惑之本。故偏舉此三。蕩者。動也。謂境風鼓擊．飄蕩馳散。次句能淨法門。謂不取於相。當體寂故。

一切世間真導師　為救為歸而出現　普示眾生安樂處　峯月於此能深入

諸佛境界不思議　一切法界皆周徧　入於諸法到彼岸　勇慧見此生歡喜

若有眾生堪受化　聞佛功德趣菩提　令住福海常清淨　妙光於此能觀察

【疏】六七及八。文並可知。

十方剎海微塵數　一切佛所皆往集　恭敬供養聽聞法　此莊嚴幢之所見

【疏】九中。通顯上既親近。必當敬養聞法。以聞調他。為真供養。列名中云星宿幢。今云莊嚴。與長行互出。

眾生心海不思議　無住無動無依處　佛於一念皆明見　妙莊嚴天斯善了

【疏】十中。前半所知眾生心。上句標深廣。下句顯相。念慮不住多於草。故廣也。深者。有三義。一恆轉如流．故不住。二本體寂然．故不動。三從緣妄起．無別所依。次句．即一念悉知。

○第四時分天長行十法。

復次時分天王。得發起一切眾生善根．令永離憂惱解脫門。妙光天王。得普入一切境界解脫門。無盡慧功德幢天王。得滅除一切患大悲輪解脫門。善化端嚴天王。得了知三世一切眾生心解脫門。總持大光明天王。得陀羅尼門光明．憶持一切法無忘失解脫門。不思議慧天王。得善入一切業自性不思議方便解脫門。輪臍天王。得轉法輪成熟眾生方便解脫門。光燄天王。得廣大眼普觀眾生而往調伏解脫門。光照天王。得超出一切業障．不隨魔所作解脫門。普觀察大名稱天王。得善誘誨一切諸天眾．令受行心清淨解脫門。

【疏】一善根若發。憂惱自除。

二以無限方便．普證法身之境。

三悲摧惑苦。故名為輪。

四以三達智．知機授法。

五陀羅尼等者。總持入理。故名為門。以慧為體。故云光明。若取助伴。則兼念定。念即明記。故能憶持。定乃心一．常無忘失。四無礙等一切諸法．皆是所持。

六可知。

七轉法等者。轉法示菩提之道。即是成熟眾生方便。

八十眼圓見。隨宜往調。

九超出等者。超出業障。使離惡因。不隨魔作。捨惡緣也。

十等雨法雨。誘令進善．使彼受行。誨令斷惡．得心清淨。此就於天。偈通一切。

爾時時分天王。承佛威力。普觀一切時分天眾而說頌言。

【疏】偈中亦十。

佛於無量久遠劫　已竭世間憂惱海　廣闢離塵清淨道　永耀眾生智慧燈

【疏】初偈通顯。前半彰己已離。後半開發能離善根。

如來法身甚廣大　十方邊際不可得　一切方便無限量　妙光明天智能入

生老病死憂悲苦　逼迫世間無暫歇　大師哀愍誓悉除　無盡慧光能覺了

佛如幻智無所礙　於三世法悉明達　普入眾生心行中　此善化天之境界

總持邊際不可得　辯才大海亦無盡　能轉清淨妙法輪　此是大光之解脫

【疏】二三四五。文並可知。

業性廣大無窮盡　智慧覺了善開示　一切方便不思議　如是慧天之所入

【疏】六中。初句即業性。言廣大者。一念造一切故。無窮盡者。未得對治．無能止故。有多門故。次句善入。智了自入。開示令他入。次句入門多種。

轉不思議妙法輪　顯示修習菩提道　永滅一切眾生苦　此是輪臍方便地

如來真身本無二　應物隨形滿世間　眾生各見在其前　此是燄天之境界

【疏】七八亦可知。

若有眾生一見佛　必使淨除諸業障　離諸魔業永無餘　光照天王所行道

【疏】九中。初句見佛為緣。次二見佛二益。一正智生。必內超業障。二佛為真導。豈外逐魔緣。既不隨魔。安造魔業。十魔並離。故致諸言。(【鈔】十魔並離者。即五十八經。一蘊魔。二煩惱。三業。四心。五死。六天。七善根。八三昧。九善知識。十菩提法智。下廣有釋。)

一切眾會廣大海　佛在其中最威耀　普雨法雨潤眾生　此解脫門名稱入

【疏】十亦可知。

○第五三十三天眾長行十一法。

復次釋迦因陀羅天王。得憶念三世佛出興．乃至剎成壞皆明見大歡喜解脫門。普稱滿音天王。得能令佛色身最清淨廣大世無能比解脫門。慈目寶髻天王。得慈雲普覆解脫門。寶光幢名稱天王。得恒見佛於一切世主前現種種形相威德身解脫門。發生喜樂髻天王。得知一切眾生城邑宮殿從何福業生解脫門。端正念天王。得開示諸佛成熟眾生事解脫門。高勝音天王。得知一切世間成壞劫轉變相解脫門。成就念天王。得憶念當來菩薩調伏眾生行解脫門。淨華光天王。得了知一切諸天快樂因解脫門。智日眼天王。得開示一切諸天子受生善根俾無癡惑解脫門。自在光明天王。得開悟一切諸天眾．令永斷種種疑解脫門。

【疏】初中。承力故憶念。念過去佛者。曾入此天故。三世有二。一亦念未來。二過去。自互相望．亦有三世。生大喜者。境殊勝故。慶自福故。

二能令等者。然佛身無染淨大小。亦無勝劣。猶若虛空。雲屯即暗。日朗即明。色昏即劣。物隔言小。今妄雲盡而智光照故清淨。性空現故廣大。妙色顯故無比。皆解脫力．故曰能令。

三大慈不揀怨親。若雲無心而普覆。

四恆見等者。人天世主．多恃威德。故佛現超之。令其敬喜。

五知其因果差別。使物勤修因果。並得名福。

六開示等者。示佛調生．令菩薩倣習。

七初成後壞。住時轉變。乃至毛孔細剎。皆悉知之。言轉變者。福人出世．則琳琅現矣。薄福者出．則荊棘生焉。

八憶念等者。佛毛現因調行。天憶則能思齊。

九一切諸樂。以佛為因。具勝德故。就樂增勝。說諸天耳。

十開示等者。受生善根．即念佛力。開示令不迷惑．則去放逸而進修。

十一疑自。疑他。疑理。疑事。有多種種。如聞空疑斷。聞有疑常。聞雙是．則疑其兩分。聞雙非．疑無所據。又聞空疑有。聞有疑空等。互相疑也。今開之使悟。

爾時釋迦因陀羅天王。承佛威力。普觀一切三十三天眾而說頌言。

【疏】偈中亦有十一。

我念三世一切佛　所有境界悉平等　如其國土壞與成　以佛威神皆得見

【疏】初中云平等者。化儀同故。又但以世俗文字數故．說有三世。非謂如來有去來今。

佛身廣大徧十方　妙色無比利羣生　光明照耀靡不及　此道普稱能觀見

【疏】二中。初句廣大。次句無比。次句清淨。然古德明通有六義。一廣。謂總法界為身故。二徧。全徧一塵．至十方故。三妙。色即無色。無色之色故。四勝。無有比故。五益。利物無涯故。六用。光破暗故。

如來方便大慈海　往劫修行極清淨　化導眾生無有邊　寶髻天王斯悟了

【疏】三中。前半即慈雲。上句果大。下句因深。一切佛法依慈悲。慈悲又依方便立。俱稱深廣。故致海言。次句即普覆也。

我念法王功德海　世中最上無與等　發生廣大歡喜心　此寶光天之解脫　佛知眾生善業海

種種勝因生大福　皆令顯現無有餘　此喜髻天之所見　諸佛出現於十方　普徧一切世間中

觀眾生心示調伏　正念天王悟斯道　如來智身廣大眼　世界微塵無不見　如是普徧於十方

此雲音天之解脫　一切佛子菩提行　如來悉現毛孔中　如其無量皆具足　此念天王所明見

世間所有安樂事　一切皆由佛出生　如來功德勝無等　此解脫處華王入

【疏】次六可知。

若念如來少功德　乃至一念心專仰　諸惡道怖悉永除　智眼於此能深悟

【疏】十中。初二句即前善根。少功德者。以少况多。彰因為勝。次句即人天受生。故離三惡怖。

寂滅法中大神通　普應羣心靡不周　所有疑惑皆令斷　此光明王之所得

【疏】十一中。初句即能開之法。是寂滅智通。次二句由普應故。疑皆斷也。

○第六日天子長行十一法。

復次日天子。得淨光普照十方眾生盡未來劫常為利益解脫門。光燄眼天子。得以一切隨類身開悟眾生令入智慧海解脫門。須彌光歡喜幢天子。得為一切眾生主令勤修無邊淨功德解脫門。淨寶月天子。得修一切苦行深心歡喜解脫門。勇猛不退轉天子。得無礙光普照令一切眾生益其精爽解脫門。妙華纓光明天子。得淨光普照眾生身．令生歡喜信解海解脫門。最勝幢光明天子。得光明普照一切世間令成辦種種妙功德解脫門。寶髻普光明天子。得大悲海現無邊境界種種色相寶解脫門。光明眼天子。得淨治一切眾生眼．令見法界藏解脫門。持德天子。得發生清淨相續心令不失壞解脫門。普運行光明天子。得普運日宮殿．照十方一切眾生．令成就所作業解脫門。

【疏】既為日天．多辨光益。初一名及法門。皆是總也。謂佛身智光．猶如彼日。無私而照。是曰淨光。此光體也。次辨用光。略有四義。一約心．高下齊明．故名普照。二約處．則窮十方界。三約時．盡於未來。四約功用．常無間斷。如斯利益．即大智之功。

二以一切等者。眾生本有佛智．如海潛流。今佛以隨彼彼類身．設種種方便。務在開悟。令其證入。

三眾生愛染．漂泊無依。佛德無礙．應為其主。隨修絕染．名淨功德。一行契理．即曰無邊。况其具修耶。

四修一切等者。以智導悲。為物受苦。故深歡喜。

五謂體離障惑．用而遂通。故云無礙。若身若智．俱得稱光。周而不偏。故云普照。身心明利．是益精爽。爽．明也。大集經云。國王護法．增長三種精氣。一地精氣。謂五穀豐熟。二眾生精氣。謂形貌端嚴．無諸疾疫。三善法精氣。謂修施戒信等。今文正在第三。益其福智。義兼前二。法力遠資故。

六淨光等者。身智二光．淨物身心。信解深廣．于何不喜。

七晝則勤心。修善業故。

八大悲海等者。謂無緣大悲。坐於道樹。出多奇寶故。色相寶者。應言寶色相。圓明可貴故。以寶為體。寶莊嚴故。具十蓮華藏塵數。故云種種。一一色相．用周法界。名現無邊境。如是皆從大悲海流。悲海包納．不揀賢愚故。

九慧除癡翳．法眼則淨。淨見法界．法界即藏。藏如前說。

十發生等者。謂於佛所．發生清淨心。曾一供養。能令其福．續至菩提故。如出現品．食金剛喻。况相續耶。

十一使物居業．莫越日光。令人進德．寧過法義。

爾時日天子。承佛威力。普觀一切日天子眾而說頌言。

【疏】偈中亦有十一。

如來廣大智慧光　普照十方諸國土　一切眾生咸見佛　種種調伏多方便

【疏】初中。前半淨光普照。後半常為利益。滅惡生善。破愚為智等。為多方便。

如來色相無有邊　隨其所樂悉現身　普為世間開智海　燄眼如是觀於佛

佛身無等無有比　光明照耀徧十方　超過一切最無上　如是法門歡喜得

【疏】二三可知。

為利世間修苦行　往來諸有無量劫　光明徧淨如虛空　寶月能知此方便

【疏】四中。前半即一切苦行。此有四難。一背己利世難。二行相唯苦難。三處經諸有難。四時劫無量難。於此具行．故云一切。次句明深心歡喜。亦有四義。一為物苦行．滿本願故。義在初句。二智照苦性。本空寂故。即有光明照空。三徧淨無染．非雜毒故。即徧淨如空。四自他有果．非無利故。即第三句全。

佛演妙音無障礙　普徧十方諸國土　以法滋味益羣生　勇猛能知此方便

放光明網不思議　普淨一切諸含識　悉使發生深信解　此華纓天所入門

【疏】五六可知。光網之義．如賢首品。

世間所有諸光明　不及佛一毛孔光　佛光如是不思議　此勝幢光之解脫

【疏】七中。通明舉劣顯勝。以辨難思。故能成辦諸妙功德。言世不及者。世雖多光．益非究竟。佛光雖少．必徹真源。不可盡故。以一况諸。

一切諸佛法如是　悉坐菩提樹王下　令非道者住於道　寶髻光明如是見

眾生盲暗愚癡苦　佛欲令其生淨眼　是故為然智慧燈　善目於此深觀察

解脫方便自在尊　若有曾見一供養　悉使修行至於果　此是德天方便力

【疏】八九與十。文亦可知。

一法門中無量門　無量千劫如是說　所演法門廣大義　普運光天之所了

【疏】十一中。初句即能照法門。猶一日宮．千光並照。隨舉一法．有無量門。然有二義。一約相類。如一無常門。有生老病死。聚散合離。得失成壞。三災四相。外器內身。剎那一期．生滅轉變。染淨隱顯。皆無常門。餘亦如是。二就性融。不可盡也。次二句．普運照義。一日周天．則日日無盡。一門歷事．則劫劫難窮。方便多門．終歸一極。廣者無邊。大者無上。

○第七月天子長行十法。

復次月天子。得淨光普照法界．攝化眾生解脫門。華王髻光明天子。得觀察一切眾生界．令普入無邊法解脫門。眾妙淨光天子。得了知一切眾生心海種種攀緣轉解脫門。安樂世間心天子。得與一切眾生不可思議樂．令踊躍大歡喜解脫門。樹王眼光明天子。得如田家作業．種芽莖等隨時守護令成就解脫門。出現淨光天子。得慈悲救護一切眾生．令現見受苦受樂事解脫門。普遊不動光天子。得能持清淨月普現十方解脫門。星宿王自在天子。得開示一切法．如幻．如虛空．無相．無自性．解脫門。淨覺月天子。得普為一切眾生起大業用解脫門。大威德光明天子。得普斷一切疑惑解脫門。

【疏】初名法門．亦總稱也。謂光有身智二殊。法界亦事理兩別。事即機之身心．及所依剎。身光照身令覺。照剎令淨。智光照心破癡。照理令顯。身智二光相即．則所照四法亦融。以之稱普。並除惑障．俱得淨名。

二觀察等者。悲心普觀．授以多法。令入無邊法界。

三眾生藏識．皆名心海。前七轉識．名攀緣轉。轉謂轉生。亦流轉也。緣境非一．立種種名。故經云。藏識海常住。境界風所動。種種諸識浪。騰躍而轉生。喻云。洪波鼓溟壑。無有斷絕期。既知機殊。隨應授法。(【鈔】故經云。藏識海常住等者。此疏義引。具云。譬如巨海浪。斯由猛風起。洪波鼓溟壑。無有斷絕期。藏識海常住等同。此義至問明品。當廣分別。)四與一切眾生等者。謂示物聖樂。令得初地。此樂本有。染而不染．為不思議。

五謂以菩提心為家。二利為作業。並以身口為牛。利智為犂。耕於心地。下聞熏種。生信解芽。起正行莖。開諸覺華。獲菩提果。自利則以不放逸．隨時守護。利他．則以能化大願守護。不令魔惑．禽獸侵犯。從因至果．得成就也。

六慈悲等者。謂慈護現樂。悲救其苦。令見因果．斷惡修善。名真救護。

七以佛智風．持大悲月。使明見正覺．離苦清涼。

八開示等者。一切法有二種。一是所迷。謂緣起不實故如幻。緣成故無性。二是能迷。謂徧計無物故如空。妄計故無相。又緣起法有二義。一無相如空。則蕩盡無所有。是相空也。二無自性如幻。則業果恆不失。即性空也。此二不二．為一緣起。是故兩喻．共顯一法。既不迷能所。則悟真如。成正智火。(言此二不二者。融上性相二空也。云何融耶。謂若不達者。性相二空．俱非了義。何者。謂法若性空。相不空故。若云相空。性又不空。以性相異。猶如畫火．無有熱性。而似火相。如木中火。不見其相。而有其性。如角峯垂[古*頁]．即是牛相。負重致遠。是其性故。性主於內。相據於外。若一空者。彼一不空。若得意者。此二相成。謂由從緣無性。名為性空。故令體相．無不空寂。即相空也。此以性空成於相空。由諸相蕩盡。是故空中．無色無受想行識。方顯法性本自空耳。此以相空成於性空。二空相成。云不二也。又說性空總有三義。一法無定性名空。則相未空。二法之真性本空。則相亦未空。三若說從緣無性．故名為空。則一切法性自空矣。非推之使空。則悟真如成正智火者。此中具五法三自性。三性文顯。五法相者。謂徧計無物。故亡名也。妄計無相．絕妄想也。緣起無相．故亡相也。悟真如即圓成。成正智火。五法具矣。)九悲願為物．現相好形。是大業也。

十普斷等者。毛光普演．何疑不斷。

爾時月天子。承佛威力。普觀一切月宮殿中諸天眾會而說頌言。

【疏】偈中亦十。

佛放光明徧世間　照耀十方諸國土　演不思議廣大法　永破眾生癡惑暗

境界無邊無有盡　於無量劫常開導　種種自在化羣生　華髻如是觀於佛

【疏】初二可知。

眾生心海念念殊　佛智寬廣悉了知　普為說法令歡喜　此妙光明之解脫

【疏】三中。初句即心海攀緣轉。若以生滅八識．即彼第八．亦名為轉。以恆轉故．云念念殊。恆故非斷。轉故非常。(【鈔】若以生滅八識．即彼第八亦名轉者。以起信中．則生滅與不生滅和合。故有藏識海常住之言。如長行辨。今取唯識宗八識。唯是業惑辦生。故皆生滅。言以恆轉故者。即引證也。論釋第一能變。即阿賴耶。於中因果法喻間之。恆轉如瀑流。論有問云。阿賴耶識。為斷為常。論答云。非斷非常。以恆轉故．恆．謂此識無始時來。一類相續。常無間斷。是界趣生施設本故。性堅持種。令不失故。轉．謂此識無始時來。念念生滅。前後變異。因滅果生。非常一故。可為轉識熏成種故。恆言遮斷。轉表非常。猶如瀑流。因果法爾。云念念殊者。即以論恆轉之言．會同經文。)新新而生。念念而滅。念念殊故．體恆不即。彼如來藏．功德常具．義亦不離。如彼瀑流。離水無流。離流無水。又如海波濤。有漂溺故。多畜養故。法合思之。次句明了知。謂此識深細．唯佛智知故。次句示心海性。即是佛智。不令外求。稱機故喜。(新新已下。義引上論。念念殊故下。會法性宗。與如來藏非一非異故。起信云。謂不生不滅．與生滅和合。非一非異．名阿賴耶識。由念念殊是生滅。故與藏非一。即此生滅心．恆沙性德．本來具足．故名不離。不即不離．即不一不異。如彼瀑流者。即向所引唯識後文云。如瀑流水．非斷非常。相續長時．有所漂溺。此識亦爾。從無始來．生滅相續。非常非斷。漂溺有情。令不出離。又如瀑流。雖因風等．擊起諸波．而流不斷。此識亦爾。雖遇眾緣．起眼等識．而恆相續。又如瀑流。漂水上下。魚草等物。隨流不捨。此識亦爾。與內習氣外觸等法。恆相續轉。釋曰。但觀上引。於疏文中。二宗合釋。如瀑流水。即唯識文。離水無流。通二宗義。若成法相。離第八識無眼等識。若依法性。離如來藏無有八識。廣如問明。又如海波濤。即起信云。如大海水。因風波動。水相風相。不相捨離。海即藏識．如長行說。恆常住故。是如來藏。此即成上離水無流。亦乃生下有所漂溺。即唯識。上生人天．猶如漂草。下沉三塗．猶如溺魚。多畜養故。又兼法性。此中具有恆沙性德。一切智寶。自此而生。若取法相。阿陁那識甚微細。一切種子如瀑流。我於凡愚不開演。恐彼分別執為我。亦多畜養義。義兼二宗。言法合思之。已如上說。玄文又明。至問明品。當廣分別二宗之異。謂此識微細。即如向引偈文。即唯識第三引解深密偈。次句示心海性。即是佛智者。上句佛智為能了。故八十經云。佛智廣大如虛空。悉了世間諸妄想故。今此即出現品云。一切眾生．無不具有如來智慧。如大海水。潛流四天下地。故云即是佛智。不令外求者。即淨名云。諸佛解脫。當於眾生心行中求。稱彼圓機。故生歡喜。)

眾生無有聖安樂　沉迷惡道受諸苦　如來示彼法性門　安樂思惟如是見

【疏】四中。初二句明失聖樂。聖安樂者。即聖智涅槃。本有今無。故沉迷妄苦。次句明與示其性有。樂非苦外名不思議。見性得樂。性即是門。(【鈔】即聖智涅槃。本有今無者。約法相說。涅槃本有。聖智本無。故無菩提覺法之樂。今約法性。涅槃聖智。皆有性淨。即法性門。是則真樂本有。失而不知。云無有耳。故初地云。諸佛正法。如是甚深。而諸凡夫心墮邪見。既失真樂。妄苦本空。得而不覺。是故沉迷。若覺本性。不沉迷故。故第三句示其性有。令其覺性。了彼苦性。真寂靜樂。云樂非苦外。是以長行名不思議。見性得樂。性即是門者。若約解苦無苦。苦為見性之門。今約見性成佛。故性為聖樂之門。)

如來希有大慈悲　為利眾生入諸有　說法勸善令成就　此目光天所了知

【疏】五中。但是法說。如來．即田主也。悲佃物田．為利入有．是所作業。為利．同於求果。入有．似於耕犂。說法．即是下種。勸善．正當守護。令熟可知。

世尊開闡法光明　分別世間諸業性　善惡所行無失壞　淨光見此生歡喜

【疏】六中。前悲救護．語其本心。此明智光．彰其所用。悲智相導。能真救也。

佛為一切福所依　譬如大地持宮室　巧示離憂安隱道　不動能知此方便

【疏】七中。初句佛為福依。月為涼本。次句．應言大風持宮。而今云爾。即是轉喻。大地如佛。宮室如福。次句即照現義。亦清涼義。

智火大明周法界　現形無數等眾生　普為一切開真實　星宿王天悟斯道

【疏】八中可知。

佛如虛空無自性　為利眾生現世間　相好莊嚴如影像　淨覺天王如是見

【疏】九中。初句佛如虛空。大業性也。次句．大業體也。不利眾生．非大業故。次句大業相。依光有影．可以知動靜。依鏡有像．可以辨妍媸。然彼影像．無自性相。如來相好．當知亦爾。(【鈔】依光有影等者。疏開影像二字．以為兩喻。影謂光影喻。像謂鏡像喻。然此二喻．有通一切。今取別義。光影之喻．喻佛現多端。故云有動靜。質動影動。質靜影靜。鏡像喻現身勝劣。丈六三尺．三十二相等。隨機見也。)

佛身毛孔普演音　法雲覆世悉無餘　聽聞莫不生歡喜　如是解脫光天悟

【疏】十亦可知。(天眾竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第八

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之七)

○自下第二．有八段。明八部四王眾。初四段。皆初一是天。義如前釋。今初乾闥婆王長行十法。

復次持國乾闥婆王。得自在方便攝一切眾生解脫門。樹光乾闥婆王。得普見一切功德莊嚴解脫門。淨目乾闥婆王。得永斷一切眾生憂苦出生歡喜藏解脫門。華冠乾闥婆王。得永斷一切眾生邪見惑解脫門。喜步普音乾闥婆王。得如雲廣布普蔭澤一切眾生解脫門。樂搖動美目乾闥婆王。得現廣大妙好身令一切獲安樂解脫門。妙音師子幢乾闥婆王。得普散十方一切大名稱寶解脫門。普放寶光明乾闥婆王。得現一切大歡喜光明清淨身解脫門。金剛樹華幢乾闥婆王。得普滋榮一切樹令見者歡喜解脫門。普現莊嚴乾闥婆王。得善入一切佛境界與眾生安樂解脫門。

【疏】初一即東方天王。謂攝受折伏．逆順多端。善巧應機．故名自在。

二普見等者。謂令眾生．見佛一切功德莊嚴。佛一毛而為利益。一一皆爾。故云普見。

三以慈愍方便。除憂則喜生。憂苦既如海廣深。喜樂亦難盡名藏。然則世之憂喜生乎利害．利害存乎情偽。苦樂存乎吉凶．吉凶存乎愛惡。愛惡盡．則吉凶苦樂皆亡。情偽息．則利害憂喜永斷。如此。方為永斷憂苦。喜樂生焉。(【鈔】愛惡盡下。彰滅吉凶憂喜所以。即知無憂無喜。方為大喜。無苦無樂。真樂耳。)

四永斷等。謂得佛決定智光。則邪惑永斷。

五謂慈雲普蔭．材與不材皆涼。慧澤廣霑．三草二木咸發。(慈雲普蔭．材與不材皆涼等者。上句依莊子。下句依法華。材者。可為棟梁。成器之木也。不材．無所堪也。莊周行山。見伐木者。止其旁而不取。周歎曰。此木以不材。得終其天年。及還至故人家。主人將殺鴈。豎子曰。一能鳴。一不能鳴。請奚殺。主人曰。殺不能鳴者。弟子問周曰。山中之木．以不材得終天年。主人之鴈．以不材致死。先生將何處焉。周笑對曰。將處夫材與不材之間。然材不材之言．雖在莊子。意亦法華第三云。我觀一切。普皆平等。乃至云。貴賤上下。持戒毀戒。威儀具足。及不具足。正見邪見。利根鈍根。等雨法雨。而無懈倦。即材與不材皆涼也。言三草者。謂小草．中草．上草。二木．謂小樹．大樹。以人天乘為小草。經云。或處人天。轉輪聖王。釋梵諸王。是小藥草。二乘為中草。經云。知無漏法。能得涅槃。起六神通。及得二明。獨處山林。常行禪定。得緣覺證。是中藥草。菩薩為上草。經云。求世尊處。我當作佛。行精進定。是上藥草。此通說大乘為上。以大乘登地已上．慈蔭義廣。復加二樹。七地已前小樹。經云。又諸佛子。專心佛道。常行慈悲。自知作佛。決定無疑。是名小樹。八地已上．為大樹。經云。安住神通。轉不退輪。度無量億百千眾生。如是菩薩。名為大樹。而言咸發者。經云。佛平等說。如一味雨。隨眾生性。所受不同。如彼草木。所稟各異等。)

六現廣等者。現身益物也。稱性普應故廣大。具相清淨故妙好。

七佛出說法．是大名稱。佛法眾僧．俱稱為寶。令此遠聞．義云普散。

八現一切等者。身光普照．塵不能染。見者必歡。智光悅機．惑累不生．又歡喜也。故云大喜。

九法水徧滋菩提實行。行既樹立。見者必歡。無復二乘。一切皆菩提樹也。

十善入等者。一多無礙．名為佛境。天王智達。故云善入。

爾時持國乾闥婆王。承佛威力。普觀一切乾闥婆眾而說頌言。

【疏】偈中亦十。

諸佛境界無量門　一切眾生莫能入　善逝如空性清淨　普為世間開正道　如來一一毛孔中

功德大海皆充滿　一切世間咸利樂　此樹光王所能見　世間廣大憂苦海　佛能消竭悉無餘

如來慈愍多方便　淨目於此能深解　十方剎海無有邊　佛以智光咸照耀　普使滌除邪惡見

此樹華王所入門　佛於往昔無量劫　修習大慈方便行　一切世間咸慰安　此道普音能悟入

【疏】前五可知。

佛身清淨皆樂見　能生世間無盡樂　解脫因果次第成　美目於斯善開示

【疏】六中。初句現身。次一句．一切獲安樂也。世間．即一切也。無盡樂．總顯也。謂佛現於世。足履影覆。若在人天．現增快樂。若在下苦．七日之中．身心安樂。乃至終獲涅槃之樂。故云無盡。(【鈔】足履影覆．至身心快樂者。涅槃二十六說。如有怖鴿。至身子影中．猶自戰懼。至佛影中．坦然快樂。世尊履地。去地四指。然當足下蟲．皆得生天。於如來所．種少善根。如食金剛。必至涅槃。)次句別示出世因果之樂。先因。後果。先世。後出世。皆次第義。又總取偈意。佛身清淨．是解脫因。生無盡樂．是解脫果。(又總取偈意等者。上別配三句竟。今總取三句。釋因果次第成言。乃有五對因果。一取初句上四字為因。第三句初二字是果。由佛身淨。令眾解脫故。二以第三句初解脫字為因。第二句為果。此是如來作用解脫。令眾生得樂故。上為一對。)世無盡樂．又解脫因。能現淨身．又解脫果。

又佛身清淨．是樂見因。樂見．即為清淨身果。

眾生樂見．是安樂因。無盡安樂．是樂見果。

無盡安樂．是淨身因。能現淨業．是無盡果。

如是展轉因果．名次第成。

眾生迷惑常流轉　愚癡障蓋極堅密　如來為說廣大法　師子幢王能演暢

【疏】七中。初二句寶所濟機。堅謂難壞。密謂無隙。間無空處．智不得生。次句正散寶也。

如來普現妙色身　無量差別等眾生　種種方便照世間　普放寶光如是見

(【校】此句．疏主所見經本．作妙音如是觀於佛。)

【疏】八中。結句。應云普放寶光如是見。而云妙音。譯者之誤。妙音屬前師子幢故。(【校】偈中結句．纂要已依疏改正。)

大智方便無量門　佛為羣生普開闡　入勝菩提真實行　此金剛幢善觀察

【疏】九中初二句。法水普滋。次句．道樹普榮也。又方便多門．是開權也。入菩提行．是顯實也。種種方便。但為一乘。是普滋也。

一剎那中百千劫　佛力能現無所動　等以安樂施羣生　此樂莊嚴之解脫

【疏】十中初二句．佛境也。次句．安樂也。佛力能現無所動者。遮妄見也。非促多劫就一剎那。非展剎那受於多劫。本相如故。名無所動。隨應度者。佛力令見。

○第二鳩槃茶王長行十法。

復次增長鳩槃茶王。得滅一切怨害力解脫門。龍主鳩槃茶王。得修習無邊行門海解脫門。莊嚴幢鳩槃茶王。得知一切眾生心所樂解脫門。饒益行鳩槃茶王。得普成就清淨大光明所作業解脫門。可怖畏鳩槃茶王。得開示一切眾生安隱無畏道解脫門。妙莊嚴鳩槃茶王。得消竭一切眾生愛欲海解脫門。高峯慧鳩槃茶王。得普現諸趣光明雲解脫門。勇健臂鳩槃茶王。得普放光明滅如山重障解脫門。無邊淨華眼鳩槃茶王。得開示不退轉大悲藏解脫門。廣大面鳩槃茶王。得普現諸趣流轉身解脫門。(【校】怨害．纂要原作冤害。下疏怨害同。)

【疏】初即南方天王。謂內惑外讐。皆名怨害。安住忍力．並能伏之。

二修習等者。二利之行．趣果曰門。深廣難窮．名無邊海。

三知其現欲．如應化伏。

四普成就等者。鈍識者．現之以通。利智者．示之以法。徧世多劫．名普成就。並如虛空．故云清淨。俱能照世．即是光明。三輪化生．是所作業。

五世間惑苦．可畏不安。菩提涅槃．安隱無畏。萬行為其因道。則畏滅果成矣。

六消竭等者。愛欲漂流。深廣如海。智日赫照。則妄竭真明。

七謂於諸趣普現身雲。耀通明等之光也。

八普放等者。身智光明。遣除二障。

九多劫修悲。究竟滅苦。為不退轉。悲多方便．故復名藏。為安眾生．所以開示。

十普現等者。稱性神通。無來去而流轉。

爾時增長鳩槃茶王。承佛威力。普觀一切鳩槃茶眾而說頌言。

成就忍力世導師　為物修行無量劫　永離世間憍慢惑　是故其身最嚴淨

【疏】偈中。初偈通顯。明佛已滅怨。怨(【校】上二怨字．纂要原作冤。)之大者．莫越憍慢。有之則卑陋。滅之則端嚴。

佛昔普修諸行海　教化十方無量眾　種種方便利羣生　此解脫門龍主得

佛以大智救眾生　莫不明了知其心　種種自在而調伏　嚴幢見此生歡喜

神通應現如光影　法輪真實同虛空　如是處世無央劫　此饒益王之所證

眾生癡翳常蒙惑　佛光照現安隱道　為作救護令除苦　可畏能觀此法門

【疏】次四偈。可知。

欲海漂淪具眾苦　智光普照滅無餘　既除苦已為說法　此妙莊嚴之所悟

【疏】六中。初句欲海。欲為苦本．云具眾苦。次二句．消竭。既欲惡止。當說善行。(【鈔】欲為苦本者。法華云。諸苦所因。貪欲為本。)

佛身普應無不見　種種方便化羣生　音如雷震雨法雨　如是法門高慧入

【疏】七中。初句普現身雲。次句明等電光。故云種種。次句兼明雷雨。雷有二義。一遠震。二發生。謂蟄蟲發動。草木發萌。圓音之雷．可以思準。(【鈔】次句明等電光者。下經云。通明無畏以為電光。謂十通十明十無畏等．皆稱電光。故云方便。圓音之雷可以思準者。謂雷震百里。今周法界。二發生是標。云何為發。耽著禪味。起大功用。是蟄蟲發動。云何為生。令諸眾生。善根萌芽。未生令生。)

清淨光明不唐發　若遇必令消重障　演佛功德無有邊　勇臂能明此深理

為欲安樂諸眾生　修習大悲無量劫　種種方便除眾苦　如是淨華之所見

神通自在不思議　其身普現徧十方　而於一切無來去　此廣面王心所了

【疏】餘三可知。

○第三龍眾十一法。

復次毗樓博叉龍王。得消滅一切諸龍趣熾然苦解脫門。娑竭羅龍王。得一念中轉自龍形示現無量眾生身解脫門。雲音幢龍王。得於一切諸有趣中以清淨音說佛無邊名號海解脫門。燄口龍王。得普現無邊佛世界建立差別解脫門。燄龍王。得一切眾生瞋癡蓋纏如來慈愍令除滅解脫門。雲幢龍王。得開示一切眾生大喜樂福德海解脫門。德叉迦龍王。得以清淨救護音滅除一切怖畏解脫門。無邊步龍王。得示現一切佛色身及住劫次第解脫門。清淨色速疾龍王。得出生一切眾生大愛樂歡喜海解脫門。普行大音龍王。得示現一切平等悅意無礙音解脫門。無熱惱龍王。得以大悲普覆雲．滅一切世間苦解脫門。

【疏】準偈及梵本。皆有十。前第一卷中。長行脫第五。但有十法。今長行十一法。初一即西方天王。法門及第二。如偈當釋。

三與偈文．通有六義。一諸趣是化處。二淨音是化具。三佛名是化法。四神通是化本。五眾生是化機。六隨樂是化意。

四普現等者。謂一毛普現無邊依正。以毛稱性．能廣容故。廣容即是普徧。故能現之佛。還自住於毛孔所現剎中。能所無雜。依正區分。大小宛然。名建立差別。

五靜法云。準梵本。有燄龍王。得一切眾生瞋癡蓋纏．如來慈愍。令除滅解脫門。謂大慈居懷．則三毒俱滅。

六開示等者。佛大慈悲．是福海德。二資糧滿．然後得故。眾生慈福．即是百川。佛毛示現．以表同體。既知同體。自然朝宗。因示悟入．故得大喜樂。(【鈔】自然朝宗者。謂百川趣海。如萬國歸朝。禮云。春見曰朝。夏見曰宗。)

七慈音智俱．故云清淨。淨無貪愛．何畏何憂。

八示現等者。謂於身中現身土也。

九觀佛昔行深廣。故愛樂歡喜。海言通二。謂歡喜。供養。

十示現等者。謂為眾演音。故云示現。音有四義。一類多．謂一切。二普徧．謂平等。三稱根清雅．故云悅意。四一音隨類．故云無礙。無礙即方便也。

十一謂此無熱龍．住清涼池。出香美水．流注四海。導引百川。時布慈雲。降澍甘澤。是故能滅諸世間苦。(【校】淨源疏注及嘉興藏疏本云．準偈及梵本皆有十一。纂要及金陵會本誤改十一為十。又增入前第一卷中五字．及今長行十一法六字．與下疏釋不合。應刪。)

爾時毗樓博叉龍王承佛威力。普觀一切諸龍眾已。而說頌言。

汝觀如來法常爾　一切眾生咸利益　能以大慈哀愍力　拔彼畏塗淪墜者

【疏】偈有十一。初中諸龍有四熱惱．名熾然苦。今並有治。一金翅所食苦。初句為治。以觀佛法．同三歸故。二行欲時復本身苦。三鱗甲細蟲苦。並第二句為治。學佛等利故。四熱砂著身苦。後二句為治。以不堪蟲癢．熱砂中[馬*展]。今大悲哀愍。故能治之。有說四苦。無鱗甲細蟲。而有風吹寶衣露身之苦。亦以第二句治之。就龍。且說龍趣。末句約佛。通拔畏塗。(【鈔】諸龍皆有四種熱惱者。經論不同。然謗佛經說。如阿那婆達多龍王。三種過患。皆悉遠離。一者熱砂不墮其頭。二者不以蛇身行欲。三者無迦樓羅鳥之畏。彼喻發菩提心。離三界惡。然會之亦同。無鱗甲細蟲．而有風吹者。由有細蟲．故[馬*展]熱砂。此二則同。其風吹寶衣露身．即見復本身之恥。所以互有開合。)

一切眾生種種別　於一毛端皆示現　神通變化滿世間　娑竭如是觀於佛

【疏】二中。此就佛論示現。前約龍云能轉。又前一念時促。今一毛處小。二文影略。餘九可知。但第五偈。即前所脫。

佛以神通無限力　廣演名號等眾生　隨其所樂普使聞　如是雲音能悟解　無量無邊國土眾

佛能令入一毛孔　如來安坐彼會中　此燄口龍之所見　一切眾生瞋恚心　纏蓋愚癡深若海

如來慈愍皆除滅　燄龍觀此能明見　一切眾生福德力　佛毛孔中皆顯現　現已令歸大福海

此高雲幢之所觀　佛身毛孔發智光　其光處處演妙音　眾生聞者除憂畏　德叉迦龍悟斯道

三世一切諸如來　國土莊嚴劫次第　如是皆於佛身現　廣步見此神通力　我觀如來往昔行

供養一切諸佛海　於彼咸增喜樂心　此速疾龍之所入　佛以方便隨類音　為眾說法令歡喜

其音清雅眾所悅　普行聞此心欣悟　眾生逼迫諸有中　業惑漂轉無人救　佛以大悲令解脫

無熱大龍能悟此

○第四夜叉王眾長行十法。(【鈔】第四夜叉王下。前之十段．長行偈頌委釋。第十一段去．即摘難釋。此下多不釋偈。偈有難者。懸引釋於長行之中。講者自對會之。)

復次毗沙門夜叉王。得以無邊方便救護惡眾生解脫門。自在音夜叉王。得普觀察眾生方便救護解脫門。嚴持器仗夜叉王。得能資益一切甚羸惡眾生解脫門。大智慧夜叉王。得稱揚一切聖功德海解脫門。燄眼主夜叉王。得普觀察一切眾生大悲智解脫門。金剛眼夜叉王。得種種方便利益安樂一切眾生解脫門。勇健臂夜叉王。得普入一切諸法義解脫門。勇敵大軍夜叉王。得守護一切眾生令住正道無空過者解脫門。富財夜叉王。得增長一切眾生福德聚令恆受快樂解脫門。力壞高山夜叉王。得隨順憶念出生佛力智光明解脫門。

【疏】初一即北方天王。得以無邊等者。謂善者自樂。不待加哀。惡者必苦。心則偏重。巧救多門．故云無邊。又此天能伏惡鬼．令不犯眾生．是救護也。

二智觀悲救。救苦護善．不滯空有。故云方便。

三惡業障重。名甚羸惡。又羸無善力。謂一闡提。惡即弊惡。謗方等經者。明示妙理．是謂資益。

四倣佛歎佛．得名聞果。

五悲智二照。合為一心。與法身俱．故恆觀察。

六妙音說法．利益多端。唯應度者．聲暨能益。

七教廣理深．一句能演．即是普入。

八令物離邪．則能住正。為守護矣。然住正道者。則不分別是邪是正。云不思議。

九集福德因。受快樂果。由身智光．得增長也。

十念佛修因。生十力果。天未證極。故云隨順。

爾時多聞大夜叉王。承佛威力。普觀一切夜叉眾會而說頌言。

【疏】偈中亦十。文顯可知。

眾生罪惡深可怖　於百千劫不見佛　漂流生死受眾苦　為救是等佛興世　如來救護諸世間

悉現一切眾生前　息彼畏塗輪轉苦　如是法門音王入　眾生惡業為重障　佛示妙理令開解

譬以明燈照世間　此法嚴仗能觀見　佛昔劫海修諸行　稱讚十方一切佛　故有高遠大名聞

此智慧王之所了　智慧如空無有邊　法身廣大不思議　是故十方皆出現　燄目於此能觀察

一切趣中演妙音　說法利益諸羣生　其聲所暨眾苦滅　入此方便金剛眼　一切甚深廣大義

如來一句能演說　如是教理等世間　勇健慧王之所悟　一切眾生住邪道　佛示正道不思議

普使世間成法器　此勇敵軍能悟解　世間所有眾福業　一切皆由佛光照　佛智慧海難測量

如是富財之解脫　憶念往劫無央數　佛於是中修十力　能令諸力皆圓滿　此高幢王所了知

○第五摩睺羅伽王。(【校】王下應有長行十法。)

復次善慧摩睺羅伽王。得以一切神通方便令眾生集功德解脫門。淨威音摩睺羅伽王。得使一切眾生除煩惱得清涼悅樂解脫門。勝慧莊嚴髻摩睺羅伽王。得普使一切善不善思覺眾生入清淨法解脫門。妙目主摩睺羅伽王。得了達一切無所著福德自在平等相解脫門。燈幢摩睺羅伽王。得開示一切眾生令離黑暗怖畏道解脫門。最勝光明幢摩睺羅伽王。得了知一切佛功德生歡喜解脫門。師子臆摩睺羅伽王。得勇猛力為一切眾生救護主解脫門。眾妙莊嚴音摩睺羅伽王。得令一切眾生隨憶念生無邊喜樂解脫門。須彌臆摩睺羅伽王。得於一切所緣決定不動到彼岸滿足解脫門。可愛樂光明摩睺羅伽王。得為一切不平等眾生開示平等道解脫門。

【疏】一普現威光．名為神通。不動性淨．示涅槃因．故云方便。依因集德．必得無依涅槃。

二除惑契寂．是清淨因。清涼悅樂．是涅槃果。

三善者善之。不善者佛示善之。善覺亦亡。乃入本淨。

四福非福相．染不可著。非福現福．名自在相。佛佛無二．是平等相。

五無智黑因．如燈開示。怖畏苦果．如幢為歸。

六以知佛德同空．齊己一性．故歡喜也。

七見理決斷。聞深不怖。聞淺不疑。聞非深非淺．意而有勇。八風不傾．為勇猛力。既以自正。必能正他。為救護主。(【鈔】聞深不怖等者。大分深義．所謂空也。聞說於空。謂同斷滅。故令人怖。故大品云。既非先有。亦非後無。自性常空。勿生驚怖。聞淺不疑者。淺謂涉事。方便多門。則令疑惑。今知隨宜。何所疑耶。聞非深非淺。謂無所據。使身心茫然。知非深為妙有。非淺為真空。離身心相．方為勇猛。可造斯境。又此三句．亦即三觀。初空。次假。後中道。三句齊聞。一念皆會。)八往修喜因。故見念皆喜。

九見理智成．則緣不動。智為行本。諸度悉圓。亦猶海納百川。更不流矣。

十開生等理。示佛等應。破情不等。令悟性等。為平等道。(【校】不善者佛示善之。示．嘉興藏疏本作亦。案鈔謂借用老子云．善者吾善之．不善者吾亦善之。)

爾時善慧威光摩睺羅伽王。承佛威力。普觀一切摩睺羅伽眾而說頌言。

【疏】十偈如次。文顯可知。

汝觀如來性清淨　普現威光利羣品　示甘露道使清涼　眾苦永滅無所依　一切眾生居有海

諸惡業惑自纏覆　示彼所行寂靜法　離塵威音能善了　佛智無等叵思議　知眾生心無不盡

為彼闡明清淨法　如是嚴髻心能悟　無量諸佛現世間　普為眾生作福田　福海廣大深難測

妙目大王能悉見　一切眾生憂畏苦　佛普現前而救護　法界虛空靡不周　此是燈幢所行境

佛一毛孔諸功德　世間共度不能了　無邊無盡同虛空　如是廣大光幢見　如來通達一切法

於彼法性皆明照　如須彌山不傾動　入此法門師子臆　佛於往昔廣大劫　集歡喜海深無盡

是故見者靡不欣　此法嚴音之所入　了知法界無形相　波羅蜜海悉圓滿　大光普救諸眾生

山臆能知此方便　汝觀諸來自在力　十方降現罔不均　一切眾生咸照悟　此妙光明能善入

○第六緊那羅王十法。

復次善慧光明天緊那羅王。得普生一切喜樂業解脫門。妙華幢緊那羅王。得能生無上法喜令一切受安樂解脫門。種種莊嚴緊那羅王。得一切功德滿足廣大清淨信解藏解脫門。悅意吼聲緊那羅王。得恆出一切悅意聲令聞者離憂怖解脫門。寶樹光明緊那羅王。得大悲安立一切眾生令覺悟所緣解脫門。普樂見緊那羅王。得示現一切妙色身解脫門。最勝光莊嚴緊那羅王。得了知一切殊勝莊嚴果所從生業解脫門。微妙華幢緊那羅王。得善觀察一切世間業所生報解脫門。動地力緊那羅王。得恆起一切利益眾生事解脫門。威猛主緊那羅王。得善知一切緊那羅心巧攝御解脫門。

【疏】一世喜樂業．皆因佛生。

二聞深適神．故法喜無上。終得涅槃無盡安樂。

三佛德深廣。信亦包含。

四音演真法令聞。故妄憂除而意悅。

五達境唯心而本空。則安立眾生於覺悟。

六難遇益生．所以示現。相嚴常住．名為妙色。

七大智普慈．是二嚴果。一切智因．是能生業。

八業細難窮。自觀示物。

九神通益物．無間稱恆。

十知機巧化。謂攝心正智。御心如境。

爾時善慧光明天緊那羅王。承佛威力。普觀一切緊那羅眾而說頌言。

【疏】十頌次第．文並可知。

世間所有安樂事　一切皆由見佛興　導師利益諸眾生　普作救護歸依處　出生一切諸喜樂

世間咸得無有盡　能令見者不唐捐　此是華幢之所悟　佛功德海無有盡　求其邊際不可得

光明普照於十方　此莊嚴王之解脫　如來大音常演暢　開示離憂真實法　眾生聞者咸欣悅

如是吼聲能信受　我觀如來自在力　皆由往昔所修行　大悲救物令清淨　此寶樹王能悟入

如來難可得見聞　眾生億劫時乃遇　眾相為嚴悉具足　此樂見王之所覩　汝觀如來大智慧

普應羣生心所欲　一切智道靡不宣　最勝莊嚴此能了　業海廣大不思議　眾生苦樂皆從起

如是一切能開示　此華幢王所了知　諸佛神通無間歇　十方大地恆震動　一切眾生莫能知

此廣大力恆明見　處於眾會現神通　放大光明令覺悟　顯示一切如來境　此威猛主能觀察

○第七迦樓羅王。(【校】王下應有十法。)

復次大速疾力迦樓羅王。得無著無礙眼普觀察眾生界解脫門。不可壞寶髻迦樓羅王。得普安住法界教化眾生解脫門。清淨速疾迦樓羅王。得普成就波羅蜜精進力解脫門。不退心莊嚴迦樓羅王。得勇猛力入如來境界解脫門。大海處攝持力迦樓羅王。得能竭眾生煩惱海解脫門。堅法淨光迦樓羅王。得成就無邊眾生差別智解脫門。妙嚴冠髻迦樓羅王。得莊嚴佛法城解脫門。普捷示現迦樓羅王。得成就不可壞平等力解脫門。普觀海迦樓羅王。得了知一切眾生身而為現形解脫門。龍音大目精迦樓羅王。得普入一切眾生歿生行智解脫門。

【疏】依賢首靜法．皆云準頌．長行脫第五執持王。一智無著故見無礙。悲普觀故通悉調。

二徧坐覺樹．名住法界。現通說法．名為教化。

三進策諸度．往修故成。

四境界如偈文。絕思則入．方為勇猛。

五諸本多脫。遇本有文云。大海處攝持力迦樓羅王。得能竭眾生煩惱海解脫門。多是古疏本脫。今依有本。然偈約能竭。說佛福智。

六眾生無邊。故成就智多。

七城有三義。一防外敵。二養人眾。三開門引攝。今言法城。通教理行果。行契理教．則無不俱嚴故。各有三義。謂了心城之性空．則眾惑不入。見恆沙性德．則萬行爰增。道無不通．則自他引攝。(【鈔】各有三義下。別釋教理行果。皆有防外敵等三。而四法為三。以理行合釋。非理不顯行。非行不顯理故。)便能契果。絕百非以成解脫。養眾德以全法身。開般若而無不通矣。方顯教城無非。養所詮旨。句句通神。有斯多義。故偈云。廣大叵窮。重重四門．故無數量。究竟能闡。唯我世尊。(有斯多義下。二會釋偈文。重重四門者。且第一重。即是四句。謂一有門。二空門。三亦空亦有門。四非空非有門。天台以斯歷於四教．則有四箇四門。略如前玄談中辨。今且於一重四句中。更有四重四門。然執著成見。取成四謗。得意為門。今取門義。)

八法身無相．故不可壞。體即真如．凡聖平等。無分別智．安住證會。名成就力。

九現同類形。方便調伏。

十眾生歿生．皆由行業。佛生死智．方能普入。

爾時大速疾力迦樓羅王。承佛威力。普觀一切迦樓羅眾而說頌言。

【疏】頌文如次配釋。可知。

佛眼廣大無邊際　普見十方諸國土　其中眾生不可量　現大神通悉調伏　佛神通力無所礙

徧坐十方覺樹下　演法如雲悉充滿　寶髻聽聞心不逆　佛於往昔修諸行　普淨廣大波羅蜜

供養一切諸如來　此速疾王深信解　如來一一毛孔中　一念普現無邊行　如是難思佛境界

不退莊嚴悉明覩　佛行廣大不思議　一切眾生莫能測　導師功德智慧海　此執持王所行處

【疏】但第五偈。或有前脫。故略釋之。初二句．甚深廣大。次句福智相嚴。行通因果。因深果遠．已不思議。復有一行．是如來行。所謂大乘大般涅槃。則行為果果。皆絕言道。佛行如出現品。

如來無量智慧光　能滅眾生癡惑網　一切世間咸救護　此是堅法所持說　法城廣大不可窮

其門種種無數量　如來處世大開闡　此妙冠髻能明入　一切諸佛一法身　真如平等無分別

佛以此力常安住　普捷現王斯具演　佛昔諸有攝眾生　普放光明徧世間　種種方便示調伏

此勝法門觀海悟　佛觀一切諸國土　悉依業海而安住　普雨法雨於其中　龍音解脫能如是

○第八阿修羅王十法。

復次羅睺阿修羅王。得現為大會尊勝主解脫門。毗摩質多羅阿修羅王。得示現無量劫解脫門。巧幻術阿修羅王。得消滅一切眾生苦令清淨解脫門。大眷屬阿修羅王。得修一切苦行自莊嚴解脫門。婆稚阿修羅王。得震動十方無邊境界解脫門。徧照阿修羅王。得種種方便安立一切眾生解脫門。堅固行妙莊嚴阿修羅王。得普集不可壞善根淨諸染著解脫門。廣大因慧阿修羅王。得大悲力無疑惑主解脫門。現勝德阿修羅王。得普令見佛承事供養修諸善根解脫門。善音阿修羅王。得普入一切趣決定平等行解脫門。

【疏】一修羅尊勝。等須彌之高。如來威光。蔽十方大眾。眾生各見。真勝主也。

二彼能以一絲作種種事。令一剎那．現於多劫調生等事。

三以多法門入佛境界。則苦滅心淨。種種法門．亦如幻也。下云。苫末羅。即巧幻梵音。

四多劫多苦。為物非己。如尸毗救鴿。薩埵投崖。已是丈夫最勝嚴飾。况終尅寂智．萬德以嚴。翻顯無利勤苦。誠為可醜。既為物而行。故有大眷屬。

五以大幻通力．動剎悟機。不怖眾生。斯為大力。大力婆稚．華梵異耳。

六開種種權門．安眾生於一極之樂。權為入大之本故。皆佛智因。權實不迷．斯為徧照。

七萬善順理．普不可壞。斯解脫處．何染不亡。功歸正覺。故偈云佛力。如是修者。堅固妙嚴。

八悲用智故。普令無疑。主斯事者。廣大因慧。

九供事修善。有勝德故。

十普入諸趣．明處無不徧。偈云三世．時無不均。同有佛性．名為決定。具上三義．平等行焉。不宣實義．非善音也。此上一段．及後夜神。皆結歸名。上下例然。恐繁不釋。

爾時羅睺阿脩羅王。承佛威力。普觀一切阿脩羅眾而說頌言。

【疏】頌文如次可知。

十方所有廣大眾　佛在其中最殊特　光明徧照等虛空　普現一切眾生前　百千萬劫諸佛土

一剎那中悉明現　舒光化物靡不周　如是毗摩深讚喜　如來境界無與等　種種法門常利益

眾生有苦皆令滅　苫末羅王此能見　無量劫中修苦行　利益眾生淨世間　由是牟尼智普成

大眷屬王斯見佛　無礙無等大神通　徧動十方一切剎　不使眾生有驚怖　大力於此能明了

佛出於世救眾生　一切智道咸開示　悉令捨苦得安樂　此義徧照所弘闡　世間所有眾福海

佛力能生普令淨　佛能開示解脫處　堅行莊嚴入此門　佛大悲身無與等　周行無礙悉令見

猶如影像現世間　因慧能宣此功德　希有無等大神通　處處現身充法界　各在菩提樹下坐

此義勝德能宣說　如來往修三世行　諸趣輪迴靡不經　脫眾生苦無有餘　此妙音王所稱讚

(已上八部四王眾竟)

○自下第三諸神眾．有十九眾。今初主晝神十法。

復次示現宮殿主晝神。得普入一切世間解脫門。發起慧香主晝神。得普觀察一切眾生皆利益令歡喜滿足解脫門。樂勝莊嚴主晝神。得能放無邊可愛樂法光明解脫門。華香妙光主晝神。得開發無邊眾生清淨信解心解脫門。普集妙藥主晝神。得積集莊嚴普光明力解脫門。樂作喜目主晝神。得普開悟一切苦樂眾生皆令得法樂解脫門。觀方普現主晝神。得十方法界差別身解脫門。大悲威力主晝神。得救護一切眾生令安樂解脫門。善根光照主晝神。得普生喜足功德力解脫門。妙華瓔珞主晝神。得聲稱普聞．眾生見者皆獲益解脫門。

【疏】一智了物心．如空入色。光照身器．如日合空。身徧器中．如像在鏡。世間主力．能攝此身。此身之性．等世間故。皆入觀機．故名普入。所入之處．即為宮殿。(【鈔】智了物心如空入色者。取下偈意。偈中如空是喻。光明之言．含於法喻。餘皆是法。法喻相對。略有三入。一以初句佛智為能入。第三句眾生心行為所入。入者了達義。故八十經云。佛智廣大同虛空。普徧一切眾生心。悉了世間諸妄想。不起種種異分別。此即智了物心。而云如空入色者。出現品云。譬如虛空。徧至一切色非色處。二言光照身器如日合空者。即以第二句光明為能入。第四句為所入。一切世間．即眾生世間．及器世間。故云光照身器。即取上空喻為所入。取光明上法喻．皆為能入。光通二種。身光照事。智光雙照事理。三身徧器中如像在鏡者。即唯取第四句。自有能所。則無不入言．通三種入。一光入。二智入。如上已說。三身入。但言無不入。不揀身故。而言如像在鏡者。將上如空普徧．喻此亦齊。今旁出一喻。以喻身入。質來對鏡。鏡中見像。像是質像。機感對剎。剎中見佛。佛是心佛。世間主力下。上是佛德。今攝就晝神。故云能攝此身。此身之性等世間故者。彰入所以。智身色身．皆等世間。論云。智性色性．皆相即故。皆入觀機．彰入之意。並釋普字。結歸長行。所入之處下。結歸神名。以難見故偏結。)

(○七隨緣非有之法身等。至第五經當釋。)

二義圓稱機。故滿心成益。

三身法二光．皆可愛樂。

四法雨潤種。已含實者解開。善未芽者信發。

五無法不悟．名普明力。曠劫修集。成智莊嚴。

六方便開示．世樂亦苦。令其悟入．見理法樂。如歡喜地也。

七如來身雲．就體則非有無。約機．則差別徧於十方．不可謂之無。約佛．則稱真法界．不可謂之有。此則隨緣非有之法身．恆不異事而顯現。以化寂滅非無之眾生．恆不異真而成立。即無差別之差別也。

八處危者。護之令安。有苦者。救之令樂。

九眾生暗於多欲．故沉淪長夜。以法開曉．喜足為先。喜足智俱．是功德力。能令離苦．得安樂故。

十有覺德行．故名稱普聞。既福廣名高。故不虛其益。

爾時示現宮殿主晝神。承佛威力。普觀一切主晝神眾而說頌言。

【疏】偈文可知。

佛智如空無有盡　光明照曜徧十方　眾生心行悉了知　一切世間無不入　知諸眾生心所樂

如應為說眾法海　句義廣大各不同　具足慧神能悉見　佛放光明照世間　見聞歡喜不唐捐

示其深廣寂滅處　此樂莊嚴心悟解　佛雨法雨無邊量　能令見者大歡喜　最勝善根從此生

如是妙光心所悟　普入法門開悟力　曠劫修治悉清淨　如是皆為攝眾生　此妙藥神之所了

種種方便化羣生　若見若聞咸受益　皆令踊躍大歡喜　妙眼晝神如是見　十力應現徧世間

十方法界悉無餘　體性非無亦非有　此觀方神之所入　眾生流轉險難中　如來哀愍出世間

悉令除滅一切苦　此解脫門悲力住　眾生暗覆淪永夕　佛為說法大開曉　皆使得樂除眾苦

大善光神入此門　如來福量同虛空　世間眾福悉從生　凡有所作無空過　如是解脫華纓得

○第二主夜神十法。初七夜神。是善財十地善友。見解深廣。彌顯眾海．法門難思。

復次普德淨光主夜神。得寂靜禪定樂大勇健解脫門。喜眼觀世主夜神。得廣大清淨可愛樂功德相解脫門。護世精氣主夜神。得普現世間調伏眾生解脫門。寂靜海音主夜神。得積集廣大歡喜心解脫門。普現吉祥主夜神。得甚深自在悅意言音解脫門。普發樹華主夜神。得光明滿足廣大歡喜藏解脫門。平等護育主夜神。得開悟眾生令成熟善根解脫門。遊戲快樂主夜神。得救護眾生無邊慈解脫門。諸根常喜主夜神。得普現莊嚴大悲門解脫門。示現淨福主夜神。得普使一切眾生所樂滿足解脫門。

【疏】一普德淨光．即善財離垢地善友。彼名全同。法門名寂靜禪定樂普游步。普遊步言．即大勇健也。寂靜禪定樂．即是定體。現法樂住。故名為樂。大勇健者。即是定用。健則堪能。勇則無畏。謂見佛靜機。游戲神通。故名勇健。亦游步也。勇健廣大．故稱普德。無惑智俱．可謂淨光。

二即發光地善友。彼名喜目觀察眾生。解脫名大勢力普喜幢。謂此解脫。德無不備。化無不周。名大勢力。即今廣大。身惑俱淨．無不樂見。故云普喜。悲為德相．即幢義也。觀察普喜．名為喜目。

三即燄慧地善友。彼名普救眾生妙德。護世精氣．方是救生。由護生故．顯德之妙也。法門全同。次第又當。謂感必現前。調令清淨故。

四即難勝地善友。彼名寂靜音海。法門名念念出生廣大喜莊嚴。念念出生．即積集義。見佛利生．故生大喜。莊嚴二義。一見佛修歡喜因．嚴樂見果故。二積集此喜．神自莊嚴。由定發音．名寂靜音．深廣如海。

五即現前地善友。彼云守護一切城增長威力。偈云尸利。以梵音含於二義。一云吉祥。二翻為守。故下譯跋陀室利．以為賢首。又以首字．音同義別。彼為頭首。法界品中．乃為守護。皆譯者方言少融耳。若以義會。增長威力．即是普現吉祥。正當次第。法門又同。彼云甚深自在妙音解脫。妙音故悅意。悅則意淨。即寂能演。故名自在。

六即遠行地善友。彼云開敷一切樹華。一切開敷．即普發也。法門．彼云菩薩出生廣大喜光明。文少倒略耳。舊經云。菩薩無量歡喜知足光明。知足滿足．文相近也。謂能知如來巧智示法。大福威光。故曰光明。佛以福智滿足物心。則含喜名藏。

七即不動地善友。彼名大願精進力救護一切眾生。法門名教化眾生令生善根。教化開悟．文異義同。令生成熟．始終異耳。謂現通示相．皆為調化。一切善根．皆令生長。平等護育．即救護一切。精進大願．故能為之。今文略耳。

八念念久修。恆徧救護。是無邊慈也。此與善財歡喜地善友似同。而文多異。又非其次。故但直釋。

九於三毒難壞眾生。以大悲門．現莊嚴身。故石室留影。毒龍心革。况現身耶。(【鈔】石室留影毒龍心革者。革變也。即觀佛三昧海經。彼事極長．今當略意。即第七經佛告阿難云。如來到那乾訶羅國。古仙山薝蔔華林毒龍池側。青蓮華泉北羅剎穴中。阿那斯山南。爾時彼穴．有五羅剎。化作龍女。與毒龍通。龍復降雹。羅剎亂行。饑饉疾疫。已歷四年。時王驚懼。禱祀神祇。於事無益。下取意引。有一梵志。讚佛功德。彼王焚香。遙請如來。如來受那乾訶羅王弗巴浮提請。廣現神變。羅剎毒龍．既受化已。爾時龍王。長跪合掌。勸請世尊。唯願如來。常住此間。佛若不在。我發惡心。無由得成無上菩提。世尊不離龍窟。復受王請。入城教化。遊行往昔行菩薩道處。諸龍皆從。聞佛欲還。復啼哭雨淚。白佛言。世尊。請佛常住。云何捨我。我不見佛。當作惡事。墜墮惡道。爾時世尊。安慰龍王。我受汝請。坐汝窟中．千五百歲。釋迦文佛。踊身入石。猶如明鏡。見人面像。諸龍皆見。佛在石內．影現於外。爾時諸龍。合掌歡喜。不出其池。常見佛日。爾時世尊。結跏趺坐。在石壁內。眾生見時。遠望則見。近則不現。諸天百千供養佛影。影亦說法。時梵天王。合掌恭敬。以偈頌曰。如來處石窟。踊身入石裏。如日無障礙。金光相具足。我今頭面禮。牟尼救世尊。經文甚廣。復令眾生觀於佛座。見丈六像。坐於草座。作一石窟。高丈八尺。深二十四步。青白石相。又想此窟。成七寶窟。復見佛像。踊入石壁等。廣弘明集說。遠公有石影讚。說處所與經全同。云在西域那伽訶羅國南山古仙石室中。度流沙逕道。去此一萬五千八百五十里。感世之應．備於別傳。西域記第八。亦說。遠公序云。昔遇西域沙門。輒餐遊方之說。知有佛影。而傳者尚未曉然。及在此山。值罽賓禪師。南國律學道士。與昔聞既同。並是其人．遊歷所經。因其詳問。乃圖之。為銘曰。廓矣大象。理玄無名。體神入化。落影離形。迴輝層巖。凝映虛亭。在陰不昧。處暗逾明。婉出蟬蛻。朝宗百靈。應不同方。迹絕兩冥。其一茫茫荒宇。靡勸靡獎。淡虛寫容。拂空傳像。相具體微。冲資自朗。白毫吐曜。昏夜中爽。感誠乃應。扣機發響。留音停岫。津悟冥賞。撫之有會。功弗由曩。（其二。）餘如廣弘明集。罽賓禪師．即耶舍三藏。)

十本為眾生。故成自德．令他樂滿。

爾時普德淨光主夜神。承佛威力。徧觀一切主夜神眾而說頌言。

汝等應觀佛所行　廣大寂靜虛空相　欲海無涯悉治淨　離垢端嚴照十方

【疏】偈中十偈如次。初中。初句解脫之力能觀。次句即寂靜樂。神以此定．觀佛此體。故下經云。普見三世佛而無取著。以知如來無相。性相本空故。故云寂靜虛空相也。次句即大勇健。準下經。則自他兼淨也。次句定果也。上約佛說。若約天說。即四句皆是定用。以住此解脫。能見佛體用因果故。

一切世間咸樂見　無量劫海時一遇　大悲念物靡不周　此解脫門觀世覩

導師救護諸世間　眾生悉見在其前　能令諸趣皆清淨　如是護世能觀察

【疏】二三可知。

佛昔修治歡喜海　廣大無邊不可測　是故見者咸欣樂　此是寂音之所了

【疏】四中稱理徧喜。為廣大無邊。縱內心不搖。而外現威怒。更深難測。

如來境界不可量　寂而能演徧十方　普使眾生意清淨　尸利夜神聞踊悅

【疏】五以寂故能徧。

佛於無福眾生中　大福莊嚴甚威曜　示彼離塵寂滅法　普發華神悟斯道

【疏】六以眾生本來自盡．故是寂滅。是以智窮妄本．理無不顯。妄徹真源．惑無不盡。喜方滿足。故法門名出生廣大喜也。

十方普現大神通　一切眾生悉調伏　種種色相皆令見　此護育神之所觀

如來往昔念念中　悉淨方便慈悲海　救護世間無不徧　此福樂神之解脫

眾生愚癡常亂濁　其心堅毒甚可畏　如來慈愍為出興　此滅冤神能悟喜

佛昔修行為眾生　一切願欲皆令滿　由是具成功德相　此現福神之所入

【疏】七八九十偈。可知。

○第三主方神十法。

復次徧住一切主方神。得普救護力解脫門。普現光明主方神。得成辦化一切眾生神通業解脫門。光行莊嚴主方神。得破一切暗障。生喜樂大光明解脫門。周行不礙主方神。得普現一切處不唐勞解脫門。永斷迷惑主方神。得示現等一切眾生數名號．發生功德解脫門。徧遊淨空主方神。得恒發妙音．令聽者皆歡喜解脫門。雲幢大音主方神。得如龍普雨．令眾生歡喜解脫門。髻目無亂主方神。得示現一切眾生業無差別自在力解脫門。普觀世業主方神。得觀察一切趣生中種種業解脫門。周徧遊覽主方神。得所作事皆究竟．生一切眾生歡喜解脫門。

【疏】一現身說法。令悟得果。皆救護力。

二神通示相．是能成辦業。眾生出苦．是所成辦業。

三法光破闇．闇斷智生。智與法喜俱生。斷以寂滅為樂。

四普現說法。聞必惑滅。故不唐勞。

五聖人無名。隨物立名。貴在生德。及滅惑耳。

六七可知。

八業同性空．並不失報．俱無差異。性相無礙．為自在力。說能感報．令除惡業。說業性空．善業亦亡。

九前約說業性相．令物絕業。此約知業差別．擬隨機化。

十世人靡不有初。鮮克有終。今聖人有志有能．故所作究竟。世人以人隨欲．不能兼亡。今有慈有愍．故令物喜。謂十波羅蜜．無不究竟。四無量心．令物歡喜。(【鈔】世人以人隨欲者。書云。小人以人從欲。君子以欲從人。言不能兼亡者。亡．無也。而亡字有心。即自他相忘。不恃己功也。今云兼於無道之人耳。)

爾時徧住一切主方神。承佛威力。普觀一切主方神眾而說頌言。

【疏】頌中次第配釋。可知。

如來自在出世間　教化一切諸羣生　普示法門令悟入　悉使當成無上智　神通無量等眾生

隨其所樂示諸相　見者皆蒙出離苦　此現光神解脫力　佛於暗障眾生海　為現法炬大光明

其光普照無不見　此行莊嚴之解脫　具足世間種種音　普轉法輪無不解　眾生聽者煩惱滅

此徧住神之所悟　一切世間所有名　佛名等彼而出生　悉使眾生離癡惑　此斷迷神所行處

若有眾生至佛前　得聞如來美妙音　莫不心生大歡喜　徧遊虛空悟斯法　佛於一一剎那中

普雨無邊大法雨　悉使眾生煩惱滅　此雲幢神所了知　一切世間諸業海　佛昔開示等無異

普使眾生除業惑　此髻目神之所了　一切智地無有邊　一切眾生種種心　如來照見悉明了

此廣大門觀世入　佛於往昔修諸行　無量諸度悉圓滿　大慈哀愍利眾生　此徧遊神之解脫

○第四主空神長行十法。

復次淨光普照主空神。得普知諸趣一切眾生心解脫門。普遊深廣主空神。得普入法界解脫門。生吉祥風主空神。得了達無邊境界身相解脫門。離障安住主空神。得能除一切眾生業惑障解脫門。廣步妙髻主空神。得普觀察思惟廣大行海解脫門。無礙光燄主空神。得大悲光普救護一切眾生厄難解脫門。無礙勝力主空神。得普入一切無所著福德力解脫門。離垢光明主空神。得能令一切眾生心離諸蓋清淨解脫門。深遠妙音主空神。得普見十方智光明解脫門。光徧十方主空神。得不動本處而普現世間解脫門。

【疏】一智慧造理．則十眼廣照。日月合空．則萬象歷然。

二身智二光．徧入法界。

三佛身如空．是無邊境。無生無染．為吉祥風。

四廣說聖道．則離三障。安住二空。

五上求下化．名廣大行。為安眾生．如妙髻焉。

六沉生死之厄難。悲智光以濟之。

七不礙福智相導。是謂勝力。

八惑由智遣。

九妙音善說。

十不壞本處．而稱周十方。

爾時淨光普照主空神。承佛威力。普觀一切主空神眾而說頌言。

【疏】偈中十頌如次。

如來廣大目　清淨如虛空　普見諸眾生　一切悉明了　佛身大光明　徧照於十方　處處現前住

普遊觀此道　佛身如虛空　無生無所取　無得無自性　吉祥風所見

【疏】三中。空有四義。含於五法。一離能取生．即絕妄想。二離所取相．無相無名。三境無自性．即是如如。四心無所得．是為正智。迷如以成名相．妄想是生。悟名相之本如．執翻成智。如外無智．智體即如。此二猶空．寂照無礙。如斯見佛．是曰吉祥。(【鈔】空有四義．含於五法者。四義即無生等。五法即名等。今當先釋五法。後消疏文。五法經論皆具。且依楞伽列次者。則名．相．妄想．正智．如如．以為其次。若瑜伽七十二云。一相。二名。三分別。四真如。五正智。分別。即妄想異名。相．謂言談安足事處。名．即於相所有增語。分別．謂三界行中所有心心所。真如．謂無為法。無我所顯。聖智所行。非一切言談安足事處。正智．略有二種。一唯出世間正智。二世間出世間正智。釋曰。上即根本。下即後得。已知五法名相差別。今當消疏。疏中先以五法屬文。後迷如下。辨因起融攝。言迷如以成名相。則妄想是生者。此顯迷時。唯有三法。一名。二相。三妄想。故此五法。通該一切。而不必同時。謂妄想正智。此必不並。故今有妄想。決無正智。其如如名相。則有隱顯。此中迷故。如如則隱。名相則顯。次云悟名相之本如。執翻成智者。此顯悟時。但有其二。一正智。二如如。既有正智。決無妄想。了得如如。名相則隱。雖不壞相。舉體即空。理奪於事。無不蕩盡。是故空中無色等法。故楞伽云。謂了名相及與妄想。體不可得。名為正智。如如即是名相妄想本自不生。釋云。名相不生。則境如矣。妄想不生。則心如矣。了心境如。是為正智。故唯正智及如如存。次云如外無智。智體即如者。復融上二。以為一味。如外無智。即以如攝智。智體即如。是以智攝如。合為一味。故下經云。無有智外如。為智所入。亦無如外智。能證於如。即斯義也。故疏結云。此二猶空。寂照無礙。寂即是如。照即正智。如日合空。雖有二事。一相難分。)

如來無量劫　廣說諸聖道　普滅眾生障　圓光悟此門

【疏】四中。長行及列。並名安住。今云圓光。圓光表智。安住表定。二事相資。前後互舉。並能滅障。於理無違。

我觀佛往昔　所集菩提行　悉為安世間　妙髻行斯境　一切眾生界　流轉生死海　佛放滅苦光

無礙神能見

【疏】六中。生死海者。瑜伽七十云。五法相似。生死得大海名。一處無邊相似故。二甚深故。三難度故。四不可飲故。五大寶所依故。釋曰。由前四義．眾生流轉。由第五義。菩薩入之。且約分喻。第九十云。由三相故。不同水海。一自性不同分。謂水海唯色一分。二淪沒不同。唯人畜故。唯沒身故。三超度不同。未離欲者。亦能度故。生死海。反上可思。

○餘四偈。可知。

清淨功德藏　能為世福田　隨以智開覺　力神於此悟　眾生癡所覆　流轉於險道　佛為放光明

離垢神能證　智慧無邊際　悉現諸國土　光明照世間　妙音斯見佛　佛為度眾生　修行徧十方

如是大願心　普現能觀察

○第五主風神十法。

復次無礙光明主風神。得普入佛法及一切世間解脫門。普現勇業主風神。得無量國土佛出現咸廣大供養解脫門。飄擊雲幢主風神。得以香風普滅一切眾生病解脫門。淨光莊嚴主風神。得普生一切眾生善根。令摧滅重障山解脫門。力能竭水主風神。得能破無邊惡魔眾解脫門。大聲徧吼主風神。得永滅一切眾生怖解脫門。樹杪垂髻主風神。得入一切諸法實相辯才海解脫門。普行無礙主風神。得調伏一切眾生方便藏解脫門。種種宮殿主風神。得入寂靜禪定門。滅極重愚癡暗解脫門。大光普照主風神。得隨順一切眾生行無礙力解脫門。

【疏】一以方便風．合智日光。智入深法而無障礙。身入世間而無影像。

二菩薩以求菩提之大心。持稱真之供具。等虛空之廣大。不礙事之繁多。而以全法之身。一念供無邊之佛。如彼風力。無不成也。

三長風忽來。浮雲散滅。慈風忽起。惑苦病亡。

四福智莊嚴之風。摧壞如山之障。

五十力降魔。十軍皆殄。獨名竭水者。欲愛為初。(【鈔】十力降魔．十軍皆殄者。智論第六云。欲是汝初軍。憂愁軍第二。飢渴軍第三。渴愛軍第四。睡眠軍第五。怖畏軍第六。疑軍為第七。含毒軍第八。利養軍第九。著虛妄名聞。自高軍第十。輕慢於他人。汝等軍如是。一切世間人。及諸一切天。無能破之者。我以智慧箭。修定智為弓。摧破汝魔軍。如坏缾沒水。今以愛欲為水。故偏語之。)

六毛孔慈音．滅除五怖。若百竅異吹。徧吼悅機。

七智入實相。故妙辯如海。如風擊樹。故能下垂。

八調生方便。為智所入。故名為藏。

九禪定宮殿。必定慧雙游。故能滅癡闇。約佛。則動寂無二。見必滅癡。

十日月明照。非風不運。智行無礙。方便力焉。(【校】自疏一念供無邊之佛至鈔渴愛軍第四。纂要補版。字多訛脫。茲依重編華嚴經疏鈔會本校正。)

爾時無礙光明主風神。承佛威力。普觀一切主風神眾而說頌言。

【疏】十偈可知。

一切諸佛法甚深　無礙方便普能入　所有世間常出現　無相無形無影像　汝觀如來於往昔

一念供養無邊佛　如是勇猛菩提行　此普現神能悟了　如來救世不思議　所有方便無空過

悉使眾生離諸苦　此雲幢神之解脫　眾生無福受眾苦　重蓋密障常迷覆　一切皆令得解脫

此淨光神所了知　如來廣大神通力　克殄一切魔軍眾　所有調伏諸方便　勇健威力能觀察

佛於毛孔演妙音　其音普徧於世間　一切苦畏皆令息　此徧吼神之所了　佛於一切眾剎海

不思議劫常演說　此如來地妙辯才　樹杪髻神能悟解　佛於一切方便門　智入其中悉無礙

境界無邊無與等　此普行神之解脫　如來境界無有邊　處處方便皆令見　而身寂靜無諸相

種種宮神解脫門　如來劫海修諸行　一切諸力皆成滿　能隨世法應眾生　此普照神之所見

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第八

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之八)

○第六主火神十法。

復次普光燄藏主火神。得悉除一切世間暗解脫門。普集光幢主火神。得能息一切眾生諸惑漂流熱惱苦解脫門。大光徧照主火神。得無動福力大悲藏解脫門。眾妙宮殿主火神。得普能除煩惱塵解脫門。無盡光髻主火神。得光明照曜無邊虛空界解脫門。種種燄眼主火神。得種種福莊嚴寂靜光解脫門。十方宮殿如須彌山主火神。得能滅一切世間諸趣熾然苦解脫門。威光自在主火神。得自在開悟一切世間解脫門。光照十方主火神。得永破一切愚癡執著見解脫門。雷音電光主火神。得成就一切願力大震吼解脫門。

【疏】有云。準梵本。此脫第四。一以進力現世除物無明。以最初故。偏從火義。

二惑有二義。一漂。二惱。善巧迴轉。則能息之。

三稱性之福。相惑不動。與大悲合。自利不動。俱能攝德無盡．名藏。

四有云。準梵本．神名勝上蘂光普照。法門。名普能除煩惱塵。謂劫海行滿故。今能現通滅惑。偈云眾妙宮神。同前列名。眾妙即勝上義耳。然諸本多無。或有本則具云。眾妙宮殿主火神。得大慈悲廣蔭眾生解脫門。恐是傳寫脫漏耳。

五光明照曜等者。日光合空．等空無際。智符實相。稱實無邊。雖曠劫修成。全同本有。窮靈極數．妙盡難思。實為惑本。即是正因。智照心源。即是了因。(【鈔】日光合空等者。初舉喻也。智符已下。二合。以智合日。以實相合空。符者。分而合也。實相體上。本有智光。無始迷之。今方朗悟。即我始會之。非照今有。故與實相。分而合也。實相無邊。智亦無邊。如空無際。光亦無際。雖曠劫修成。全同本有者。以偈文會義也。偈云。億劫修成不可思。求其邊際莫能知。義乃修成。智無際耳。何得分而合之。故今答云。雖則修成。全同本有。是以經云。演法實相令歡喜。故疏結云。窮靈極數。即是修成。妙盡難思。即符本有。亦猶始覺同本覺。無復始本之異。為究竟覺。窮靈極數之言。即肇論劉遺民所難般若無知論語。謂窮其靈鑑。極其數運。妙無不盡。則合心體難思耳。)如空與日。今略申十義。以辨難思。一謂日與空．非即非離。二非住非不住。三而日善作破闇良緣。顯空之要。四雖復滅暗顯空。空無損益。五理實無損。事以推之。暗蔽永除。性乃無增。空界所含。萬像皆現。六而此虛空。性雖清淨。若無日光。則有闇起。七非以虛空空故。自能除暗。暗若除者。必假日光。八日若無空。無光無照。空若無日。暗不自除。九然此暗性。無來無去。日之體相．亦不生不滅。十但有日照空。則乾坤洞曉。以智慧日。照心性空。亦有十義。準喻思之。非唯釋此一文。乃遠通眾經。該羅前後。

六體寂發照。名寂靜光。以斯成福。莊嚴身相。

七八可知。

九分別法相。永離不了愚癡。悟法實性。便無執著之見。

十以行扶願。故能現世。作師子吼。(【校】案經長行第四法。疏主所見諸本多無。纂要據他本補入眾妙宮殿等十七字。)

爾時普光燄藏主火神。承佛威力。普觀一切主火神眾而說頌言。

【疏】頌加第四。餘並可知。

汝觀如來精進力　廣大億劫不思議　為利眾生現世間　所有暗障皆令滅　眾生愚癡起諸見

煩惱如流及火然　導師方便悉滅除　普集光幢於此悟　福德如空無有盡　求其邊際不可得

此佛大悲無動力　光照悟入心生喜　我觀如來之所行　經於劫海無邊際　如是示現神通力

眾妙宮神所了知　億劫修成不可思　求其邊際莫能知　演法實相令歡喜　無盡光神所觀見

十方所有廣大眾　一切現前瞻仰佛　寂靜光明照世間　此妙燄神所能了　牟尼出現諸世間

坐於一切宮殿中　普雨無邊廣大法　此十方神之境界　諸佛智慧最甚深　於法自在現世間

能悉闡明真實理　威光悟此心欣慶　諸見愚癡為暗蓋　眾生迷惑常流轉　佛為開闡妙法門

此照方神能悟入　願門廣大不思議　力度修治已清淨　如昔願心皆出現　此震音神之所了

○第七主水神十法。

復次普興雲幢主水神。得平等利益一切眾生慈解脫門。海潮雲音主水神。得無邊法莊嚴解脫門。妙色輪髻主水神。得觀所應化方便普攝解脫門。善巧漩澓主水神。得普演諸佛甚深境界解脫門。離垢香積主水神。得普現清淨大光明解脫門。福橋光音主水神。得清淨法界無相無性解脫門。知足自在主水神。得無盡大悲海解脫門。淨喜善音主水神。得於菩薩眾會道場中為大歡喜藏解脫門。普現威光主水神。得以無礙廣大福德力普出現解脫門。吼聲徧海主水神。得觀察一切眾生發起如虛空調伏方便解脫門。

【疏】一無緣大慈。是曰平等。

二無邊行法．莊嚴自他。

三寂然不動以觀機。感而遂通以隨攝。若冬則積雪凝白。夏則無處不流。

四妙音演佛深旨。令悟妙法漩澓。

五身智二光．徧覺開化。大充法界。清淨無垢。

六證淨法界．性相俱絕。德無不見。則大用不亡。

七眾生不窮。故大悲無盡。滿而不溢。有知足義焉。流止從緣。斯為自在。

八處處見佛。故大喜無窮。喜從佛生。即佛名藏。若聆泉流之響。無不悅也。

九性相無礙之福。故能普現神通。若空色相映之流。威光蕩漾。

十調生行廣．如空無邊。用靡暫停。如空無盡。

爾時普興雲幢主水神。承佛威力。普觀一切主水神眾而說頌言。

清淨慈門剎塵數　共生如來一妙相　一一諸相莫不然　是故見者無厭足

【疏】偈中。第一偈前半。辨一相因果。次句例餘。後句辨益。初言清淨者。離過無緣故。門如塵數者。隨宜利樂故。以慈為因。得妙相果。以相為因。得無厭果。然如來相。有純有雜。此就純門。若以雜門．則隨一相一毛．皆收如來法界行盡。亦相相皆爾。純雜無礙。因果相融。圓成非分成。故佛一相一毛。即同法界。無有分量。今此神從一慈門。入無盡相耳。此約十身之相。(【鈔】前半辨一相因果等者。疏文有二。先消經文。辨十身相。後引經論。辨三身相。今初言純雜無礙因果相融者。然如來相。亦具四句。一一因一相。二一因一切相。此皆純門。三一切因一相。四一切因一切相。皆是雜門。正純恆雜。雜而常純。故云無礙。由因無礙。果相亦無礙。故得圓成非分成耳。以一切純雜無礙之行。成一相故。故此一相。即同法界。况因果交徹。因中有無盡之果。果中有難思之因。)若三十二相之因。但說一相一因。如智度瑜伽等論。涅槃大集等經。至相海品當引。(若三十二相下。第二引經及論。說三身相。唯語化身。而總指在餘。智論當三十二。瑜伽當四十九。涅槃二十九經云。善男子。若菩薩摩訶薩。持戒不動。施心不移。安住實語如須彌山。以是因緣。得足下平如匳底相。若於父母所。和尚師長。乃至畜生。以如法財。供養供給。以是因緣。得足下千輻輪相。若菩薩不殺不盜。於父母師長。常生歡喜。以是因緣。得成三相。一手指纖長。二足跟修長。三其身方直。若菩薩修四攝法。攝取眾生。以是因緣。得網縵指。如白鵝王。若菩薩父母師長。若病苦時。以手洗拭。捉持按摩。以是因緣。得手足柔軟。若菩薩持戒聞法。惠施無厭。以是因緣。得節踝傭滿。身毛上靡。若菩薩專心聽法。演說正教。以是因緣。得鹿王腨。若菩薩於諸眾生不生害心。飲食知足。常樂惠施。瞻病給藥。以是因緣。其身圓滿。如尼拘陀樹。立手過膝。頂有肉髻。無見頂相。若菩薩見怖畏者。為作救護。見裸露者。施與衣服。以是因緣。得陰藏相。若菩薩親近智者。遠離愚人。善喜問答。掃治行路。以是因緣。皮膚細滑。身毛右旋。若菩薩常以飲食衣服臥具醫藥香華燈明施人。以是因緣。得身金色。常光照曜。若菩薩行施之時。所施之物。能捨不吝。不觀福田及非福田。以是因緣。得七處滿相。若菩薩布施之時。心不生疑。以是因緣。得柔軟聲相。若菩薩如法求財。以用布施。以是因緣。缺骨充滿。師子上身。臂肘傭纖。若菩薩遠離兩舌。惡口恚恨。以是因緣。得四十齒。白淨齊密。若菩薩於諸眾生修大慈悲。以是因緣。得二牙相。若菩薩常作是願。有來求者。隨意給與。以是因緣。得師子頰。若菩薩隨諸眾生所須之食。悉皆與之。以是因緣。得味中上味。若菩薩自修十善。兼以化人。以是因緣。得廣長舌。若菩薩不訟彼短。不謗正法。以是因緣。得梵音聲。若菩薩見諸怨憎。生於慈心。以是因緣。得目睫紺色。若菩薩不隱他德。稱揚其善。以是因緣。得白毫相。善男子。若菩薩修習如是三十二相業因緣時。則得不退菩提之心。)

世尊往昔修行時　普詣一切如來所　種種修治無懈倦　如是方便雲音入

佛於一切十方中　寂然不動無來去　應化眾生悉令見　此是髻輪之所知

如來境界無邊量　一切眾生不能了　妙音演說徧十方　此善漩神所行處

世尊光明無有盡　充徧法界不思議　說法教化度眾生　此淨香神所觀見

【疏】第五偈。初言無盡。以顯光常。次充法界。以辨光徧。不思議者。以顯光深。非色現色。非青黃而青黃故。其第三句。是顯光用。餘五可知。

如來清淨等虛空　無相無形徧十方　而令眾會靡不見　此福光神善觀察　佛昔修習大悲門

其心廣徧等眾生　是故如雲現於世　此解脫門知足了　十方所有諸國土　悉見如來坐於座

朗然開悟大菩提　如是喜音之所入　如來所行無罣礙　徧往十方一切剎　處處示現大神通

普現威光已能悟　修習無邊方便行　等眾生界悉充滿　神通妙用靡暫停　吼聲徧海斯能入

○第八主海神十法。

復次出現寶光主海神。得以等心施一切眾生福德海眾寶莊嚴身解脫門。不可壞金剛幢主海神。得巧方便守護一切眾生善根解脫門。不雜塵垢主海神。得能竭一切眾生煩惱海解脫門。恒住波浪主海神。得令一切眾生離惡道解脫門。吉祥寶月主海神。得普滅大癡暗解脫門。妙華龍髻主海神。得滅一切諸趣苦與安樂解脫門。普持光味主海神。得淨治一切眾生諸見愚癡性解脫門。寶燄華光主海神。得出生一切寶種性菩提心解脫門。金剛妙髻主海神。得不動心功德海解脫門。海潮雷音主海神。得普入法界三昧門解脫門。

【疏】頌脫第三。一為物供佛。是等施福德。眾寶相以莊嚴身。

二巧隨根欲．說法護善。使其長成。

三謂演深廣法．體煩惱空。梵本偈云。一切世間眾導師。法雲大雨不可測。消竭無窮諸苦海。此離垢塵入法門。若準此文．乃竭苦海。

四若見佛境。則惑亡苦息。準現經文。三是煩惱。四是於苦。若依梵本。前苦後惑。既譯人脫漏。致使文義參差。故古德云。脫第四頌。結名既同。故知脫第三。恆住波浪者。即是普用水為宮殿。

五以智滅癡。

六為行所遷。一切皆苦。菩提因起。則生滅苦亡。便得涅槃寂滅安樂。

七將智滅癡。未免於見。了癡見性。癡見自亡。真妄等觀．是佛境也。

八一切眾生。有佛種性。圓明可貴。具德稱寶。佛眼普觀。佛智普示。正因令顯。如出金藏。大心若起。如種生芽。故云出生。緣了二因。為能悟之妙道。(【鈔】正因令顯。如出金藏。即涅槃經。如貧女家中寶藏之喻。)

九了如不取。則心不搖動。湛如停海。萬德攸歸故。須彌可傾。魔豈能嬈。一念降魔。如本行集。(了如不取。則心絕動搖者。金剛經云。不取於相。如如不動。須彌可傾。魔豈能嬈者。即高僧傳中。慧嵬禪師之事。雲林修定。有一惡鬼而現其前。有身無首。令禪師懼。公安然不懼。而慰之言。喜汝無頭痛之患。次現無腹之鬼。復云。喜汝無五藏之憂。如是隨來隨遣。竟不能惑。魔又化為天女云。天帝令我以備掃灑。公曰。我心如地。難可傾動。無以革囊見試。天女乃騰雲而去。讚曰。大海可竭。須彌可傾。彼上人者。執志堅貞。今用一句。義意全同。)

十入法界定。如法界徧。(【校】疏云頌脫第三。案下離垢塵所入法門一偈。纂要已補入。)

爾時出現寶光主海神。承佛威力。普觀一切主海神眾而說頌言。

【疏】偈文可知。

不可思議大劫海　供養一切諸如來　普以功德施羣生　是故端嚴最無比　一切世間皆出現

眾生根欲靡不知　普為弘宣大法海　此是堅幢所欣悟　一切世間眾導師　法雲大雨不可測

消竭無窮諸苦海　此離垢塵入法門　一切眾生煩惱覆　流轉諸趣受眾苦　為其開示如來境

普水宮神入此門　佛於難思劫海中　修行諸行無有盡　永截眾生癡惑網　寶月於此能明入

佛見眾生常恐怖　流轉生死大海中　示彼如來無上道　龍髻悟解生欣悅　諸佛境界不思議

法界虛空平等相　能淨眾生癡惑網　如是持味能宣說　佛眼清淨不思議　一切境界悉該覽

普示眾生諸妙道　此是華光心所悟　魔軍廣大無央數　一剎那中悉摧滅　心無傾動難測量

金剛妙髻之方便　普於十方演妙音　其音法界靡不周　此是如來三昧境　海潮音神所行處

○第九主河神十法。

復次普發迅流主河神。得普雨無邊法雨解脫門。普潔泉澗主河神。得普現一切眾生前令永離煩惱解脫門。離塵淨眼主河神。得以大悲方便。普滌一切眾生諸惑塵垢解脫門。十方徧吼主河神。得恒出饒益眾生音解脫門。普救護眾生主河神。得於一切含識中。恒起無惱害慈解脫門。無熱淨光主河神。得普示一切清涼善根解脫門。普生歡喜主河神。得修行具足施。令一切眾生永離慳著解脫門。廣德勝幢主河神。得作一切歡喜福田解脫門。光照普世主河神。得能令一切眾生雜染者清淨。瞋毒者歡喜解脫門。海德光明主河神。得能令一切眾生入解脫海。恒受具足樂解脫門。

【疏】一行成雨法。若霈然洪霔。滅惑生德。若懸河迅流。無所滯礙。

二現身息惱。若泉澗洗心。

三真實滌垢。慈智相資。若碧沼澄潭。空色交映。故名離塵淨眼。

四圓音徧益。若崩浪發響。

五拯救漂溺。

六善根無惑。可謂清涼。若阿耨達池。永無熱惱。

七施門無量。令彼無慳。若薀藻菱蓮。普令物喜。

八行福契實。故見無不欣。若深湖廣陂。是為廣德。

九方便慧力。雜染皆淨。慈彼怨害。瞋反成歡。若萬頃波澄。光映天下。

十總收萬善。令會涅槃。若彼百川。咸會大海。由智海故。名海德光明。(【校】怨害。纂要作冤害。)

爾時普發迅流主河神。承佛威力。普觀一切主河神眾而說頌言。

【疏】偈亦可知。

如來往昔為眾生　修治法海無邊行　譬如霈澤清炎暑　普滅眾生煩惱熱　佛昔難宣無量劫

以願光明淨世間　諸根熟者令悟道　此普潔神心所悟　大悲方便等眾生　悉現其前常化誘

普使淨治煩惱垢　淨眼見此深歡悅　佛演妙音普使聞　眾生愛樂心歡喜　悉使滌除無量苦

此徧吼神之解脫　佛昔修習菩提行　為利眾生無量劫　是故光明徧世間　護神憶念生歡喜

佛昔修行為眾生　種種方便令成熟　普淨福海除眾苦　無熱見此心欣慶　施門廣大無窮盡

一切眾生咸利益　能令見者無慳著　此普喜神之所悟　佛昔修行實方便　成就無邊功德海

能令見者靡不欣　此勝幢神心悟悅　眾生有垢咸淨治　一切怨害等生慈　故得光照滿虛空

普世河神見歡喜　佛是福田功德海　能令一切離諸惡　乃至成就大菩提　此海光神之解脫

○第十主稼神十法。

復次柔軟勝味主稼神。得與一切眾生法滋味．令成就佛身解脫門。時華淨光主稼神。得能令一切眾生受廣大喜樂解脫門。色力勇健主稼神。得以一切圓滿法門淨諸境界解脫門。增益精氣主稼神。得見佛大悲無量神通變化力解脫門。普生根果主稼神。得普現佛福田．令下種無失壞解脫門。妙嚴環髻主稼神。得普發眾生淨信華解脫門。潤澤淨華主稼神。得大慈愍濟諸眾生．令增長福德海解脫門。成就妙香主稼神。得廣開示一切行法解脫門。見者愛樂主稼神。得能令法界一切眾生．捨離懈怠憂惱等諸惡普清淨解脫門。離垢光明主稼神。得觀察一切眾生善根隨應說法．令眾會歡喜滿足解脫門。

【疏】一功德智慧二種法味．資成佛身。

二喜樂由於苦除。

三眾生為所淨之境。

四悲深故通廣。

五下種佛田．必至果無壞。

六智敷物信。獲果稱華。

七慈眼視物。故福聚無量。慈則恬和怡悅。偈云勝道。

八以行成佛。故始成即宣。

九懈於修習．憂惱是生。勤策諸根．眾惡清淨。

十隨根為說．遂求故喜。

爾時柔軟勝味主稼神。承佛威力。普觀一切主稼神眾而說頌言。

【疏】偈文可知。

如來無上功德海　普現明燈照世間　一切眾生咸救護　悉與安樂無遺者　世尊功德無有邊

眾生聞者不唐捐　悉使離苦常歡喜　此是時華之所入　善逝諸力皆圓滿　功德莊嚴現世間

一切眾生悉調伏　此法勇力能明證　佛昔修治大悲海　其心念念等世間　是故神通無有邊

增益精氣能觀見　佛徧世間常現前　一切方便無空過　悉淨眾生諸惑惱　此普生神之解脫

佛是世間大智海　放淨光明無不徧　廣大信解悉從生　如是嚴髻能明入　如來觀世起慈心

為利眾生而出現　示彼恬怡最勝道　此淨華神之解脫　善誓所修清淨行　菩提樹下具宣說

如是教化滿十方　此妙香神能聽受　佛於一切諸世間　悉使離憂生大喜　所有根欲皆治淨

可愛樂神斯悟入　如來出現於世間　普觀眾生心所樂　種種方便而成熟　此淨光神解脫門

○第十一主藥神十法。

復次吉祥主藥神。得普觀一切眾生心而勤攝取解脫門。栴檀林主藥神。得以光明攝取眾生．俾見者無空過解脫門。離塵光明主藥神。得能以淨方便滅一切眾生煩惱解脫門。名稱普聞主藥神。得能以大名稱增長無邊善根海解脫門。毛孔現光主藥神。得大悲幢速赴一切病境界解脫門。破暗清淨主藥神。得療治一切盲冥眾生令智眼清淨解脫門。普發吼聲主藥神。得能演佛音說諸法差別義解脫門。蔽日光幢主藥神。得能作一切眾生善知識。令見者咸生善根解脫門。明見十方主藥神。得清淨大悲藏。能以方便令生信解解脫門。普發威光主藥神。得方便令念佛滅一切眾生病解脫門。

【疏】一順情則易攝。逆意則難調。故普觀之。

二三可知。

四始學者．以名為實賓。大士以名為佛事。

五以慈善根力．放月愛等光。身心兩病．纔念便滅。(【鈔】慈善根力者。慈善根．即涅槃第十五經云。復次善男子。菩薩四無量心。能為一切諸善根本。下廣說慈心行施。發起大願竟。云善男子。一切聲聞．緣覺．菩薩．諸佛如來．所有善根。慈為根本。善男子。菩薩摩訶薩修習慈心。能生如是無量善根。謂不淨觀等。皆從此生。結云。如是等法．慈為根本。善男子。以是義故。慈是真實。非虛妄也。若有人問。誰是一切諸善根本。當言慈是。以是義故。實非虛妄。善男子。能為善者。名實思惟。實思惟者。即名為慈。慈即如來。慈即大乘。大乘即慈。慈即如來。善男子。慈即菩提道。菩提道即是如來。如來即慈。次廣說慈德．是一切善法。下廣說慈德。如提婆達多．欲害如來。令阿闍世王．放護財醉象。我即入慈定。舉手示之。即於指端．出五師子。即便怖畏。舉身投地。敬禮我足。善男子。我時手指實無師子。乃是修慈善根力故。令彼調伏。廣說緣起。皆悉結歸慈善根力。放月愛等光。即涅槃二十經。爾時世尊．在雙林間。見阿闍世王。悶絕躃地。爾時世尊．為阿闍世王．入月愛三昧。入三昧已。放大光明。其光清涼。往照王身。身疾即愈。鬱蒸除滅。乃至云。問耆婆。何等名為月愛三昧。耆婆答言。有六義似。一譬如月光。能令一切優鉢羅華。開敷鮮明。月愛三昧。亦復如是。能令眾生。善心開敷。是故名為月愛三昧。二如月．能令行路歡喜。此三昧能令修習涅槃道者歡喜。三一日至十五日。光色漸明。此能令善根增長。四十六至三十日。形色漸減。此能令漸滅煩惱。五能除鬱蒸。此能除貪惱熱。六如月眾星中王。甘露一味。人所愛樂。月愛三昧。亦復如是。諸善中王。甘露一味。一切眾生之所愛樂。是故復名月愛三昧。)

六迷理迷報．二愚盲冥。起惑造業．備受眾苦。佛以正法金錍．開其智眼。令明三諦．故云清淨。(佛以正法金錍者。即涅槃第八。迦葉菩薩白佛言。世尊。佛性者。云何甚深。難見難入。佛言。善男子。如百盲人。為治目故。造詣良醫。是時良醫。即以金錍。抉其眼膜。以一指示。問言見不。盲人答言。我猶未見。復以二指．三指示之。乃言少見。善男子。是大涅槃微妙經典。如來未說。亦復如是。無量菩薩。雖已具足諸波羅蜜。乃至十住．猶未能得見於佛性。如來既說。即便少見。是菩薩既得見已。咸作是言。甚奇世尊。我等流轉無量生死。常為無我之所惑亂。善男子。如是菩薩。位階十地。尚不了了知見佛性。何况聲聞緣覺之人能得見耶。澤州釋云。十地菩薩。各修十度。名為百人。涅槃為金錍。經初一說。名一指示。中間重說。名二指示。經末復說．名三指示。下合中．未見佛性．並如盲人。延公云。金錍喻教。抉膜者。教能生解。喻破無明。即今疏意。故云正法金錍。而言三指。喻三僧祇。乃至十地。未了分明。故言少見。若準澤州。則涅槃為錍。三說為三指者。若俱約教。則錍指不殊。若以涅槃為所詮者。又不順喻。寧取延公。然三僧祇為三指者。亦順前示。及與後示。亦順十住少見之言。今不取者。遂令佛說．一時之中．不具三指。又以時喻指。以未全同。故疏自釋。以三諦為三指。指為旨趣。義甚分明。一時橫觀。皆觀三諦。豎至十住。亦證三諦。第一指者。即示俗諦。言凡是有心。定當作佛。皆有佛性。二示真諦為第二指。云佛性者。名第一義空。三示中道為三指。經云。佛性即是無上菩提中道種子故。非有如虛空。非無如兔角。故知三諦。喻於三指。)

七八可知。

九無愛見之大悲。生物德故名藏。

十世醫療治。雖差還生。永滅生德。無先念佛。因病因光．皆是方便。謂佛有無邊相。相有無邊好。好放無邊光。光攝無邊眾。言隨念者。佛德齊均．隨緣隨樂。趣稱一佛．三昧易成。敬一心濃．餘盡然矣。况心凝覺路。闇蹈大方。

爾時吉祥主藥神。承佛威力。普觀一切主藥神眾而說頌言。

【疏】頌可知。

如來智慧不思議　悉知一切眾生心　能以種種方便力　滅彼羣迷無量苦　大雄善巧難測量

凡有所作無空過　必使眾生諸苦滅　栴檀林神能悟此　汝觀諸佛法如是　往昔勤修無量劫

而於諸有無所著　此離塵光所入門　佛百千劫難可遇　若有得見及聞名　必令獲益無空過

此普稱神之所了　如來一一毛孔中　悉放光明滅眾患　世間煩惱皆令盡　此現光神所入門

一切眾生癡所盲　惑業眾苦無量別　佛悉蠲除開智照　如是破暗能觀見　如來一音無限量

能開一切法門海　眾生聽者悉了知　此是大音之解脫　汝觀佛智難思議　普現諸趣救羣生

能令見者皆從化　此蔽日幢深悟了　如來大悲方便海　為利世間而出現　廣開正道示眾生

此見方神能了達　如來普放大光明　一切十方無不照　令隨念佛生功德　此發威光解脫門

○第十二主林神十法。

復次布華如雲主林神。得廣大無邊智海藏解脫門。擢榦舒光主林神。得廣大修治普清淨解脫門。生芽發耀主林神。得增長種種淨信芽解脫門。吉祥淨葉主林神。得一切清淨功德莊嚴聚解脫門。垂布燄藏主林神。得普門清淨慧恒周覽法界解脫門。妙莊嚴光主林神。得普知一切眾生行海而興布法雲解脫門。可意雷聲主林神。得忍受一切不可意聲演清淨音解脫門。香光普徧主林神。得十方普現昔所修治廣大行境界解脫門。妙光逈曜主林神。得以一切功德法饒益世間解脫門。華果光味主林神。得能令一切見佛出興．常敬念不忘莊嚴功德藏解脫門。

【疏】一佛德無邊．皆依智海。含德流光．所以名藏。

二等眾生悲。是為廣大。一一離障。名普清淨。

三一切勝因．皆為佛道。各各心淨。則種種芽生。

四一切功德。莊嚴一毛。一一皆然。故佛為德聚。良以佛果攬因．皆圓成非分成。是故一因生一切果。一果收一切因。皆圓融無礙耳。

五智通萬法．故曰普門。客塵不生．故曰清淨。悟如日照．頓周法界。功如拂鏡．說智漸明。明是本明。漸為圓漸。(【鈔】悟如日照等者。楞伽經有四漸四頓。今唯用一。四漸四頓．多依地位。古今同為此釋。亦順經文。今釋通於橫豎。則位位之中．皆有頓義。然約橫論頓．復有多義。一頓悟漸修。如見九層之臺．則可頓見。要須躡階而後得升。今亦如是。頓了心性。即心即佛。無法不具。而須積功．徧修萬行。此約解悟。二者頓修漸悟。即如磨鏡。一時徧磨。明淨有漸。萬行頓修。悟則漸勝。此約證悟。三頓修頓悟。如利劍斬絲．千莖齊斬．一時齊斷。亦如染絲．一時齊染．一時成色。萬行齊修。一時朗悟。四漸修漸悟。猶如斬竹．節節不同。此非今用。今言悟如日照．即解悟證悟．皆悉頓也。即頓修頓悟。功如拂鏡。亦非漸修。是頓修漸悟義。言明是本明漸為圓漸者。此融上二。恐人謂拂鏡非頓。明鏡本來淨。何用拂塵埃。故為會之。此是六祖直顯本性。破其漸修。今為順經。明其漸證。隨漸漸明。皆本明矣。故云明是本明。即無念體上．自有真知。非別有知．知心體也。言漸為圓漸者。即天台智者意。彼有言。云漸漸非圓漸。圓圓非漸圓。謂漸家亦有圓漸。圓家亦有圓漸。漸家漸者。如江出岷山。始於濫觴。漸家圓者。如大江千里。圓家漸者。如初入海。雖則漸深。一滴之水．已過大江。况濫觴耶。圓家圓者。如窮海涯底。故今云。漸是圓家漸。尚過漸家之圓。况漸家之漸。)

六知徧趣行。如應布法。

七了音聲性．皆同佛音。故無不可意。能令世間．皆聞佛音。方云清淨。

八昔行稱周法界．是廣大境。神通普令物見．倣而行之。如下喜目．即其事也。

九眾生諂佞．自不修德。寗有進賢之心。今福智益他．則物我兼利。偈云譣詖．即諂佞也。(眾生諂佞自不修德者。詩云。內有進賢之志。而無譣詖之心。蒼頡篇曰。詖謂諂佞也。)

十敬念則佛興。佛興則莊嚴德藏。障重者．不念不見。於佛豈無常哉。故應見常見也。

爾時布華如雲主林神。承佛威力。普觀一切主林神眾而說頌言。

佛昔修習菩提行　福德智慧悉成滿　一切諸力皆具足　放大光明出世間　悲門無量等眾生

如來往昔普淨治　是故於世能為益　此擢榦神之所了　若有眾生一見佛　必使入於深信海

普示一切如來道　此妙芽神之解脫　一毛所集諸功德　劫海宣揚不可盡　諸佛方便難思議

淨葉能明此深義　我念如來於往昔　供養剎塵無量佛　一一佛所智漸明　此燄藏神之所了

一切眾生諸行海　世尊一念悉了知　如是廣大無礙智　妙莊嚴神能悟入　恒演如來寂妙音

普生無等大歡喜　隨其解欲皆令悟　此是雷音所行法　如來示現大神通　十方國土皆周徧

佛昔修行悉令見　此普香光所入門　眾生譣詖不修德　迷惑沉流生死中　為彼闡明眾智道

此妙光神之所見　佛為業障諸眾生　經於億劫時乃現　其餘念念常令見　此味光神所觀察

○第十三主山神十法十頌。

復次寶峯開華主山神。得入大寂定光明解脫門。華林妙髻主山神。得修習慈善根成熟不可思議數眾生解脫門。高幢普照主山神。得觀察一切眾生心所樂嚴淨諸根解脫門。離塵寶髻主山神。得無邊劫海勤精進無厭怠解脫門。光照十方主山神。得以無邊功德光普覺悟解脫門。大力光明主山神。得能自成熟．復令眾生捨離愚迷行解脫門。威光普勝主山神。得拔一切苦使無有餘解脫門。微密光輪主山神。得演教法光明顯示一切如來功德解脫門。普眼現見主山神。得令一切眾生乃至於夢中增長善根解脫門。金剛堅固眼主山神。得出現無邊大義海解脫門。

【疏】一寂而常照．故光無不闡。

二相光熟機．皆慈善根力。如涅槃廣明。

三修因嚴根．本為順物。故矚蓮目而欣樂。覩月面而歡心。或見諸根．一一皆周法界。喜亦深矣。

四如空不染．故長劫無怠。

五癡故長眠。唯福智之能覺。

次三可知。

九若睡若寤．皆令聞法進行。斯為佛業。如大瓔珞經說。過去有佛。凡欲說法．令大眾眠。夢中說法。令增善根。覺得道果。涅槃亦云。其人夢中見羅剎像等。亦表萬法皆夢。大夢之夜．必有大覺之明。(【鈔】涅槃亦云。其人夢中見羅剎像。即當第九如來性品。迦葉菩薩白佛言。世尊。云何未發菩提心者。得菩提因。佛告迦葉。若有聞是大涅槃經。言我不用發菩提心。誹謗正法。是人即於夢中見羅剎像。心中怖懼。羅剎語言。咄。善男子。汝今若不發菩提心。當斷汝命。是人惶怖。寤已。即發菩提之心。是人命終。若在三趣。及在人天。續復憶念菩提之心。當知是人．名大菩薩摩訶薩也。)

十稱性法門．無邊大義．一音能演。是出現也。

爾時開華帀地主山神。承佛威力。普觀一切主山神眾而說頌曰。

往修勝行無有邊　今獲神通亦無量　法門廣闢如塵數　悉使眾生深悟喜　眾相嚴身徧世間

毛孔光明悉清淨　大慈方便示一切　華林妙髻悟此門　佛身普現無有邊　十方世界皆充滿

諸根嚴淨見者喜　此法高幢能悟入　歷劫勤修無懈倦　不染世法如虛空　種種方便化羣生

悟此法門名寶髻　眾生盲暗入險道　佛哀愍彼舒光照　普使世間從睡覺　威光悟此心生喜

昔在諸有廣修行　供養剎塵無數佛　令眾生見發大願　此地大力能明入　見諸眾生流轉苦

一切業障恒纏覆　以智慧光悉滅除　此普勝神之解脫　一一毛孔出妙音　隨眾生心讚諸佛

悉徧十方無量劫　此是光輪所入門　佛徧十方普現前　種種方便說妙法　廣益眾生諸行海

此現見神之所悟　法門如海無邊量　一音為說悉令解　一切劫中演不窮　入此方便金剛目

○第十四主地神十法。

復次普德淨華主地神。得以慈悲心．念念普觀一切眾生解脫門。堅福莊嚴主地神。得普現一切眾生福德力解脫門。妙華嚴樹主地神。得普入諸法．出生一切佛剎莊嚴解脫門。普散眾寶主地神。得修習種種諸三昧．令眾生除障垢解脫門。淨目觀時主地神。得令一切眾生常遊戲快樂解脫門。金色妙眼主地神。得示現一切清淨身調伏眾生解脫門。香毛發光主地神。得了知一切佛功德海大威力解脫門。寂音悅意主地神。得普攝持一切眾生言音海解脫門。妙華旋髻主地神。得充滿佛剎離垢性解脫門。金剛普持主地神。得一切佛法輪所攝持普出現解脫門。

【疏】一念念無間．平等普觀。修慈護法．故得金剛之體。金剛即內照之實也。(【鈔】修慈護法。故得金剛之體。亦涅槃意。彼第三問云。云何得長壽。金剛不壞身。故以長壽品．答長壽問。由不殺及施僧之食為因。金剛身品答金剛不壞身問。因於護法故。經初明金剛身義云。爾時世尊。復告迦葉。善男子。如來身者。是常住身。不可壞身。金剛之身。非雜食身。即是法身。下迦葉難。次如來廣答金剛身相。後迦葉徵因云。唯然世尊。如來法身．金剛不壞。而未能知．所因云何。佛告迦葉。以能護持正法因緣．故得成就是金剛身。迦葉。我於往昔護法因緣．今得成就是金剛身。常住不壞。善男子。護持正法者。不受五戒。不修威儀。應持刀劍弓箭矛矟。守護持戒清淨比丘。此後廣說護法之相。便引往昔此拘尸城．有歡喜增益如來．末法之中．覺德比丘。能師子吼。為破戒比丘刀杖所逼。時有國王。名為有德。與破戒比丘共戰。時王被鏘。舉身周徧。覺德讚王。王聞法已。即便命終。生阿閦佛國。為彼如來第一弟子。覺德比丘．卻後壽終。亦生彼國。為第二弟子。故知能護。功高所護．生公釋金剛身云。長壽之與金剛．皆共談丈六。但內外之異。長壽與外應之迹。金剛與內照之實。實照體圓。故無方也。然則長壽金剛．並義通內外。而金色示滅．故以實照為常。實則至妙之色．亦常不變矣。然長壽對凡夫之夭促。金剛對凡身之危脆。故無長無短．方為長壽。非實非虛．始曰金剛。而推其因。由護法者。護法令法久住。護法身矣。今疏文中．言修慈護法者。護法即涅槃文。修慈即今偈意。)

二一毛福力。頓現眾福。

三證入無生．不礙嚴剎。

四一向為他。

五觀機出現．名為游戲。

六現淨惑身。方調物惑。

七內具德海．現威力身。如地含海潤．發生百穀。百穀苗稼．皆地香毛故。

八長行．一言盡攝無餘。偈頌．則一言普徧無極。

九燄雲普徧。令物離垢為性。

十法能攝持心行．如金剛之輪。佛則不動現世．若須彌出海。(【校】上鈔長壽與外應之迹．金剛與內照之實。兩與字．準嘉興藏疏本及涅槃集解引生公釋．應皆作為。)

爾時普德淨華主地神。承佛威力。普觀一切主地神眾而說頌言。

【疏】此下頌中．亦有二句．結法屬人。可以意得。

如來往昔念念中　大慈悲門不可說　如是修行無有已　故得堅牢不壞身　三世眾生及菩薩

所有一切眾福聚　悉現如來毛孔中　福嚴見已生歡喜　廣大寂靜三摩地　不生不滅無來去

嚴淨國土示眾生　此樹華神之解脫　佛於往昔修諸行　為令眾生消重障　普散眾寶主地神

見此解脫生歡喜　如來境界無邊際　念念普現於世間　淨目觀時主地神　見佛所行心慶悅

妙音無限不思議　普為眾生滅煩惱　金色眼神能了悟　見佛無邊勝功德　一切色形皆化現

十方法界悉充滿　香毛發光常見佛　如是普化諸眾生　妙音普徧於十方　無量劫中為眾說

悅意地神心了達　從佛得聞深敬喜　佛毛孔出香燄雲　隨眾生心徧世間　一切見者皆成熟

此是華旋所觀處　堅固難壞如金剛　不可傾動踰須彌　佛身如是處世間　普持得見生歡喜

○第十五主城神十法。

復次寶峯光曜主城神。得方便利益眾生解脫門。妙嚴宮殿主城神。得知眾生根教化成熟解脫門。清淨喜寶主城神。得常歡喜．令一切眾生受諸福德解脫門。離憂清淨主城神。得救諸怖畏大悲藏解脫門。華燈燄眼主城神。得普明了大智慧解脫門。燄幢明現主城神。得普方便示現解脫門。盛福威光主城神。得普觀察一切眾生令修廣大福德海解脫門。淨光明身主城神。得開悟一切愚暗眾生解脫門。香幢莊嚴髻主城神。得破一切煩惱臭氣．出生一切智性香氣解脫門。(【校】上二十七字．疏主所見經本原無。纂要依疏補入。)寶峯光目主城神。得能以大光明破一切眾生障礙山解脫門。

【疏】有云。脫第九法。十頌具足。一光等方便。成熟利益。

二應病與藥。令得服行。

三護法法存。則物受福德。教理行果皆有護也。(【鈔】教理行果皆有護也者。有毀謗教。不惜身命。折伏護持。為護教也。得旨契經。便為護理。修行無缺。即為護行。此三若護。正覺果圓。即為護果。)

四悲救無盡名藏。

五了佛大智。

六方便現身。

七同修佛德。

八迷真俗理。故云愚暗。佛出開示。令其悟入。本迷無始。猶若生盲。雖聞譬喻。竟不識乳。唯佛出世。方能曉之。(本迷無始等者。即涅槃經第十四。南本十三。喻諸外道。不識常樂我淨。以四種喻。謂貝．稻米末．雪．鶴。經云。如生盲人。不識乳色。便問他言。乳色何似。他人答言。色如白貝。盲人復問是乳色者。如貝聲耶。答言。不也。後問貝色為何似耶。答言。如稻米末。盲人復問。乳色柔軟。如稻米末耶。稻米末者。復何所似。答言。如雪。盲人復問言。彼稻米末．冷如雪耶。雪復何似。答言。猶如白鶴。是生盲人雖聞如是四種譬喻。竟不能得識乳真色。釋曰。貝可喻常。末可喻樂。雪可喻淨。鶴可喻我。然經中前三．各誤領解。而鶴一種．略無誤領。應言。如鶴動耶。然其四喻．皆是眼境。彼但身觸。何能知耶。非唯外道．不知四德。智眼未開。空欲暗證。如彼盲人．觸四境也。言唯佛出世方能曉之者。示其出世常樂我淨。開其智眼。了見分明。)

九準梵本云。香幢莊嚴髻主城神。得破一切煩惱臭氣．出生一切智性香氣解脫門。謂正使為臭物。殘習為臭氣。智性為香體。利物為香氣。香氣若高山之出雲．稱智性而無盡。臭氣若香風之捲霧．等性空之無邊。煩惱則塵習雙亡。智慧則自他兼利。有本亦具云。香髻莊嚴主城神。得開發眾生清淨妙智解脫門。亦恐傳寫之脫漏耳。義不異前。偈云現夢中者。夢是神遊。亦見聞之氣分也。夢中尚調．况於覺悟。如迦旃延為弟子現夢境界等。(夢是神遊。漢武故事。昔漢武帝欲試善圓夢者。乃詐為夢云。朕夢見殿上兩瓦．化為鴛鴦飛去。是何徵耶。圓夢者曰。宮中必有暴死之者。帝曰。戲之耳。言未畢。監司奏云。宮人相殺。帝曰。朕實不夢。而有徵者。何耶。對曰。夢是神遊。陛下欲言。即是夢也。亦見聞之氣分者。即智論五夢之中．見聞多故為夢也。言五夢者。一熱氣多故夢火。二冷氣多夢水。三風氣多飛空。四見聞多入夢。五天神與夢。如下夢忍。如迦旃延為弟子現夢者。莊嚴論說。迦旃延有弟子為希羅王。捨王位出家。於山林中修道。有一鄰國王。名阿盤地。遊獵至山。其王安寢。宮人詣比丘所。比丘為其說法。王覺。謂誘我宮人。遂鞭撻比丘。比丘痛苦。心生怨恨。我不相犯非理見辱。遂欲還家為王伐彼。師勸不止。便言且留一宿。明當任去。即留一宿。夜中迦旃延示之以夢。夢見還國。國人迎之。卻立為王。與大臣商議。徵兵伐怨。而戰敗失道。遂被彼擒。將欲刑戮。忽遇本師。本師告言。前苦相勸。何為不從。此王夢中號訴師言。大師救命。失聲便覺。悲泣白師。不復還家。是為迦旃延之善巧。覺化不得。夢化便遂。)

十二障五蓋．重疊如山。非智光明．莫之能破。

爾時寶峯光曜主城神。承佛威力。普觀一切主城神眾而說頌言。

導師如是不思議　光明徧照於十方　眾生現前悉見佛　教化成熟無央數　諸眾生根各差別

佛悉了知無有餘　妙嚴宮殿主城神　入此法門心慶悅　如來無量劫修行　護持往昔諸佛法

意常承奉生歡喜　妙寶城神悟此門　如來昔已能除遣　一切眾生諸恐怖　而恒於彼起慈悲

此離憂神心悟喜　佛智廣大無有邊　譬如虛空不可量　華目城神斯悟悅　能學如來之妙慧

如來色相等眾生　隨其樂欲皆令見　燄幢明現心能悟　習此方便生歡喜　如來往修眾福海

清淨廣大無邊際　福德幢光於此門　觀察了悟心欣慶　眾生愚迷諸有中　如世生盲卒無覩

佛為利益興於世　清淨光神入此門　如來自在無有邊　如雲普徧於世間　乃至現夢令調伏

此是香幢所觀見　眾生癡暗如盲瞽　種種障蓋所纏覆　佛光照徹普令開　如是寶峯之所入

○第十六道場神十一法。

復次淨莊嚴幢道場神。得出現供養佛廣大莊嚴具誓願力解脫門。須彌寶光道場神。得現一切眾生前成就廣大菩提行解脫門。雷音幢相道場神。得隨一切眾生心所樂令見佛於夢中為說法解脫門。雨華妙眼道場神。得能雨一切難捨眾寶莊嚴具解脫門。清淨燄形道場神。得能現妙莊嚴道場廣化眾生令成熟解脫門。華纓垂髻道場神。得隨根說法令生正念解脫門。雨寶莊嚴道場神。得能以辯才普雨無邊歡喜法解脫門。勇猛香眼道場神。得廣稱讚諸佛功德解脫門。金剛彩雲道場神。得示現無邊色相樹莊嚴道場解脫門。蓮華光明道場神。得菩提樹下寂然不動而充徧十方解脫門。妙光照曜道場神。得顯示如來種種力解脫門。

【疏】一出現字兩用。謂有佛出現。即出現莊嚴具而為供養。佛昔如是。神以大願倣之。

二對物成行。令物倣之。施為行先。故偈偏舉。

三夢覺皆化。則時處俱徧。

四外寶內眼．重重難捨。為物捨行．故云能雨。

五清淨燄形神。前列中無。謂色相道場．俱妙莊嚴。並為熟物。

六疑境界者。以唯心為正念。疑法性者。以無得為正念。實則無正無邪。方稱曰正。無念不念。是真念矣。諸念不生。正念方生耳。故隨根雨法。斷疑生智。

七辯才雨法。稱根故喜。

八深廣讚佛。故名實雙美。

九樹王眷屬．並如經初。

十即前．身徧十方而無來往．智入諸相了法空寂也。

十一種種力者。佛有無量力故。因行亦然。皆嚴具顯示。既是道場之神。故得道場事中解脫。

爾時淨莊嚴幢道場神。承佛威力。普觀一切道場神眾而說頌言。

我念如來往昔時　於無量劫所修行　諸佛出興咸供養　故獲如空大功德　佛昔修行無盡施

無量剎土微塵等　須彌光照菩提神　憶念善逝心欣慶　如來色相無有窮　變化周流一切剎

乃至夢中常示現　雷幢見此生歡喜　昔行捨行無量劫　能捨難捨眼如海　如是捨行為眾生

此妙眼神能悟悅　無邊色相寶燄雲　現菩提場徧世間　燄形清淨道場神　見佛自在生歡喜

眾生行海無有邊　佛普彌綸雨法雨　隨其根解除疑惑　華纓悟此心歡喜　無量法門差別義

辯才大海皆能入　雨寶嚴具道場神　於心念念恒如是　於不可說一切土　盡世言辭稱讚佛

故獲名譽大功德　此勇眼神能憶念　種種色相無邊樹　普現菩提樹王下　金剛彩雲悟此門

恒觀道樹生歡喜　十方邊際不可得　佛坐道場智亦然　蓮華步光淨信心　入此解脫深生喜

道場一切出妙音　讚佛難思清淨力　及以成就諸因行　此妙光神能聽受

○第十七足行神十法。

復次寶印手足行神。得普雨眾寶生廣大歡喜解脫門。蓮華光足行神。得示現佛身．坐一切光色蓮華座令見者歡喜解脫門。最勝華髻足行神。得一一心念中．建立一切如來眾會道場解脫門。攝諸善見足行神。得舉足發步．悉調伏無邊眾生解脫門。妙寶星幢足行神。得念念中化現種種蓮華網光明普雨眾寶出妙音聲解脫門。樂吐妙音足行神。得出生無邊歡喜海解脫門。栴檀樹光足行神。得以香風普覺一切道場眾會解脫門。蓮華光明足行神。得一切毛孔放光明演微妙法音解脫門。微妙光明足行神。得其身徧出種種光明網普照曜解脫門。積集妙華足行神。得開悟一切眾生．令生善根海解脫門。

【疏】初二可知。

三內則念念安於理事。外則處處建立道場。

四舉足下足．海印發揮。諸有威儀．無非佛事。

五以華以光。雨寶雨法。

六眾生無邊。是佛化境。見佛聞法。故生歡喜。

七圓音警物．等栴檀之香風。暫一熏修．覺身心之調順。

餘三可知。

爾時寶印手足行神。承佛威力。普觀一切足行神眾而說頌言。

佛昔修行無量劫　供養一切諸如來　心恒慶悅不疲厭　喜門深大猶如海　念念神通不可量

化現蓮華種種香　佛坐其上普遊往　紅色光神皆覩見　諸佛如來法如是　廣大眾會徧十方

普現神通不可議　最勝華神悉明矚　十方國土一切處　於中舉足若下足　悉能成就諸羣生

此善見神心悟喜　如眾生數普現身　此一一身充法界　悉放淨光雨眾寶　如是解脫星幢入

如來境界無邊際　普雨法雨皆充滿　眾會覩佛生歡喜　此妙音聲之所見　佛音聲量等虛空

一切音聲悉在中　調伏眾生靡不徧　如是栴檀能聽受　一切毛孔出化音　闡揚三世諸佛名

聞此音者皆歡喜　蓮花光神如是見　佛身變現不思議　步步色相猶如海　隨眾生心悉令見

此妙光明之所得　十方普現大神通　一切眾生悉開悟　眾妙華神於此法　見已心生大歡喜

○第十八身眾神十法。

復次淨喜境界身眾神。得憶佛往昔誓願海解脫門。光照十方身眾神。得光明普照無邊世界解脫門。海音調伏身眾神。得大音普覺一切眾生令歡喜調伏解脫門。淨華嚴髻身眾神。得身如虛空周徧住解脫門。無量威儀身眾神。得示一切眾生諸佛境界解脫門。最勝光嚴身眾神。得令一切飢乏眾生色力滿足解脫門。淨光香雲身眾神。得除一切眾生煩惱垢解脫門。守護攝持身眾神。得轉一切眾生愚癡魔業解脫門。普現攝化身眾神。得普於一切世主宮殿中顯示莊嚴相解脫門。不動光明身眾神。得普攝一切眾生皆令生清淨善根解脫門。

【疏】一淨喜境界神者。初列處．名華髻莊嚴。或是名廣。略舉其半。或梵音相類。譯者之誤。未勘梵本。

二三可知。

四相即無相。故如空徧住。空非獨虛．亦徧於色。住非分住．一塵亦周。如芥子空．即不可盡。身與法性．不可分故。(【鈔】空非獨虛者。意云。非謂無物處是虛空。出現品云。譬如虛空。徧至一切色非色處故。住非分住．一塵亦周者。如來在一塵中。亦全法界之廣大身。皆具在故。舉芥子空證。已如前引。)

五威儀施化．無心頓現。斯即佛境．難以言思。

六佛為良田．出世難遇。一興微供．果獲五常。略言色力。亦有常命．安樂．辯才。此五皆常。方云滿足。受報無盡。故悉離貧窮。(果獲五常者。疏文具列。即涅槃第二純陀施食處說。下迴向施食中．當廣明之。受報無盡者。亦純陀事。即三十一經。師子吼菩薩白佛言。世尊。如佛先告純陀云。汝今已得見於佛性。得大涅槃．阿耨多羅三藐三菩提。是義云何。世尊。如佛所說。施畜生者。得百倍報。乃至云。施不退菩薩．及最後身諸大菩薩．如來世尊。所得福報。無量無邊。不可稱計。不可思議。純陀大士若受如是無量報者。是報無盡。何時當得阿耨多羅三藐三菩提。此下廣說施相。下佛答意云。如向難言。純陀報無盡者。謂世間報。然業有多種。不必定受。隨人所造。愚智等殊。今純陀大智。將此施業。唯為菩提。及利眾生。云何令受人天之報。不得菩提。况所造業。及受果報。皆是垂跡。若善若惡。非現生後．受是業報。下廣說業有定不定。愚智輕重。一切聖人．為壞定業。得輕報故。不定之業．無果報等。則報無盡者。是約世間。今疏為順悉離貧窮。故引世間受無盡報耳。非取彼經師子吼菩薩之難意。)

七齒光除垢。表所說淨故。

八有染於五塵。無慈於六趣者。愚癡魔業也。體五欲性．虛己兼亡。彼業斯轉。而名云守護攝持者。善守根門．攝散持德。則遠魔矣。然魔事惑．不出三毒．及慢。魔惱眾生．不出三事。謂上妙五欲。及諸苦具。為說邪法。則三毒是生。三毒內著．即為魔業。今守護覺察。魔如之何。即偈中解脫道也。

九此有三意。一身雖周於法界。多示為王。攝御自在故。二八相處於王宮．俯接物故。三法界菩提樹下。法王宮故。

十迷於本空．故有妄苦。無漏本有．是淨善根。

爾時淨喜境界身眾神。承佛威力。普觀一切身眾神眾而說頌言。

我憶須彌塵劫前　有佛妙光出興世　世尊於彼如來所　發心供養一切佛　如來身放大光明

其光法界靡不充　眾生遇者心調伏　此照方神之所見　如來聲震十方國　一切言音悉圓滿

普覺羣生無有餘　調伏聞此心歡慶　佛身清淨恆寂滅　普現眾色無諸相　如是徧住於世間

此淨華神之所入　導師如是不思議　隨眾生心悉令見　或坐或行或時住　無量威儀所悟門

佛百千劫難逢遇　出興利益能自在　令世悉離貧窮苦　最勝光嚴入斯處　如來一一齒相間

普放香燈光燄雲　滅除一切眾生惑　離垢雲神如是見　眾生染惑為重障　隨逐魔徑常流轉

如來開示解脫道　守護執持能悟入　我觀如來自在力　光布法界悉充滿　處王宮殿化眾生

此普現神之境界　眾生迷妄具眾苦　佛在其中常救護　皆令滅惑生喜心　不動光神所觀見

○第十九執金剛神十法。

復次妙色那羅延執金剛神。得見如來示現無邊色相身解脫門。日輪速疾幢執金剛神。得佛身一一毛如日輪現種種光明雲解脫門。須彌華光執金剛神。得化現無量身大神變解脫門。清淨雲音執金剛神。得無邊隨類音解脫門。妙臂天主執金剛神。得現為一切世間主開悟眾生解脫門。可愛樂光明執金剛神。得普開示一切佛法差別門咸盡無遺解脫門。大樹雷音執金剛神。得以可愛樂莊嚴具攝一切樹神解脫門。師子王光明執金剛神。得如來廣大福莊嚴聚．皆具足明了解脫門。密燄吉祥目執金剛神。得普觀察險惡眾生心為現威嚴身解脫門。蓮華摩尼髻執金剛神。得普雨一切菩薩莊嚴具摩尼髻解脫門。

【疏】一見如來身．普現非別。豈唯凡現之處即無邊相。亦隨一一色相．皆無有邊。

二三四可知。

第五神。初卷中名諸根美妙。今但云妙臂。文義俱闕。又加天主。以現為世主故。

六法海深奧．槃節差別。巧說令現。無有遺餘。

七約神．且說寶飾為嚴．巧攝己眾。約佛。方便相好為嚴．無不攝也。

八因深故．大福為能嚴。果勝故．德相皆明足。

九惡謂十惡。險者。惡之因也。能陷自他。及險道故。

十若以現文．則摩尼髻是所雨。若以義取．此神名摩尼髻。亦得髻是能雨。一切菩薩嚴具是所雨。表菩薩智光圓滿故。

爾時妙色那羅延執金剛神。承佛威力。普觀一切執金剛神眾而說頌言。

汝應觀法王　法王法如是　色相無有邊　普現於世間　佛身一一毛　光網不思議　譬如淨日輪

普照十方國　如來神通力　法界悉周徧　一切眾生前　示現無盡身　如來說法音　十方莫不聞

隨諸眾生類　悉令心滿足　眾見牟尼尊　處世宮殿中　普為諸羣生　闡揚於大法　法海漩澓處

一切差別義　種種方便門　演說無窮盡

【疏】偈中第六云。漩澓者。水之旋流洄澓之處。一甚深故。二迴轉故。三難渡故。法海旋澓亦然。一唯佛能究故。二真妄相循。難窮初後故。三聞空謂空．則沉於旋澓。聞有謂有等．皆類此知。故云一切差別義也。(【鈔】真妄相循難窮初後故者。若言先妄後真。真則有始。若謂先真後妄。妄由何生。若妄依真起。真亦非真。若妄體即真。妄亦無始。為破始起。立無始言。始既不存。終從何立。無終無始。豈有中間。故中論云。大聖之所說。本際不可得。生死無有始。亦復無有終。若無有始終。中當云何有。是故於此中。先後共亦無。真妄兩亡。方說真妄。真妄交徹．何定始終。聞空謂空則沉於旋澓者。大分深義．所謂空也。以空為空。雖深而沉矣。餘三句亦然。不取空相則無所沉。何以故。空相不可得故。若復見有空。諸佛所不化故。空即有故。有等亦然。)

無邊大方便　普應十方國　遇佛淨光明　悉見如來身　供養於諸佛　億剎微塵數　功德如虛空

一切所瞻仰　神通力平等　一切剎皆現　安坐妙道場　普現眾生前　燄雲普照世　種種光圓滿

法界無不及　示佛所行處

【疏】餘並可知。(上來異生眾竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之九)

○自下第二同生眾。文分為三。初明普賢菩薩得一切法門。次十普菩薩。各得一門。後十異名菩薩。各一法門。此三各有長行及頌。就初普賢長行中二。初總標所入。二別顯十門。今初。

復次普賢菩薩摩訶薩．入不思議解脫門方便海。入如來功德海。

【疏】初二句．先指陳法體。言不思議者。謂數過圖度。理絕言思故。言方便海者。謂不動真而成事。巧以因門契果。故云方便。(【鈔】謂不動真而成事者。即理事無礙為方便。如涉有不迷於空。巧以因契果者。即事事無礙之方便。因果交徹故。)後入如來下。辨法功能。謂證入因圓．趣入果海故。然前後但明以別入總。故各得一解脫門。猶如百川．一一入海。今明以總入總。如海入海。故得難思解脫門。復稱能入為方便海。以普賢是同異二眾之上首故。

○二別顯十門以彰無盡。

所謂有解脫門．名嚴淨一切佛國土．調伏眾生令究竟出離。有解脫門．名普詣一切如來所修具足功德境界。有解脫門．名安立一切菩薩地諸大願海。有解脫門。名普現法界微塵數無量身。有解脫門．名演說徧一切國土不可思議數差別名。有解脫門．名一切微塵中悉現無邊諸菩薩神通境界。有解脫門．名一念中現三世劫成壞事。有解脫門．名示現一切菩薩諸根海各入自境界。有解脫門．名能以神通力化現種種身徧無邊法界。有解脫門．名顯示一切菩薩修行法次第門．入一切智廣大方便。

【疏】一嚴土調生。謂隨所化眾生取佛土故。一切佛土者。豎通四土。橫該法界。橫豎相融。故一塵一剎．皆廣大嚴淨。故云一切。演最妙法．故令所調究竟出離。(【鈔】豎通四土等者。並如世界成就品。略言豎者。即於一塵有四土故。以法性之土為三土體。故本徧常。自受用土．量周法界。一如法性。他受用土．及變化土．不離上二。猶如物影。不離空及日光。而他受用及變化土．隨心異見。亦如兩影。互相涉入。故一塵中則有四土。橫徧法界．即十方一切差別國土。橫豎相融者。以豎融橫．則一塵之中．有十方國。以橫融豎．則一塵四土．常徧十方。結成可知。)

二佛徧塵道。詣彼修德。乃了彼境。

三通辨安立菩薩六種功德。一位。二願。餘四在偈。

四身普應機。演所證法。

五國土不同。所敬各異。故隨宜立稱。成益不空．如名號品。

六塵中現身．說菩薩行境。

七以時隨法融。令三世劫．及劫中成壞．一念中現．無所障礙。然事通能所。能成壞事．謂火水及風。所成壞事．天地萬象。

八菩薩根海．雖繁廣多類。但能入自所知境界。豈能測量佛無邊法。則顯前來眾海．未測佛德。普賢能知此理。

九明如來身．體同虛空。用周法界。

第十攝因成果。故云一切菩薩行．入一切智也。妙音宣此．故云顯示。此亦別釋標中第二句。

爾時普賢菩薩摩訶薩。以自功德。復承如來威神之力。普觀一切眾會海已。即說頌言。

【疏】頌中次第．如前十門。

佛所莊嚴廣大剎　等於一切微塵數　清淨佛子悉滿中　雨不思議最妙法　如於此會見佛坐

一切塵中悉如是　佛身無去亦無來　所有國土皆明現　顯示菩薩所修行　無量趣地諸方便

及說難思真實理　令諸佛子入法界　出生化佛如塵數　普應羣生心所欲　入深法界方便門

廣大無邊悉開演　如來名號等世間　十方國土悉充徧　一切方便無空過　調伏眾生皆離垢

佛於一切微塵中　示現無邊大神力　悉坐道場能演說　如佛往昔菩提行　三世所有廣大劫

佛念念中皆示現　彼諸成壞一切事　不思議智無不了　佛子眾會廣無限　欲共測量諸佛地

諸佛法門無有邊　能悉了知甚為難　佛如虛空無分別　等真法界無所依　化現周行靡不至

悉坐道場成正覺　佛以妙音廣宣暢　一切諸地皆明了　普現一一眾生前　盡與如來平等法

【疏】第一偈。前半嚴淨佛國。後半調伏眾生。兼顯人法為嚴之義。佛子有三。一者外子。謂諸凡夫。未能紹繼佛家事故。二者庶子。謂諸二乘。不從如來大法生故。三者真子。謂大菩薩。從大法喜正所生故。此言清淨。意顯第三。最妙法者。揀非權小。昔以妙法．淨所化心。故所感土．亦有清淨佛子。來生其國。還雨妙法。

二中前半明總徧別中。後半明體用無礙。亦是總徧總中。(【鈔】前半明總徧別中者。然能徧所徧．不離依正。依正各二。一總。二別。全佛身為正之總。一毛孔等為正之別。一佛國土為依之總。一微塵等為依之別。今以前半佛徧塵中。故云總徧別中。言體用無礙者。上句是體。無去來故。下句是用。現諸土故。亦是總徧總者。身徧國故。)

三中四句．即前四義。一修十勝行。二起十方便。三所證十如。四正證法界．成薩婆若。地位為總。餘五為別。

四中前半普現身。後半演所證。

次四偈可知。

九中初句智身。次句智身等法身。後二句化用等法身之周徧。略舉正覺。實通一切。故上云種種。

十中三句攝因。後句成果。

○第二十普菩薩各得一門。

復次淨德妙光菩薩摩訶薩。得徧往十方菩薩眾會莊嚴道場解脫門。普德最勝燈光照菩薩摩訶薩。得一念中現無盡成正覺門．教化成熟不思議眾生界解脫門。普光師子幢菩薩摩訶薩。得修習菩薩福德莊嚴出生一切佛國土解脫門。普寶燄妙光菩薩摩訶薩。得觀察佛神通境界無迷惑解脫門。普音功德海幢菩薩摩訶薩。得於一眾會道場中示現一切佛土莊嚴解脫門。普智光照如來境菩薩摩訶薩。得隨逐如來觀察甚深廣大法界藏解脫門。普覺悅意聲菩薩摩訶薩。得親近承事一切諸佛供養藏解脫門。普清淨無盡福威光菩薩摩訶薩。得出生一切神變廣大加持解脫門。普寶髻華幢菩薩摩訶薩。得普入一切世間行出生菩薩無邊行門解脫門。普相最勝光菩薩摩訶薩。得能於無相法界中．出現一切諸佛境界解脫門。

【疏】第一菩薩。前列名中無。以前與普賢．共為十普。今普賢別說。故加為十。以表圓足。十中第一．嚴處說法。皆名為嚴。

二塵塵皆成正覺。已為無盡。方是正覺一門。有如是等無量成正覺門。如出現品辨。隨所成正覺門。調生亦爾。故云成熟不思議眾生界。

三修行福海。嚴出剎海。

四以深妙智。觀難思境。故多處不迷。多劫不厭。

五如一逝多林會。頓現一切淨土。會會皆爾。念念現殊。

六法界含攝無盡。故名為藏。觀佛法界之身．一毛即無分限。

七佛昔行因．無佛不供。今成佛果．無眾不歸。猶如百川．馳流趣海。

八徧剎充塵．劫窮來際。皆佛加持之力。

九若無大悲。不入生死。則不能出菩薩行門。如不入海。安能得寶。此即化他成己。(【鈔】如不入海安能得寶。即淨名佛道品。譬如不下巨海。則不能得無價寶珠。如是不入生死大海。則不能得一切智寶故。)

十即依體起用。

爾時淨德妙光菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切菩薩解脫門海已。即說頌言。

十方所有諸國土　一剎那中悉嚴淨　以妙音聲轉法輪　普徧世間無與等　如來境界無邊際

一念法界悉充滿　一一塵中建道場　悉證菩提起神變　世尊往昔修諸行　經於百千無量劫

一切佛剎皆莊嚴　出現無礙如虛空　佛神通力無限量　充滿無邊一切劫　假使經於無量劫

念念觀察無疲厭　汝應觀佛神通境　十方國土皆嚴淨　一切於此悉現前　念念不同無量種

觀佛百千無量劫　不得一毛之分限　如來無礙方便門　此光普照難思剎　如來往劫在世間

承事無邊諸佛海　是故一切如川騖　咸來供養世所尊　如來出現徧十方　一一塵中無量土

其中境界皆無量　悉住無邊無盡劫　佛於曩劫為眾生　修習無邊大悲海　隨諸眾生入生死

普化眾會令清淨　佛住真如法界藏　無相無形離諸垢　眾生觀見種種身　一切苦難皆消滅

【疏】頌文前已配釋。欲表菩薩法門互入。故不結法屬人。後段亦然。

○第三十異名菩薩亦各一法。

復次海月光大明菩薩摩訶薩。得出生菩薩諸地諸波羅蜜教化眾生．及嚴淨一切佛國土方便解脫門。雲音海光離垢藏菩薩摩訶薩。得念念中普入法界種種差別處解脫門。智生寶髻菩薩摩訶薩。得不可思議劫於一切眾生前現清淨大功德解脫門。功德自在王淨光菩薩摩訶薩。得普見十方一切菩薩初詣道場時種種莊嚴解脫門。善勇猛蓮華髻菩薩摩訶薩。得隨諸眾生根解海普為顯示一切佛法解脫門。普智雲日幢菩薩摩訶薩。得成就如來智永住無量劫解脫門。大精進金剛臍菩薩摩訶薩。得普入一切無邊法印力解脫門。香燄光幢菩薩摩訶薩。得顯示現在一切佛始修菩薩行．乃至成就智慧聚解脫門。大明德深美音菩薩摩訶薩。得安住毗盧遮那一切大願海解脫門。大福光智生菩薩摩訶薩。得顯示如來徧法界甚深境界解脫門。

【疏】長行中。一得成菩薩四種方便。一地位二度行。三調生。即行位所作。四嚴剎。通二利因果也。或一地一度滿。或地地諸度滿。此一為總。下九皆別。然不出上四。多顯調生。

二謂徧轉法輪。

三普示滅惑。

四普嚴場會。

五以法隨機。

六為物永存。

七法印悟物。

八頓顯始終。

九同佛往修。

十光顯如來難思之境。以偈對釋。文並可知。

爾時海月光大明菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切菩薩眾莊嚴海已。即說頌言。

諸波羅蜜及諸地　廣大難思悉圓滿　無量眾生盡調伏　一切佛土皆嚴淨　如佛教化眾生界

十方國土皆充滿　一念心中轉法輪　普應羣情無不徧　佛於無量廣大劫　普現一切眾生前

如其往昔廣修治　示彼所行清淨處　我覩十方無有餘　亦見諸佛現神通　悉坐道場成正覺

眾會聞法共圍繞　廣大光明佛法身　能以方便現世間　普隨眾生心所樂　悉稱其根而雨法

真如平等無相身　離垢光明淨法身　智慧寂靜身無量　普應十方而演法　法王諸力皆清淨

智慧如空無有邊　悉為開示無遺隱　普使眾生同悟入　如佛往昔所修治　乃至成於一切智

今放光明徧法界　於中顯現悉明了　佛以本願現神通　一切十方無不照　如佛往昔修治行

光明網中皆演說　十方境界無有盡　無等無邊各差別　佛無礙力發大光　一切國土皆明顯

【疏】唯第六偈。略須開示。初句所證性淨法身。言無相者。示真如相。身即體義。在纏不染．出障非淨。凡聖必同．故云平等。次句．出纏法身也。真如出煩惱障．故云離垢。出所知障．故云光明。又塵習雙亡．故云離垢。真智圓滿．故曰光明。淨法身者。揀於在纏。後半體用無礙身。由出纏故．應用無方。約理．即是體用無礙。約用．則止觀雙運。故得果．則寂照為身。即用之體故寂。即體之用故智。體用既無不在。佛身何有量耶。故能普應十方。此句正顯化用。故經云。水銀和真金。能塗諸色像。智慧與法身。處處應現往。即斯義也。(【鈔】經云。水銀和真金能塗諸色像者。金如法身。水銀如般若。以般若照機。真身隨感。故天台智者．亦用此義。以釋法華壽量應用。)

【論】普賢菩薩一人獨入十法者。普賢眾．明一位普周眾行也。海月光眾．但歎佛德。與自所入之法相似。以此頌中．更不別歎自德。如普賢眾中．加淨德妙光菩薩。是文殊師利別號。文殊師利．此云妙德。又法華經內．往昔號妙光。又妙德與光．其意相似。以德為光。以能破暗發明故。今在普賢眾內。表法。明因果理智萬行圓融故。普賢獨獲十種益者。明一即一切故。明一多自在．延促自由故。是總攝義也。(同生眾竟。)(已上第七稱揚讚德竟。)

○自下第八明座內眾流分。於中長分十段。一明出處。二顯眾類。三列眾名。四結眾數。五興雲供。六供眾海。七敬遶佛。八坐本方。九歎德能。十申偈讚。今初。

爾時如來師子之座。眾寶妙華。輪臺基陛。及諸戶牖。如是一切莊嚴具中。

【疏】座即是總。寶等為別。如是已下。結廣從略。非獨輪等。故云一切。所以此能出者。良以座該法界。依正混融。一一纖塵．無不廣容普徧。座所徧剎．恆在座中。故從中出．非是化也。若約法空之因。及法空之座。則萬行為嚴。能生菩薩。

○二顯眾類。

一一各出佛剎微塵數菩薩摩訶薩。

【疏】顯眾類皆菩薩故。

○三列眾名。

其名曰。海慧自在神通王菩薩摩訶薩。雷音普震菩薩摩訶薩。眾寶光明髻菩薩摩訶薩。大智日勇猛慧菩薩摩訶薩。不思議功德寶智印菩薩摩訶薩。百目蓮華髻菩薩摩訶薩。金燄圓滿光菩薩摩訶薩。法界普音菩薩摩訶薩。雲音淨月菩薩摩訶薩。善勇猛光明幢菩薩摩訶薩。

【疏】出處既多。名亦多種。略舉上首十名耳。即如次十方。

○四結眾數。

如是等而為上首。有眾多佛剎微塵數同時出現。

【疏】嚴具非一。故有眾多剎塵。

○五興雲供。

此諸菩薩。各興種種供養雲。所謂一切摩尼寶華雲。一切蓮華妙香雲。一切寶圓滿光雲。無邊境界香燄雲。日藏摩尼輪光明雲。一切悅意樂音雲。無邊色相一切寶燈光燄雲。眾寶樹枝華果雲。無盡寶清淨光明摩尼王雲。一切莊嚴具摩尼王雲。如是等諸供養雲。有佛世界微塵數。

○六供眾海。

彼諸菩薩．一一皆興如是供養雲。雨於一切道場眾海。相續不絕。

【疏】眾多菩薩。各興剎塵供雲。已重疊難思。况相續不絕。而諸供具．皆稱雲者。乃有多義。謂色相顯然。智攬無性。從法性空無生法起。能現所現．逈無所依。應用而來．故來無所從。用謝而去．故去無所至。而能含慈潤。霔法雨。益萬物。重重無礙。有雲象焉。上下諸文．雲義皆爾。

○七明敬繞佛。

現是雲已。右繞世尊。經無量百千帀。

【疏】順向殷重。瞻望不足。乃至百千。

○八坐本方。

隨其方面。去佛不遠。化作無量種種寶蓮華師子之座。各於其上．結跏趺坐。

【疏】各坐本方。參而不雜也。如師子子．亦師子故。菩薩座．亦名師子。自化自坐者。自心智現．還自安處故。諸佛菩薩坐多跏趺者。為物軌故。智論引偈云。若結跏趺坐。身安入三昧等。(【鈔】若結跏趺坐等者。等取餘偈云。威德人敬仰。如日照天下。除睡懶覆心。身輕不疲倚。覺悟亦輕便。安坐如龍蟠。見畫跏趺坐。魔王亦驚怖。何况入道人。安坐不傾動。即第八論。)

○九歎德能。

是諸菩薩所行清淨．廣大如海。(句)得智慧光．照普門法。(句)隨順諸佛所行無礙。(句)能入一切辯才法海。(句)得不思議解脫法門。(句)住於如來普門之地。(句)已得一切陀羅尼門．悉能容受一切法海。(句)善住三世平等智地。(句)已得深信廣大喜樂。(句)無邊福聚．極善清淨。(句)虛空法界．靡不觀察。(句)十方世界一切國土所有佛興咸勤供養。(句)

【疏】歎其德能。有十二句。初總。餘別。

別顯一一各是一種清淨廣大。略束為三。初三明三業清淨廣大。一智證普法。二身隨佛行。三語入辯海。中一義求．亦通三業。

次三明得法清淨廣大。一獲自分解脫。二住勝進果位。三徧具諸持。普門地言．即同經初已踐如來普光明地。

後五福智清淨廣大。初二正明。後三重顯。今初中．一智安理事。故云善住。二福無不修。故生信喜。然三世平等．經初已明。今更略示。謂依生及佛．善住平等。且依佛說。佛佛平等。法身智身．無增減故。若依眾生。生生平等。煩惱業苦．有支皆等。若生佛相望者。凡夫現在．等佛過去。進修得果．等佛現在。成佛究竟．等佛常住。(【鈔】然三世平等下。重釋善住三世平等智地。文三。初指前標舉。二別明義相。三結釋善住智地之言。初唯約佛。如問明品。十方諸如來。同一法身等。二唯約生。六道雖差。皆三雜染。)此約三世互望。煩惱．佛則本有今無。眾生則本無今有。菩提．則眾生本有今無。諸佛則本無今有。約迷悟異．則說本今。涅槃之性．非三世攝。故知三世有法．無有是處。(此約三世下。別示義相。便引涅槃四出偈釋。今先敘彼經。後方釋疏。言四出偈者。四處出故。亦名四住。一即第十經中出。二即十七經。三即二十七經。四即二十八經。謂煩惱業苦是生得。名本有。解脫聖性是修得。是今無。煩惱佛則本有今無者。以佛昔為凡夫．則有煩惱。今成正覺．故無煩惱。眾生則本無今有者。約性淨故。本無煩惱。約客塵故。今有煩惱。菩提則眾生本有今無者。亦約性淨菩提本有。今為客塵之所覆故。迷真起妄．無有證得圓淨菩提。故云今無耳。諸佛則本無今有者。約圓淨菩提。昔未修成。故云本無。今已修得。故云今有。)若以性淨而說。則佛與眾生．現今平等。而不妨迷悟之殊。是故三乘．亦有差別。亦無差別。眾生寂滅．即是法身。法身隨緣．即是眾生。故寂滅非無之眾生．恆不異真而成立。隨緣非有之法身．恆不異事而顯現。是故染淨三世一切諸法．無不平等。况稱性互收。(稱性互收者。上但事理無礙。已是難思。餘經容有。此則事事無礙。唯華嚴意。)如是解者。名為善住一切智地。如地能生。終歸於地．萬法依於佛智。究竟還至一切智也。後三重顯中。一淨前福障．故令諸福．無邊清淨。二成上智慧．由觀法界虛空。三近勝緣。故成前二。

【論】如來座內眾。經云。如來師子之座．眾寶妙華．輪臺基陛．及諸戶牖．如是一切莊嚴具中．一一各出佛剎微塵數菩薩摩訶薩。於此段中．義分為二。一述眾來意。二長科經文。一述眾來意者。是中其意有三。一明諸菩薩是古佛舊行。二明今佛契同。三明古今不二為門。所坐之座．合古所行菩薩行。如下頌中。諸佛所悟我已知。常以法身為座體。以普賢萬行為莊嚴。以無作大悲之智為座上佛。前佛後佛．皆同此也。明今佛契同古蹟。定眾生狐疑。是故須來。是名為如來自行．與古同因眾。為座體。體是法界。所行行亦是法界。以此無礙自在故。座身是正報。座上莊嚴．是行所招依報。今還從行報得之果內．還出本自行因菩薩眾也。亦明因果不二體故。如法界品．如來師子之座。普徧法界為座體故。第二長科經文者。從爾時如來師子座已下。有二十九行經。於中其義有七。一明座上莊嚴出眾。二列所出眾名。三來眾興供。四其眾遶佛致敬。五致敬已。升座而坐。六歎來眾之德。七乘威說頌。從此已下。有十菩薩。各說二十行頌。歎如來成道福智依正．及往昔所修之因。任其後哲．隨文隨義稱歎。不煩更釋。此一段．明今佛合古行。古行合今佛。明座外普賢之眾．是佛利他之行。座內之人．是佛自行所契普賢之眾。此之大眾．古今一切諸佛同道。更無二路。眾生乘之。即名乘不思議乘．如來乘．最勝乘．無上乘．至於道場。此以一切法皆為道場也。以法界為場地。諸波羅蜜為人功。治一切垢本自淨故。治無明成根本智故。教文弘廣．略申體意。隨文讚歎．任在後賢。

○十說偈讚佛。十菩薩即為十段。初海慧菩薩歎身座。

爾時海慧自在神通王菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

【疏】初五歎佛身具德。

諸佛所悟悉已知　如空無礙皆明照　光徧十方無量土　處於眾會普嚴潔　如來功德不可量

十方法界悉充滿　普坐一切樹王下　諸大自在共雲集　佛有如是神通力　一念現於無盡相

如來境界無有邊　各隨解脫能觀見　如來往昔經劫海　在於諸有勤修行　種種方便化眾生

令彼受行諸佛法　毗盧遮那具嚴好　坐蓮華藏師子座　一切眾會皆清淨　寂然而住同瞻仰

【疏】一讚智慧。二讚功德。三讚神通。四讚因深。五讚果勝。

摩尼寶藏放光明　普發無邊香燄雲　無量華纓共垂布　如是座上如來坐　種種嚴飾吉祥門

恆放燈光寶燄雲　廣大熾然無不照　牟尼處上增嚴好　種種摩尼綺麗窗　妙寶蓮華所垂飾

恆出妙音聞者悅　佛坐其上特明顯　寶輪承座半月形　金剛為臺色燄明　持髻菩薩常圍繞

佛在其中最光耀　種種變化滿十方　演說如來廣大願　一切影像於中現　如是座上佛安坐

【疏】後五歎所坐嚴麗。此眾既從座現。故多歎座。文並可知。

○第二雷音菩薩十頌．歎座及地。

爾時雷音普震菩薩摩訶薩。承佛威力普觀一切道場眾海。即說頌言。

世尊往集菩提行　供養十方無量佛　善逝威力所加持　如來座中無不覩　香燄摩尼如意王

填飾妙華師子座　種種莊嚴皆影現　一切眾會悉明矚　佛座普現莊嚴相　念念色類各差別

隨諸眾生解不同　各見佛坐於其上　寶枝垂布蓮華網　華開踊現諸菩薩　各出微妙悅意聲

稱讚如來坐於座

【疏】文分三別。初四直歎座。可知。

佛功德量如虛空　一切莊嚴從此生　一一地中嚴飾事　一切眾生不能了　金剛為地無能壞

廣博清淨極夷坦　摩尼為網垂布空　菩提樹下皆周徧　其地無邊色相殊　真金為末布其中

普散名華及眾寶　悉以光瑩如來座

【疏】次三歎於場地。即轉顯座嚴。於中初一總顯因深德廣。故嚴事難思。金剛下。別顯。末後一句．結瑩寶座。﹂

地神歡喜而踊躍　剎那示現無有盡　普興一切莊嚴雲　恒在佛前瞻仰住　寶燈廣大極熾然

香燄流光無斷絕　隨時示現各差別　地神以此為供養　十方一切剎土中　彼地所有諸莊嚴

今此道場無不現　以佛威神故能爾

【疏】後三偈歎地上之嚴。於中前二。地神興供嚴。後一佛力展轉嚴。

○第三眾寶光明髻菩薩十頌。獨讚場地殊異德。

爾時眾寶光明髻菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

世尊往昔修行時　見諸佛土皆圓滿　如是所見地無盡　此道場中皆顯現　世尊廣大神通力

舒光普雨摩尼寶　如是寶藏散道場　其地周迴悉嚴麗　如來福德神通力　摩尼妙寶普莊嚴

其地及以菩提樹　遞發光音而演說　寶燈無量從空雨　寶王間錯為嚴飾　悉吐微妙演法音

如是地神之所現　寶地普現妙光雲　寶炬燄明如電發　寶綱遐張覆其上　寶枝雜布為嚴好

【疏】十頌分二。前五德用圓備

汝等普觀於此地　種種妙寶所莊嚴　顯示眾生諸業海　令彼了知真法性　普徧十方一切佛

所有圓滿菩提樹　莫不皆現道場中　演說如來清淨法　隨諸眾生心所樂　其地普出妙音聲

如佛座上所應演　一一法門咸具說　其地恒出妙香光　光中普演清淨音　若有眾生堪受法

悉使得聞煩惱滅　一一莊嚴悉圓滿　假使億劫無能說　如來神力靡不周　是故其地皆嚴淨

【疏】後五法化流通。言如佛座上所應演者。九會五周之文。一化隨宜之說。已具演於場地之中。(【鈔】九會五周之文等者。指此上一經。一化隨宜．即始從鹿苑．終至雙林．一乘三乘。場地頓演．何况如來言說耶。)

○第四大智日菩薩頌。歎佛所處宮殿。

爾時大智日勇猛慧菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

世尊凝睟處法堂　炳然照耀宮殿中　隨諸眾生心所樂　其身普現十方土

【疏】十頌分二。初一總明。次段讚處彰人。故此偈標人顯處。凝者。嚴整之貌。睟者．視也。謂肅然而視。

如來宮殿不思議　摩尼寶藏為嚴飾　諸莊嚴具咸光耀　佛坐其中特明顯　摩尼為柱種種色

真金鈴鐸如雲布　寶階四面列成行　門闥隨方咸洞啟　妙華繒綺莊嚴帳　寶樹枝條共嚴飾

摩尼瓔珞四面垂　智海於中湛然坐　摩尼為綱妙香幢　光燄燈明若雲布　覆以種種莊嚴具

超世正知於此坐

【疏】後九別明。於中二。前四明宮殿體攝眾德。即廣其前半。後五明妙用自在。即廣其後半。今初。初一宮殿雖耀。佛坐增明。即廣前炳然照耀宮殿中也。次二頌略辨七嚴。結以智海。廣上凝睟處法堂也。謂內持寶柱。簷垂金鈴。外列門階。上羅華帳。寶樹交映。寶瓔周垂。為七嚴也。闥．小門也。洞．達也。如雲布者。重重無量。次次相承也。上云凝睟．則目視不瞬。特由內無識浪。故云智海湛然。次一頌。羅以寶綱。列以香幢。布以燄明。覆以嚴具。結云超世。即廣上世尊處法堂也。光如雲布者。若彩雲向日。上下齊明也。

十方普現變化雲　其雲演說徧世間　一切眾生悉調伏　如是皆從佛宮現

【疏】後五中。一羅身雲以調生。正顯前文現十方土。

摩尼為樹發妙華　十方所有無能匹　三世國土莊嚴事　莫不於中現其影

【疏】二寶樹現三世之嚴。

處處皆有摩尼聚　光燄熾然無量種　門牖隨方相間開　棟宇莊嚴極殊麗

【疏】三略舉多嚴。

如來宮殿不思議　清淨光明具眾相　一切宮殿於中現　一一皆有如來坐

【疏】四即上諸嚴。卷攝多嚴．重重佛坐。

如來宮殿無有邊　自然覺者處其中　十方一切諸眾會　莫不向佛而來集

【疏】五結歎無盡。主伴雲會。

○第五不思議菩薩。通讚場樹自在德。

爾時不思議功德寶智印菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

佛昔修治眾福海　一切剎土微塵數　神通願力所出生　道場嚴淨無諸垢

【疏】十頌分二。初一總顯。謂宿因願力．深廣難思。神通現緣．生果嚴淨。

如意珠王作樹根　金剛摩尼以為身　寶綱遐施覆其上　妙香氛氳共旋繞　樹枝嚴飾備眾寶

摩尼為榦爭聳擢　枝條密布如重雲　佛於其下坐道場　道場廣大不思議　其樹周迴盡彌覆

密葉繁華相庇映　華中悉結摩尼果　一切枝間發妙光　其光徧照道場中　清淨熾然無有盡

以佛願力如斯現　摩尼寶藏以為華　布影騰暉若綺雲　帀樹垂芳無不徧　於道場中普嚴飾

【疏】後九別顯。分三。初五歎樹具德嚴場。於中初二身榦森聳。次二枝葉蔭映。後一華果芬輝。

汝觀善逝道場中　蓮華寶綱俱清淨　光燄成輪從此現　鈴音鐸響雲間發

【疏】二有一偈。歎場地蓮綱。謂蓮華布地．則下轉光輪。寶綱羅空．則雲間響發。

十方一切國土中　所有妙色莊嚴樹　菩提樹中無不現　佛於其下離眾垢　道場廣大福所成

樹枝雨寶恒無盡　寶中出現諸菩薩　悉往十方供事佛　諸佛境界不思議　普令其樹出樂音

如昔所集菩提道　眾會聞音咸得見

【疏】三有三偈。歎樹自在。初一收入。後二出生。

○第六百目菩薩頌中。雙歎場樹．備德自在。法化宣流。

爾時百目蓮華髻菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

一切摩尼出妙音　稱揚三世諸佛名　彼佛無量神通事　此道場中皆現覩　眾華競發如纓布

光雲流演徧十方　菩提樹神持向佛　一心瞻仰為供養　摩尼光燄悉成幢　幢中熾然發妙香

其香普熏一切眾　是故其處皆嚴潔　蓮華垂布金色光　其光演佛妙聲雲　普蔭十方諸剎土

永息眾生煩惱熱　菩提樹王自在力　常放光明極清淨　十方眾會無有邊　莫不影現道場中

寶枝光燄若明燈　其光演音宣大願　如佛往昔於諸有　本所修行皆具說　樹下諸神剎塵數

悉共依於此道場　各各如來道樹前　念念宣揚解脫門　世尊往昔修諸行　供養一切諸如來

本所修行及名聞　摩尼寶中皆悉現　道場一切出妙音　其音廣大徧十方　若有眾生堪受法

莫不調伏令清淨

【疏】前九偈。各一門。

如來往昔普修治　一切無量莊嚴事　十方一切菩提樹　一一莊嚴無量種

【疏】後一結嚴周徧。並顯可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世主妙嚴品第一(之十)

○第七金燄菩薩頌。歎佛十力功德。一頌一力。下諸經文．屢明十力。是佛不共之德。佛佛等有。菩薩緣此發心。梵行品云。復應修習。一一力中有無量義。悉應諮問。故不可不知。然大般若五十三。顯揚第四。對法第十四。廣辨。今略以七門分別。一立意。二釋名。三自性。四作業。五次第。六差別。七釋文。今初立意者。智論意云。顯佛大人有真實力。令外道心伏。二乘希向。菩薩倣之。能成辦大事。終獲其果。故須辨之。如來唯一諸法實相智力。此力有十種用。故說為十。謂於十境．皆委悉正知故。由時品類．相續分別．有無量力。度人因緣．故但說十。足辦其事。謂以初力．知可度不可度。次業力．知有障無障。以定力．知味著不味著。以根力．知智多少。以欲力．知所樂。以性力．知深心所趣。以至處力．籌量眾生解脫門。以宿命力．分別先所從來。以生死力．分別生處好醜。以漏盡力．知眾生得涅槃。佛以此十．度生審諦。故但說十。第二釋名。初總。後別。今初總名力者。能摧怨敵義。不可屈伏義。故說名力。瑜伽云。與一切種饒益一切有情功能具相應故。畢竟勝伏一切魔怨大威力故。說名為力。對法云。善除眾魔。善記問論。故十名力。十者是數。帶數釋也。別名至文當釋。三自性者。統其文義。應具六種。一最勝體故。決擇分中慧根為性。二引生體。對法兼定。三尅實體。菩薩地云。五根為性。由慧勝故。且說十力。慧為自性。所以但言處非處等智力。不言信進等力。四相應體。對法兼取相應心法四蘊為性。五眷屬體。五蘊為體。定共道共．無漏色等。助為體故。此雖無文．理必應是。遮犯戒垢。助摧怨故。六依此經。融一切法以為其性。無礙法界．理應爾故。四作業者。即是辨相。至文當顯。五次第者。諸文或有前却。各有所由。此文所列次第。與十住全同。淨行品．則界在解前。梵行品．禪定解脫當其第三。宿命居天眼之後。餘同此次。六差別者。為此十力．展轉相望。亦有差別。亦無差別。至文當明。七釋文。然此經宗．異義皆融攝故。一一力中。具攝十力。乃至包盡法界。是以宿命．乃云智包三世。天眼．則見盡法界。非唯見盡。佛眼如空．即是法界。非唯智包。亦能毛孔頓現。業力即觀法性。豈惟但是有為。約門有殊。故他宗不壞。(【校】怨敵．魔怨．摧怨．纂要原作冤敵．魔冤．摧冤。)

爾時金燄圓滿光菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

佛昔修習菩提行　於諸境界解明了　處與非處淨無疑　此是如來初智力

【疏】第一偈。即處非處智力。謂善因樂果．斯有是處。善因苦果．無有是處。惡因苦果等．例上可知。處者。建立義。依義。起義。能建立果。與果為依。能起果法。故立處名。於此正知。故名智力。(【鈔】第一偈下。一釋名。即因果相當．名之為處。若不相當．名為非處。)其作業者。即如實知因之與果。及能降伏無因惡因種種諍論。既徧知已。可度者度。不可度者．為作因緣。文中上半往因。下半顯智力。於諸境界正解明了。即辨此力．通知一切法也。

如昔等觀諸法性　一切業海皆明徹　如是今於光綱中　普徧十方能具演

【疏】第二偈。即過未現在業報智力。瑜伽名自業智力。今言一切業者。謂於三世中善等三業．及順現等．皆名自業。於自所作受用果業．如實知故。與初何別。若正了知所造善等業．感愛等果。此由初力。若了能造善惡等業．感愛等果。是自業力。文中上半往因。下半現果。(【鈔】與初何別下。次辨差別也。初力約所造。自業約能造。此猶未了。云何能所。謂以人望業。已殺等竟。此殺等業。必招於果。名為所造。此人若行於殺。必墮地獄。此名能造。即上自業。各隨善惡而感果故。即是作業。)

往劫修治大方便　隨眾生根而化誘　普使眾會心清淨　故佛能成根智力

【疏】第三偈。即根勝劣智力。謂信等五根。此軟中上。名為勝劣。於此正知。及能於彼如應如宜。為說正法。即是作業。偈中三句往因。一句今果。

如諸眾生解不同　欲樂諸行各差別　隨其所應為說法　佛以智力能如是

【疏】四即種種解智力。亦名勝解。謂若從他起信以為其先。或觀諸法以為其先。成軟中上愛樂。名種種勝解。亦名為欲。欲為信喜好樂。如或貪財利。或好名聞。好定。好慧。種種不同。如來正知。令捨不淨。增長於淨。此與前根何異。根約宿成。智有多少。解約現起。好樂不同。論云。若照諸根為先。彼彼法中。種種意樂。是根智力。若正分別意樂差別。是解智力。在文可見。(【鈔】此與前根下。三辨差別。此有二解。一約宿現起別故。智論云。以二種欲。作上下根因緣。故十地論．中。別歎根欲。如有根無欲。能解不樂。有欲無根。雖聞不解。二論云下。即瑜伽揀。依根起樂。即是根力。正分別欲樂。即名解力。)

普盡十方諸剎海　所有一切眾生界　佛智平等如虛空　悉能顯現毛孔中

【疏】五即種種界智力。界即性也。謂或一二三四五乘性等。或貪嗔癡等分行等。乃至八萬四千行。名種種性。性即種子。解即現行。偈云。悉能顯現毛孔中者。謂非唯佛智如空。包納眾生之性。毛孔內空。亦現眾生之界耳。(【鈔】謂非唯佛智者。此有二種超勝之相。尋常界力。但以佛智能知。能所不同。今云佛智平等如虛空。則眾生之界。皆是如來智中之物。此為一勝。二者智能包納。猶是智類。今毛孔頓現。則細色能收。良以色性智性。融無礙故。以性融相。為華嚴宗之界力也。)

一切處行佛盡知　一念三世畢無餘　十方剎劫眾生時　悉能開示令現了

【疏】六即一切至處道智力。論名徧趣行智力。徧即一切。趣即至也。行即道也。謂諸眾生種種所行。若出離行。不出離行。各能至果。如行有漏行。生五道中。行無漏行。至涅槃果。名徧趣行。初力處對非處。此中但明至處。又初力指因為得果之處。此約果是酬因之處。故不同也。經中初句總標。次一念。即能知迅速。下十二字。所知時處。後一句。委悉開示。

禪定解脫力無邊　三昧方便亦復然　佛為示現令歡喜　普使滌除煩惱暗

【疏】七即禪定解脫三昧智力。淨行品中。加於染淨。通漏無漏故。佛皆善知。及知依此所得諸果。故名智力。偈中上半所知。下半善用。言佛為示現者。示其諸定。現三神變。令有情喜。使滌煩惱。即令去染而得清淨。

佛智無礙包三世　剎那悉現毛孔中　佛法國土及眾生　所現皆由隨念力

【疏】八即宿住隨念智力。謂過去境。本生本事。住宿世故。名為宿住。於此宿住而起隨念。念俱行智。名宿住智力。瑜伽云。若知前際隨念一切趣因。是徧趣力。若知前際名姓苦樂等事。名宿住力。(【鈔】八宿住力中。初釋名。兼顯作業瑜伽云下。辨差別。謂有問言。宿住智中。知彼修因。則與徧趣何異。答中有三。初依瑜伽正答。謂唯知因。是徧趣行。兼能知果。即宿住攝。名姓苦樂者。瑜伽知過去所有自體。有八言說句。一如是名。二生類。三種姓。四飲食。五受苦樂。六長時。七久住。八壽量邊際。今但列三。等取餘五。)文中初句。標能念。智包三世者。三世全在佛智之中。况於隨念。不知三世。從門別故。但云宿住。剎那悉現。即包現之時極促。現毛孔中。即能現之處至微。第三句。即所現所念之事廣。第四句。結歸智力。非唯能念。亦能現也。

佛眼廣大如虛空　普見法界盡無餘　無礙地中無等用　彼眼無量佛能演

【疏】九天眼智力。獨此從所依以立名也。若從境者。瑜伽名生死智力。謂死此生彼。墮善惡趣。大小好醜。皆能正知。知前際生死。名為宿住。要知後際。得此力名。今文乃云佛眼者。若約五眼。餘眼在佛。皆佛眼故。此非經宗。今依十眼。佛眼能見如來十力故。故此一力。即攝十力。舉一為例。餘九皆然。(【鈔】五眼十眼。如離世間品。)文中初句體大。次句用廣。次句用勝。以無等故。後句結其甚深。故唯佛能演。既言普見法界。非局未來。約宗別故。於未來門。普見法界也。

一切眾生具諸結　所有隨眠與習氣　如來出現徧世間　悉以方便令除滅

【疏】十漏盡智力。於自解脫。無惑無疑。亦知眾生漏盡涅槃。於此正知。名為智力。文中初二句所斷。諸結即現行。隨眠即種子。習氣即餘習。二乘不能盡習。亦不能盡他漏。故不名力。後半顯佛能滅。(【鈔】文中下。一釋文。以漏盡無濫。故不辨差別。餘習有四。謂貪嗔癡慢。貪習如迦留陀夷。嗔習如身子。癡習如周利槃特。慢習如畢陵伽婆蹉。曾無教說見疑習。疑見有習。不見理故。通說或有耳。)然上十力。智即是體。力即是用。然智即力。更無別性。然此十力。望於自事。各於自事中大。如水能淨。如火能燒。各有自力。若約總攝。初力為大。若約辦得。涅槃漏盡為大。若以無礙解脫而為根本。則平等平等。

○第八法界頌中。歎佛往修十度行滿。今得果圓。

爾時法界普音菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾會海已。即說頌言。

佛威神力徧十方　廣大示現無分別　大菩提行波羅蜜　昔所滿足皆令見

【疏】十一頌分二。初一總。餘十別。今初也。佛威神力略有三類。一者俱生力。謂風不動衣等。二者聖威力。謂通明等種種功德。三者法威力。謂波羅蜜圓滿法力。(【鈔】佛威神力者。即當瑜伽三十七中。彼有二類。初列三種云。一聖威力。二法威力。三俱生威力。次又云。復有五種。一神通威力。二法威力。三俱生威力。四共二乘威力。五不共二乘威力。彼廣釋相。今疏引三。不依彼次。及至釋文。二處參用。風不動衣等。即五中俱生。俱生有多。謂佛菩薩。常右脅臥。如師子王。雖現安處草葉等蓐。一脅而臥．曾無動亂。一切如來應正等覺。雖現睡眠。而無轉側。大風卒起。不動身衣。行如牛王。步如師子等。今但云風不動衣等。等取餘事。)令五根中．無諸非淨。四支百節．有無量力。故名堅固不可壞法身常身無邊之身。言徧十方者．即無邊身。廣大示現．謂變化身。無分別者．平等智身。大菩提行者波羅蜜身。昔所滿足者．眾行先成。皆令見者．大果今出。(【鈔】令五根下。辨其果相。彼法威力中。諸度各有四相。一斷所對治。二資糧成就。三饒益自他。第四辨果。果各不同。施得大財寶．朋黨眷屬。戒生人天。忍臨終之時．心無憂悔。生於天界。進得愛樂殊勝士夫功業。定得神通。生淨慮天。慧果能離煩惱所知二種重障。上瑜伽中。多是近果。又是別明。今是究竟之果。又是總明。無諸非淨．即離繫果。百節有力．是施等果。堅固不壞．是戒度果。故普眼長者．以十度因．成十身果。徧十方下。疏以經文。會上果義。)二有十頌別顯。一頌一度。皆上半往修因。下半今得果。十度之義。十行十地。一經始末．亦多辨之。須粗識其相。略啟十門。一釋名。二出體。三辨相。四建立。五次第。六相攝。七修證。八約教。九觀心。十釋文。今初又二。先通名。後別稱。今初通稱波羅蜜多者。唯識云。要七最勝之所攝受。方可建立波羅蜜多。一安住最勝。謂要安住菩薩種性。二依止最勝。謂要依止大菩提心。三意樂最勝。謂要慈愍一切有情。四事業最勝。謂要具行一切事業。五巧便最勝。謂要無相智之所攝受。六迴向最勝。謂要迴向無上菩提。七清淨最勝。謂要不為二障間雜。即三時無悔。若七隨闕。非到彼岸。故此十度。應各四句分別。其別稱及出體。三辨相。至文當釋。(三時無悔者。此乃大乘法師釋論意也。悔即煩惱。由不了故。即是所知。又即此悔心。障於真智。亦所知也。四句分別者。一是施非度。不與七勝相應施故。二是度非施。隨喜他施。具七勝故。三亦施亦度。具七勝故。四非施非度。隨喜他施。不與七勝共相應故。)四建立者。為十地中對治十障。證十真如。故但有十。為對六蔽。漸修佛法。漸熟有情。故但說六。六中前三增上生道。感大財體及眷屬故。後三決定勝道。能伏煩惱。成熟有情。及佛法故。又前三饒益有情。施財不惱。忍彼惱故。後三對治煩惱。勤修加行．永伏永滅故．又由前三故．不住涅槃。由後三故．不住生死。能為無住涅槃資糧。後唯四者。助六令滿。方便助前三。願助精進。力助靜慮。智助般若。如深密說。五次第者。謂由前前．引發後後。及由後後．持淨前前。又前前粗。後後細。易難修習。次第如是。(五次第門．此曲有四。謂由前前下。即初引發門。謂由行施．引發持戒。由持戒故．引發忍等。二攝持門。布施本欲益他。持戒不惱於彼。彌令施淨等。故云及由後後．持淨前前。三粗細門。布施則粗。持戒則細。戒望於忍。戒則為粗。忍則為細等。故云前前粗．後後細。前九並為前前。從戒至智．並名後後。一一相望。故致重言。初一唯前。後一唯後。中間八度。遞為前後。四難易門。亦結通上三也。上之四門．並如瑜伽對法所辨。)六相攝者。此十．一一皆攝一切波羅蜜多。互相順故。般若論云。檀義攝於六。資生無畏法等。(資生無畏法等者。等取下半云。此中一二三。名為修行住。謂施有三種。一財。二無畏。三法施。財即資生。正是檀度。故云此中一也。無畏攝二。謂尸不惱彼。忍受彼惱。皆無畏相。故云二也。法施攝三。謂進。定。及慧。決定勝道。漸熟佛法。是法施相。故云三也。即十八住中修行住也。今此經文。乃會釋今意。是圓教故。非唯要約相順相類。以理融故。法爾一攝一切行也。)七修證者。五位通修。佛方究竟。十約因位。總有三名。謂初無數劫。施等勢力尚微。被煩惱伏。但名波羅蜜多。第二劫去。勢力漸增。能伏煩惱。名近波羅蜜多。第三僧祇。勢力轉增。能畢竟伏一切煩惱。名大波羅蜜多。故上下文中．屢言廣大波羅蜜也。八約教者。諸教可思。此教要須一一融攝。徹果該因。(八約教者。謂小乘不成波羅蜜多。無七最勝故。始教要是菩薩種性人方有故。又各有體性。或說俱空。終教一一皆從真如性功德起。頓教一一皆不可說。謂不施不慳。不戒不犯。不忍不恚。不進不怠。不定不亂。不智不愚等。一切皆絕。若十若六．皆悉亡言。圓教如文。)九觀心者。可以意得。(九觀心者。謂一念相應心捨。則具十度。捨而不取謂施。不為過非所汙即戒。忍可非有為忍。離身心相為進。寂然不動為定。決了無生為慧。雖空不礙知相為方便。希齊佛果是願。思擇不動為力。決斷分明為智。一念方等．十度頓圓。縱七最勝．亦在一念。可以思準。欲令行者。即之於心。是故結云。可以意得。)

昔於眾生起大悲　修行布施波羅蜜　以是其身最殊妙　能令見者生歡喜

【疏】十釋文中．第一偈明施度。輟己惠人．名之為施。即以無貪．及所起三業而為其性。此有三種。謂財。法。無畏。(【鈔】十釋文中．一一偈疏。多皆有四。一釋名。二出體。三辨相。四釋文。唯識併在一處。出體。謂施以無貪及所起三業為性。戒以受學菩薩戒時三業為性。忍以無嗔精進審慧及彼所起三業為性。精進以勤及所起三業為性。靜慮但以等持為性。後五皆以擇法為性。謂是根本後得智故。辨相亦併居一處。今隨文配屬。以相映易了耳。即以下。出體。無貪．即善十一中一法。要由無貪相應思．於自身財．方能惠捨。然三施體．大意多同。)上半因中。大悲行施。已該此三。此悲亦是七最勝中前三最勝。下半果中財能資身。無畏益心。法資法身。故得果身．身最殊妙。三皆悅物。故見者必喜。亦由具七最勝。故身殊妙也。

昔在無邊大劫海　修治淨戒波羅蜜　故獲淨身徧十方　普滅世間諸重苦

【疏】二戒度。防非止惡。名之為戒。即受學菩薩戒時三業為性。戒有三種。律儀．攝善．得淨身果。攝眾生戒．能除物苦。徧十方者。無作戒身．等眾生故。(【鈔】二戒中。初名防其未非。止已起惡故。即受學下。次出體。大論。律儀以七眾別解脫戒．在家出家戒為體。即唯二業。謂表無表。不說語故。若攝善法戒者。謂諸菩薩受律儀後。一切所作。為大菩提。由身語意。積集諸善以為其體。今疏通三聚。及與受隨。故云三業。攝眾生戒．居然通三。戒有三種下。三釋文。即當辨相。律者法律。儀者儀式。於不善法而能遠離。及防護故。故攝論名為依持戒。依是能有集諸佛法．無罪益生故。)

往昔修行忍清淨　信解真實無分別　是故色相皆圓滿　普放光明照十方

【疏】三忍者。堪受諸法。未能忘懷．名之為忍。此約生忍。又忍即忍可。忍即是慧。雙忍事理。即以無瞋精進審慧及彼所起三業為性。忍亦有三。謂耐怨害忍。安受苦忍。諦察法忍。(【鈔】即以下。出體。無瞋精進．即善十一中二。審慧．即別境五中慧。所以有此三者。大論云。自無憤勃。不報他怨。亦不隨眠。流注相續。是名菩薩耐怨害忍。即以無瞋及三業為性。若安受苦忍。即精進三業為性。若諦察法忍。即審慧三業為性。故此三業。通於三忍。餘三各配其一。故有三耳。)偈云。信解真實．即諦察法也。色相圓滿．前二忍果。放淨光明．第三忍果。

往昔勤修多劫海　能轉眾生深重障　故能分身徧十方　悉現菩提樹王下

【疏】四精進。練心於法．名之為精。精心務達．目之為進。以勤及所起三業為性。亦有三種。一被甲。二攝善。三利樂。(【鈔】被甲．即大誓願。攝善．即方便進趣。利樂．即勤化眾生。)初句通前二。以被甲精進．瑜伽釋云。設千大劫為一日夜。處於地獄。為脫一眾生故。次句即第三。下半通三果也。因既離身心相。故果能身徧十方。

佛久修行無量劫　禪定大海普清淨　故令見者心歡喜　煩惱障垢悉除滅

【疏】五禪那。梵云禪那。此云靜慮。即以等持為性。亦有三種。謂安住。引發。辦事。(【鈔】五禪中。初釋名。靜揀散心。慮揀無慧。止觀均故。即以下。二出體。即三摩地。雖是別境心所之一。今約定說．不通散心。故不說三業。對法論云。起三業自在用時．所有一切種常安住。即通三業。以約用故。亦有三種下。三辨相。言安住者。安住現法樂住故。無性云。離見慢等。得清淨故。言引發者。引神通故。言辦事者。辦利有情事故。)既引起神通。辦利生事。故見者深喜。現法樂住。諸惑不行。又資慧斷惑．故見者惑滅。

如來往修諸行海　具足般若波羅蜜　是故舒光普照明　克殄一切愚癡暗

【疏】六般若者。般若梵言。此翻為慧。推求諦理．名之慧也。此及後四．皆擇法為體。亦有三種。一生空無分別。二法空無分別。三俱空無分別。攝論以加行．正體．後得．為三。約六度說。瓔珞以照有照無及照中道而為三者。惟約法空三觀之義。至下當明。(【鈔】此及下。二出體。以後五體同故。故唯識云。後五皆以擇法為體。說是根本後得智故。意云。以根本智為第六體。後之四體．皆後得故。此依勝說。)慧導萬行．故云修諸行海。言具足者。具上三也。因如有目。故果獲身智二光。能滅諸闇。(慧導萬行下。四釋文。謂萬行不得般若．照體空寂．不成彼岸故。因如有目者。智度論云。五度如盲人。般若如有眼。故見夷途。開導萬行。御心中道。至一切智城。即其義也。)

種種方便化眾生　令所修治悉成就　一切十方皆徧往　無邊際劫不休息

【疏】七方便者。即善巧也。方謂方法。便謂便宜。下四但各二種。今初。謂迴向方便。拔濟方便。(【鈔】今初下。別明此度。謂由大智故．迴前六度向大菩提。由大悲故．迴前六度拔濟有情。故無性云。不捨生死而求菩提。)文云。種種化生．則拔濟善巧。所修成就．兼於迴向菩提。所化無邊．果得十方而橫徧。為物取果．豎窮來際而不休。

佛昔修行大劫海　淨治諸願波羅蜜　是故出現徧世間　盡未來際救眾生

【疏】八願者。即希求要誓。有義。以欲．勝解．及信為性。亦有二種。謂求菩提願。利樂他願。(【鈔】有義下。次出體。前雖總出。此一有異。故復別用此三為性。三法正是願之性故。謂願者希求。希求即欲。要於前境．正信印持。方希求故。其後得智．但是所依。依此起願耳。)由初願故．出現世間。由後願故．救生不息。

佛無量劫廣修治　一切法力波羅蜜　由是能成自然力　普現十方諸國土

【疏】九力者。不可屈伏故。隨思隨修．任運成就。亦有二種。謂思擇。修習。今言法力。即思擇諸法而修習故。攝論．由此二力．令前六度．無間現前。經云。成自然力。即無師而成。不習而無不利。何能壞哉。

佛昔修治普門智　一切智性如虛空　是故得成無礙力　舒光普照十方剎

【疏】十智度。決斷名智。謂如實覺了。亦有二種。謂受用法樂智。成熟有情智。無性論云。由施等六．成此智。復由此智．成立六種．名受法樂。由此妙智．能正了知。此施戒等。饒益有情。(【鈔】亦有下。次辨相。此相難見。故引論釋。但引釋論。本論但云。謂由前六．成立妙智。受用法樂。成熟有情。若天親云。由般若波羅蜜無分別智故。成立後得智。復由此智。成立前六波羅蜜多。由此自為。與同法者．受用法樂。成熟有情。大意亦同也。)經云普門智。總含二智。別配．即初句．成熟有情。次句．即受用法樂。此二無二．故成無礙力。舒光普照。

○第九雲音頌。述菩提樹摩尼果中。歎佛往修十地行果。

爾時雲音淨月菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切道場眾海。即說頌言。

神通境界等虛空　十方眾生靡不見　如昔修行所成地　摩尼果中咸具說

【疏】十一頌分二。初一總舉。謂佛果大用。由昔地行．及結說處。餘十次第．各述一地。地義當品廣明。今皆略述而已。

清淨勤修無量劫　入於初地極歡喜　出生法界廣大智　普見十方無量佛

【疏】初地略述四義。一加行多劫。諸論皆說地前為一僧祇。已為無量。更有異說．恐厭繁文。二標入地名。三出生廣智。謂生如來家．見法實性。得妙觀察．平等性智故。四普見佛海。同下願智果中。(【鈔】恐厭繁文者。謂仁王下卷奉持品說。伏忍下中上。下忍初賢一僧祇。中忍次賢兩僧祇。上忍亞聖三僧祇。初地四僧祇。乃至七地有十。八地千。九地萬。十地百萬僧祇。故地前已經三阿僧祇。經中多說三阿僧祇成佛者。以下中忍位．菩薩相隱。上賢之位．菩薩相顯。所以特言經三僧祇。地前菩薩．二乘聖者。見初入地。皆謂究竟。故說三祇成等正覺。亦佛隨宜。故寶雲經云。實經無量阿僧祇劫。華藏品初。當更會釋。得妙觀察者。由破分別我執。第七不與四惑相應。成平等性。已證真如。於多百門．已得自在。成妙觀察。未捨異熟識體。不得大圓鏡智。異熟既存。眼等五根是異熟生故。亦未得成所作智。此二直至佛果方得。)

一切法中離垢地　等眾生數持淨戒　已於多劫廣修行　供養無邊諸佛海

【疏】二地四義。一舉法標名。二別地行相。三修行時分。四供佛多少。

積集福德發光地　奢摩他藏堅固忍　法雲廣大悉已聞　摩尼果中如是說

【疏】三地四義。一舉法標名。世間中極．云積福德。二修諸禪定。三忍度偏多。四聞持廣博。(【鈔】世間中極者。前三地寄同世間故。)

燄海慧明無等地　善了境界起慈悲　一切國土平等身　如佛所治皆演暢

【疏】四地四義。一歎慧標名。世無等故。二了道品境。異凡夫故。三起慈悲。異小乘故。四淨身土。離身見故。(【鈔】離身見者。寄出世初。同須陀洹故。又初地斷分別身見。四地斷俱生身見故。)

普藏等門難勝地　動寂相順無違反　佛法境界悉平等　如佛所淨皆能說

【疏】五地四義。一標入地。謂積集福智．故云普藏。十平等心．故曰等門。二標地名。三真俗極違．會令相順。四諦法俗境．無不等觀。(【鈔】十平等心者。三十六經。入五地有十心。一於過去佛法平等清淨心。二未來。三現在。四戒。五心。六除見疑悔。七道非道智。八修行智見。九於一切菩提分法上上觀察。十教化一切眾生。皆有平等清淨心。四諦法俗境者．良以十重觀四諦故。四地出世。五地卻入。云觀俗境。)

廣大修行慧海地　一切法門咸徧了　普現國土如虛空　樹中演暢此法音

【疏】六地有四。一歎行。二標名。三正顯行相。即了緣起法。四明地用。得十空三昧故。(【鈔】得十空三昧者。即六地末云。)

周徧法界虛空身　普照眾生智慧燈　一切方便皆清淨　昔所遠行今具演

【疏】七地有四。一先標果用。二照達羣機。三雙行巧攝。四寄行標名。

一切願行所莊嚴　無量剎海皆清淨　所有分別無能動　此無等地咸宣說

【疏】八地四義。一別地行相。二明淨土果。三略釋地名。四歎地結說。

無量境界神通力　善入教法光明力　此是清淨善慧地　劫海所行皆備闡

【疏】九地四義。一標地作用。二善達教法。三標示地名。四廣行多劫。

法雲廣大第十地　含藏一切徧虛空　諸佛境界聲中演　此聲是佛威神力

【疏】十地有四。一標起地名。二含藏法雨。三能蔽如空粗重。四深廣難測。故云佛境。諸偈多有結說。文並可知。

○第十善勇猛菩薩十頌。(【校】頌下南藏嘉興藏疏本．續藏及金陵會本．均有歎佛體用應機自在德。)

爾時善勇猛光幢菩薩摩訶薩。承佛威神。觀察十方。即說頌言。

【疏】文分為三。初一總顯。次八別明。後一結歎歸佛。一一頌中．各有四義。

無量眾生處會中　種種信解心清淨　悉能悟入如來智　了達一切莊嚴境

【疏】今初總歎佛。令物悟入福智。有四義者。一多眾。二心異。三悟智。四了福。莊嚴即福也。亦通二嚴。皆佛令爾。故顯眾德．即為歎佛。

各起淨願修諸行　悉曾供養無量佛　能見如來真實體　及以一切諸神變

【疏】別中。一見佛體用。亦四義。一起願。二具行。三見體。四見用。

或有能見佛法身　無等無礙普周徧　所有無邊諸法性　悉入其身無不盡

【疏】二見法身。一勝故無等。二淨故無礙。三大故周徧。四深廣故包含。

或有見佛妙色身　無邊色相光熾然　隨諸眾生解不同　種種變現十方中

【疏】三見佛色身。一色妙。謂如金等。二相具。十華藏相等。三光盛。謂常放等。四隨機變。謂三尺無邊等。

或見無礙智慧身　三世平等如虛空　普隨眾生心樂轉　種種差別皆令見

【疏】四見佛智身。一無礙。真俗無礙故。二等空。稱法性故。三知根。四巧現。

或有能了佛音聲　普徧十方諸國土　隨諸眾生所應解　為出言音無障礙

【疏】五了佛音聲。一音普徧。二說應器。三言同類。四應無礙。

或見如來種種光　種種照耀徧世間　或有於佛光明中　復見諸佛現神通

【疏】六見佛光明。一多種。二徧照。三見佛。四現變。

或有見佛海雲光　從毛孔出色熾然　示現往昔修行道　令生深信入佛智

【疏】七見佛毛光。一顯光名。二明出處。三示往因。四令信悟。

或見佛相福莊嚴　及見此福所從生　往昔修行諸度海　皆佛相中明了見

【疏】八見佛福相。一見福相。二了福因。三示因體。四明見處。

如來功德不可量　充滿法界無邊際　及以神通諸境界　以佛力故能宣說

【疏】後一結歎德廣。一數多。二深廣。三用普。四結說。謂推功歸佛。謙己無能。(上來總明第八大段座內眾流竟。)

○大科第九天地徵祥。謂動地興供．即是顯證。上來佛成正覺。眾海雲集。各申慶讚。顯佛高深。而下稱機情。上協佛願。故世主為之興供。天地為之呈祥。就文分二。先動地。後興供。令初。

爾時華藏莊嚴世界海。以佛神力。其地一切六種十八相震動。所謂動。徧動。普徧動。起。徧起。普徧起。踊。徧踊。普徧踊。震。徧震。普徧震。吼。徧吼。普徧吼。擊。徧擊。普徧擊。

【疏】文中三。一動處。二動因。三動相。今初。自狹之寬．且云華藏。約下結通．實周法界。(【鈔】自狹之寬者。娑婆為狹。華藏為寬也。)諸天重重。並華藏之內。故云其地。何所不該。(諸天重重下。通妨難。難云。既言華藏地動。華藏之地．乃在大蓮華地面。今娑婆界．當第十三重。曾何是地。設若是地。是娑婆地。即非華藏。故今通云。乃有二意。一以本該末。謂舉華藏。總該剎網故。二十重皆華藏內。况第十三下。豈非地耶。)又染淨融故。雖標摩竭。而地震華藏。二以佛神力一句動因中。就主顯勝．但明佛力。感應道交．亦由物機。然汎明動因．總有其十。今當轉法輪。亦兼成道。餘如別章。(餘如別章者。即教義分齊中明。謂智論引長阿含第二云。有八因緣。一大水動時動。二尊神試力時動。三如來入胎時動。四出胎。五成道。六轉法輪。七息教。八涅槃時。九依增一二十八．更加大神足比丘心得自在．乃至觀地無相．故令地動。十智論云。授菩薩記．當於此界作佛之時。地神喜故。所以動也。)三其地下動相者。震即是聲。動即是形。聲兼吼擊。形兼起踊。故有六種。此六各三。成十八相。搖颺不安為動。自下漸高為起。忽然騰舉為踊。隱隱出聲為震。雄聲郁遏為吼。砰磕發響為擊。十八相者。唯一方動．直爾名動。四方若次第．若一時動者．名為徧動。若八方次第．或一時動．名普徧動。又四方．八方．十方．如次名三相動。又一方獨動。十方次第動。十方同時動。又為三相。餘五例之。然動何所為。依勝思惟梵天經。所為有七。一令諸魔怖故。二為說法時大眾心不散亂故。三令放逸者生覺知故。四令眾生知法相故。五令眾生觀說法處故。六令成熟者得解脫故。七令隨順問正義故。此上七緣．正是今經所為。地論有四。非當此文。上約外器。若心地．聖賢地．法性地．亦有震動等義。可以虛求。

○二興供。

此諸世主．一一皆現不思議諸供養雲。雨於如來道場眾海。所謂一切香華莊嚴雲。一切摩尼妙飾雲。一切寶燄華網雲。無邊種類摩尼寶圓光雲。一切眾色寶真珠藏雲。一切寶栴檀香雲。一切寶蓋雲。清淨妙聲摩尼王雲。日光摩尼瓔珞輪雲。一切寶光明藏雲。一切各別莊嚴具雲。如是等諸供養雲。其數無量。不可思議。此諸世主．一一皆現如是供養雲。雨於如來道場眾海。靡不周徧。

【疏】文三。一標數。同生之眾．亦得稱主。為物依故。

二所謂下。略列。

三此諸下。結徧。(已上天地徵祥竟。)

○大科第十結通無盡。

如此世界中．一一世主．心生歡喜如是供養。其華藏莊嚴世界海中．一切世界所有世主．悉亦如是而為供養。其一切世界中．悉有如來坐於道場。一一世主．各各信解。各各所緣。各各三昧方便門。各各修習助道法。各各成就。各各歡喜。各各趣入。各各悟解諸法門。各各入如來神通境界。各各入如來力境界。各各入如來解脫門。

如於此華藏世界海。十方盡法界虛空界一切世界海中．悉亦如是。

【疏】文分有二。一結華藏內。二結華藏外。前中亦二。先舉此界。

二其華藏下。類華藏中一切世界。於中三。初類眾海興供。一切世界者。謂華藏中有十不可說佛剎微塵數世界種。一一種中．各有不可說不可說佛剎微塵數世界。彼等一切諸世界中．悉有世主而為供養。

二其一切下。類佛坐道場。然有二義．一彼諸世主．各供當處之佛。二彼諸世主．亦供此佛。此佛亦坐彼界道場。

三一一下。類結大眾得法。於中有十一句。為聞法得益。得益有三。一聞益。各各信解故。謂信其言而解其義。二思益。謂於所對審緣慮故。三修益。修益有七。一修門。謂三昧方便故。二修法。謂資糧助道故。三修果。契理成就故。四修益。隨有所得．成法喜故。五修轉。各各趣入無量乘門。及眾生界故。六修同。悟解法門．合先聖故。七修極。修極有三。一大悲極。入佛神通境。入佛神通境．但為益生故。此成恩德。二大智極。入佛力境。如來力境．悲智超絕．無能及故。成佛智德。三自在極。入如來解脫門。盡一切障。心境自在。成佛斷德。亦即是前諸解脫門。

二如於此下。結華藏外。謂以華藏例於法界。各有此會。同為一大法界會。方是華嚴無盡說耳。(上來十段總明教起因緣分竟。)

【論】從爾時華藏莊嚴世界海已下。有二十一行經。明動地興供。於此一段經文．其意有七。一明舉世界之名。二推佛神力。地六震動。三世主興供．歡喜。四明以此例同多土。五明佛徧興於世。六明世主各隨自解。七明法會興供．普同十方。問曰。何為地動。答曰。其地動。大意有五。一此會大眾得道。二智人出現。三智人去世。四世間災變。五得道歡悅。此明大眾獲益歡悅故地動。推佛神力者。明師弟之敬．推德於上。問曰。何故於此段中地動興供。答曰。為至此中一段。明初會中常隨佛眾。當境之內神天眾。及如來座內古今諸佛同因眾。菩提樹內流光眾。并如來宮殿內大悲眾。如是當佛自眾來集。復得益。及賀佛出興。眾心喜動。地亦隨動故。此明初會當境之內．大集一終。然後面門放光。普集他土。亦來此會。此是無自他中他也。以明化儀主伴。此乃龍行雲應。法事合然。為化眾生．軌模如是。以真法性．塵剎普周。一剎那之中．三世同際。還以一多相容不同門．該括如是。放光集眾。意令知佛境界。相參無二。已上是初成正覺。顯示五位行門。一終因果。此一部之經．總有六重因果。一從世主妙嚴品。及至華藏世界品五品經。明初成正覺。顯示五位行門報得。及示現入法一重因果。二毗盧遮那品．是古佛因果。引古證今。明佛佛相襲。道不虛來。三第二會普光殿。顯示十信因果。四從須彌之頂。直至離世間品。顯菩薩證修因果。五入法界品。明古今本法不思議因果。此是一切諸佛共所乘宗。為一切佛之本體。眾生同具。只為迷之。六覺城東會。明顯示菩薩利生行門。善知識攝生形狀法則．進修因果。若但說其法。在行猶迷。此經前後六度。總舉解行證修因果。令使啟蒙易解。不滯其功。(世主妙嚴品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

如來現相品第二(之一)

○將釋此品。四門分別。一來意。二釋名。三宗趣。四釋文。然下諸品。多用此四。若有增減．至文當辨。今初來意。

【疏】來意中二。先分來。後品來。今初三分之中．自下正宗。由致既彰．正宗宜顯。故次來也。四分之中．已明教起因緣。次辨說法儀式。故次來也。二品來者。曲有二義。一前辨眾集。今顯疑現相。二前明舊眾。今辨新集。故次來也。(【鈔】四分。即舉果勸樂生信等四分。以四分科。第一會名舉果勸樂生信分。六品。分三。初品明教起因緣分。次二品明說法儀式分。後三品。正陳法海分。初分已竟。次有說法儀式二品經來。此是四分科中。第一分內。三分之中。第二分來。舉其大科。故云四分之中。對前序正流通三故。)

○二釋名。

【疏】釋名者。一分名正宗者。正陳宗旨。揀序流通。若四分中．名舉果勸樂生信者。舉依正果。勸物信樂。是故亦名所信因果。亦名說佛依果會。以從多說故。(【鈔】以從多說者。此通妨難。然有二妨。一云以文從義科中。名所信因果。經中復有遮那品因。何以問答相屬科中．但名舉果勸樂生信分。隨其本會科中．但名說佛依果會耶。故此答云。以多說果。以因少故。如河少水．亦名無水。如乳有水．但名為乳。勸物信樂．宜舉果故。第二妨云。上云舉佛依正二果。勸物信樂。何故隨會但云說佛依果會耶。故此答云。多說依果。少說正故。亦以本意在於依果．正報之果．第二會去．方始說故。)二品名者。如來是能現之人。相是所現之法。現通能所。能所合說。體用雙陳。以立其稱。然如來現相．各有五義。以成其十。如來五者。一就理顯。謂法性名如。出障名來。二唯就行。瑜伽云。言無虛妄．故名如來。涅槃三十二。亦同此說。三理智合說。轉法輪論云。第一義諦名如。正覺名來。正覺第一義諦。故名如來。此與成實大同。四離相說。般若云。如來者。無所從來。亦無所去。故名如來。五融攝說。謂一如無二如。若理若智。若開若合。無不皆如。故名為如。如外無法。來亦即如。如是來者。是真如來。現相五者。一現面門光相．召十方眾。二現眉間光相．示說法主。三振動剎網．以警羣機。四佛前現華．表說依果。五白毫出眾．表教從佛流。如是等相．是如來現相。品中辨此。故以為名。

○三宗趣。

【疏】宗趣亦二。一分宗。三分正宗．已如上說。四分之宗．即以佛果無邊剎海．具三世間．無盡自在。故以為宗。令諸菩薩．生淨信修行涉求．以之為趣。二品宗者。以光相表示為宗。令上智玄悟為趣。(【鈔】即以佛果者。然華藏品．猶自有邊。有金輪山。蓮華外故。此外更有別剎海故。而彼文云。法界無差別。已無邊矣。况世界成就品云。十方剎海叵思議。佛無量劫皆嚴淨。為化眾生使成熟。出興一切諸國土。又偈中云。所說無邊眾剎海。毗盧遮那悉嚴淨。世尊境界不思議。智慧神通力如是。則剎無邊矣。具三世間者。無邊剎海．即器世間。毗盧徧興．即智正覺。剎網所持。如來所化。即眾生世間。言自在者。三種世間．互相即入。隱顯重重。皆無礙故。華藏偈云。華藏世界所有塵。一一塵中見法界。寶光現佛如雲集。此是如來剎自在。故無盡之義．即是無邊。况三皆無盡。)

【論】釋此一品。義分為三。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。釋品名目者。此品何故名現相品。為諸菩薩神天眾皆悉已集。嘿思心念請法。問有三十七問。如來知念。即於面門舒光現相。及集十方眾。答前所問。此品之內．如來兩度放光。齒光告眾令集。毫光示法。令信佛境界。及所行因果行門。又諸來菩薩毛孔放光。通為三度放光故。又集十方眾海佛境界相。菩薩境界相。答前眾所問。故名現相品。此經表法及集眾。如來放光。前後總十度放光故。一面門齒光．集他方之眾。二眉間毫光．示果成因。三足下輪中放光．成十信。四帝釋宮中足指端放光．集眾入道．成十住位。五夜摩天宮足趺上放光．成十行門。六兜率天宮膝上放光．成十迴向。七他化天宮眉間毫相放光．成十地。八如來出現品眉間放光．入文殊頂。九口中放光。入普賢口。令此二人．問答如來出現始終因果道理。十法界品中放眉間光．名普照三世法界門。是為十。如隨好光明功德品．常放光明。隨根普照。此光非獨緣五位進修表法也。是常依根攝化光也。

二釋品來意者。此品為前世間主等默念三十七問。此品放光集眾．示其法相。答前眾所問三十七法。此品故來。

三隨文釋義者。復分為二。一長科經意。二科其當品。一長科經意者。自此現相品。乃至普賢三昧品。世界成就品。華藏世界品。毗盧遮那品。此五品經。總是答前三十七問。明舉果勸修分。二科其當品者。於此當品。其意有四。如文具明。

○四釋文。此下二品．說法儀式．是當分方便。即分為二。初現相品為遠方便。後三昧品為近方便。今初一品。大分為六。一眾海同請。二光召有緣。三眾召雲奔。四現瑞表法。五稱揚佛德。六結通無窮。今初。先以五門．料揀諸會請問之殊。次正釋文。

初五門者．一問之有無。二所問法異。三能問人別。四儀式不同。五疑之權實。初中。前二後二。此四會有問。中間五會皆無。謂初會標果起因故問。第二會尋因至果故問。但因有升降。寄六會以答之。果無差別。第七當會答也。然諸會更有問者。並當會別義。以總收之。或重明於前。

非大位問。第八會明因果純熟。故須有問。謂行修無礙。六位頓成。故當會答。第九會明稱性因果。故別有

問。謂俱入法界無差別故。亦當會答。四處都有三百一十句問。謂初及第二．各四十問。第八二百。第九三十。中本廣本．問則難思。

二所問異者。初兩會問．果廣因略。為成信解故。第八會問．因廣果略。為成行故。第九會問。全同初會。而因舉主佛之因。明因是果因。顯唯證故。

三能問人異者。初及第九．皆同生異生二眾齊問。以所問法．眾同依故。第二會中．唯同生問。以所入位．同生勝故。八唯同生一人自問。以造修之行．各自成故。

四請問儀式．復有二義。一約言念。二約通別。初中請有二種。一言。二念。答亦有二。一言答。二示相。交絡相望．應成九句。在文唯四。初會之中．具二問答。謂現相品．長行念請。供聲言請。初光示法主。現華表義。現眾表教。即示相答。三昧品中．以言重請。下之三品．亦以言答。第二會唯念請。如來示相答。菩薩言說答。佛心自在．不待興言。佛力殊勝．現相能答。第八會．言請。言答。此顯菩薩不同佛故。第九會．念請。示相答。顯以心傳心。唯證相應。離言說故。二通別者。初後二會．別問通答。二八兩會．別問別答。又初會亦得是別問別答。次文當明。(【鈔】交絡相望者。一言請．言答。二言請．示相答。三念請．言答。四念請示相答。五言請．言及示相答。六念請．言及示相答。七言念請．言答。八言念請．示相答。九言念請．言說示相答。初四以單望單。次二以單問。對複答。次二以複問．對單答。後一複問複答。今會正當第九。第二會即第六句。第八會即第一句。第九會即第四句。)

第五疑之權實者。問。諸王菩薩．位皆圓極。何得有疑。有云。為眾生疑故。有云。希佛果故。又顯因果懸隔故。然上二解．初權後實。並皆有理。可通餘教。然此經中．若實若權。無非法界之疑。以疑為有力。與所說證為緣起故。此事舊爾。海印頓現．疑之與答。念念常疑。念念常斷。其猶像模。因模之高。成像之下。因模之下。成像之高。緣起法界。理應爾故。(然此經中下。申正義。非斥權實為不當理。但成緣起。有異昔人。言此事舊爾者。法界之中．法爾有此疑與答故。海印頓現者。疑之與答．皆佛現故。由上二義．故疑答皆常。其猶像模者。假以喻顯。以模喻疑。以像喻答。像因模有。答假疑成。)

○次正釋文。文分二別。先長行念請。後供聲偈請。今初文二。先舉人標念。

爾時諸菩薩．及一切世間主．作是思惟。

【疏】謂盡於眾海．皆希佛境。並欲利生。成緣起門。故標同念。(【鈔】皆希佛境．即上實疑。並欲利生．即是權疑。成緣起門．即是正義。)

○二云何下。正顯問端。有四十句。且分二別。前二十句．直爾疑念請。後二十句．引例舉法請。準義。二文皆應具舉。互有影略。不欲繁辭。故下偈中更不引例。合二處文．直爾請說。第二會中．亦有此二。而引例中問．同此直請。正欲顯於諸佛道同。影略之義。(【鈔】正欲顯下。結成上義。既引例直問．皆具四十。明是道同。佛道既同。知文影略。所以要此二勢問者。直請以尊主佛。引例為顯道同故也。)又四十句中．初二十句問果。後十問因。中間十句明化用普周。通問依正染淨因果。前是所求。後是所行。中是所知故。分是舉果。故先問果。(分是舉果下。通妨。對上言因是所行。理合在前。故今答云。分是舉果。故先問果。)據斯義類。亦可分三。今以兩段皆有結請。故但分二。前中亦二。先正疑念。後明結請。今初前十句．問德用圓滿。後十句．問體相顯著。今初十句．文唯有八。偈有神通及自在二問。世界成就品．初答中亦同此有。今文闕者。或是脫漏。或是義含無能攝取之中。攝此二故。故下法界品中闕無能攝取。及與神通。唯有自在。故此三事．合則可一。開則為三。故出沒不同。

云何是諸佛地。

【疏】初佛地者。即智德分位。(【鈔】即智德者。正是出體。非斷德故。言分位者。便彰地義。)然此經宗．通收萬德。故廣則無量。略有十種。如上所引同性經說。然體不出五。謂清淨法界及與四智。以斯五法．說大覺性。具如佛地經。及彼論說。然要唯有二．無所不攝。謂真理．妙智。融而無二．是諸佛地。並有生成住持功能。故名為地。(釋名有三義。一能生萬德。二成熟自他。三任持萬德。萬德依住故。如下十地中明。)此句為總。該攝諸德。下明佛果．皆答斯問。

云何是諸佛境界。

【疏】二佛境界下諸句。皆別明佛地之德。言境界者。悲智所緣故。亦分齊故。廣亦無量。略有十種。如出現．及問明．不思議品。廣說。

云何是諸佛加持。

【疏】三佛加持者。謂佛勝力任持。令有所作。廣亦無量。略有十種。如不思議法品。及法雲地說。離世間中．十種佛所攝持。亦其例也。然不出三類。一如加持化身．及舍利等。二如加耆域入火不燒等。三如加非情作佛事等。此與神通寬狹不同。謂六通中．唯神境一。有加持故。今此加持．即是神力。(【鈔】一如加持等者。如此類甚多。謂化現多身。隨所樂見。碎身舍利。一興供養。千返生天。全身舍利。如多寶佛。即是如來力持身也。如出現品．醫王留身喻等。二如加耆域者。即涅槃第三十。南經二十八經云。我於爾時。往瞻婆城中。時彼城中。有大長者。無有繼嗣。供事六師。以求子息。於後不久。其婦懷孕。長者知已。往六師所。歡喜而言。我婦懷孕。男耶女耶。六師答言。必是其女。長者聞已。心生愁惱。長者即至佛所．問佛言。世尊。我婦懷孕。六師相言。生必是女。是事云何。佛言。長者。汝婦懷孕。是男無疑。其兒生已。福德無比。六師聞已。心生嫉妒。乃以菴羅果。和合毒藥。授其長者。令其妻服。語云。若服此藥。兒則端正。產者無患。服已便死。送至城外。以火焚之。如來知之。便往塚間。長者難言。所言無二．可名世尊。母已終亡。云何生子。我言。長者。汝於爾時。都不見問母命長短。但問所懷。為是男女。諸佛如來．發言無二。是故當知。定必得子。是時死屍。火焚腹裂。子從中出。端坐火中。猶如鴛鴦。處蓮華臺。我於爾時。尋告耆婆。汝往火中。抱是兒來。六師止之。耆婆言。如來使我入阿鼻地獄。所有猛火．尚不能燒。况世間火。爾時耆婆前入火聚。猶入清涼大河水中。抱持是兒。還詣我所．授兒與我。我受兒已。告長者言。一切眾生．壽命不定。如水上泡。眾生若有重業果報。火不能燒。毒不能害。是兒業報。非我所作。長者請佛立字。佛言是兒生於猛火之中。火名樹提。應名樹提。爾時會中．見我神化。無量眾生發阿耨多羅三藐三菩提心。故云如加耆婆入火。則入火之言．兼於二事。一如向緣。二如耆婆所言。佛令入阿鼻地獄。猛火不燒。復有一緣。即令入地獄。問提婆達多事也。)

云何是諸佛所行。

【疏】四所行者。是佛所作。或說十種．如不思議品云。諸佛世尊有十種化不失時等。亦是所行之行。如出現品謂無礙行是如來行等。或大悲攝生。或大智造緣．無思成事。方便善巧．所作究竟。皆名為行。

云何是諸佛力。

【疏】五佛力者。即佛大力自在。廣有無量。略說有十。即處非處等。又有十種。謂廣大力等。如不思議品。

云何是諸佛無所畏。

【疏】六無畏者。無諸畏懼故。離世間品說。有十種無畏。或說四種．如常所明。昔云。前四是異二乘功德。佛力是破魔功德。無畏是伏外道功德。未必全爾。十力無畏．亦不共二乘故。然上來多明大智功德。

云何是諸佛三昧。

【疏】七佛三昧者。謂佛果等持．數過塵算。如師子嚬呻等。略說十種。如不思議品說。佛有無量不思議三昧等。

云何是諸佛神通。(【校】上七字．疏主所見經本原無。)

【疏】八準答及頌。名佛神通者。謂依定發起無礙神用。或說有十。如十通品。不思議品云。一切諸佛有無邊際無礙解脫。示現無盡大神通力。十通唯局菩薩。或說有六。如常所辨。然名通大小。

云何是諸佛自在。(【校】上七字．疏主所見經本原無。)

【疏】九準答及頌．名佛自在。謂所作任意．無礙成就故。廣有無量。或說百種。謂於眾生自在等。各有十故。略有十種。謂命自在等。並如離世間品說。不思議品。亦說有十。謂諸佛世尊。於一切法皆悉自在等。

云何是諸佛無能攝取。

【疏】十無能攝取者。頌名無能制伏。答中名無能毀壞。謂佛所作。無有天上人中沙門魔梵及諸二乘大菩薩等神力能制。是故舊經翻為佛勝法也。略有十種．如不思議品。諸佛有十種最勝法等。若取無能毀壞。即十種大那羅延幢勇健法是。上之十問．多在不思議品。至下當知。

云何是諸佛眼。云何是諸佛耳。云何是諸佛鼻。云何是諸佛舌。云何是諸佛身。云何是諸佛意。云何是諸佛身光。云何是諸佛光明。云何是諸佛聲。云何是諸佛智。

【疏】二云何是諸佛眼下十句。問體相顯著。謂六根三業。於身業中．開常光為身光。放光為光明。故有十句。不思議法品．諸佛有十種法。普徧無量無邊法界。謂無邊際眼等。離世間品．一一各有十門辨釋。又出現品．說佛三業。各具十義。然諸經論．說佛常光一尋。準不思議品。常妙光明．不可說不可說種種色相以為嚴好。為光明藏．出生無量圓滿光明。普照十方。無有障礙。然放光．則有時不放。如諸會面門毫相所放之類。然相海品．其一一相常放光明。斯即放光亦通常光。而分別者。常即湛徧。放則見有去來故。

唯願世尊。哀愍我等開示演說。

【疏】二唯願下。結請。將欲引例．故且結請。

○二引例舉法請。

又十方世界海一切諸佛。皆為諸菩薩說世界海。眾生海。法界安立海。(【校】上五字．疏主所見經本原無。)佛海。佛波羅蜜海。佛解脫海。佛變化海。佛演說海。佛名號海。佛壽量海。

【疏】亦分為二。初引例。後結請。今初分二。前十句問化用普周。後十句問因德深廣。今初文唯有九。闕安立海。一世界海者。是化用處。如華藏品。二眾生海．是所化機。即剎中所持。三準答及頌．名法界安立海。如世界成就品。四佛海者。能化主也。如華藏品．廣舉其名。亦如不思議品等。(【鈔】四佛海。指不思議等品者。等取相海隨好。皆佛德相用故。是妙覺故。)五波羅蜜者。化所成行。如離世間品。六佛解脫海者。化所得果。如法界品。(六如法界品者。佛親證入離障解脫。及大作用皆解脫故。)七佛變化海者。臨機神變。化難化眾生。即身業化也。如諸會不起而徧。光明覺品長行身業。阿僧祇等。皆是其文。(七指僧祇者。僧祇偈頌。廣顯佛德重重無盡廣大用故。等即等於一經上下變化之文。)八佛演說海者。稱根說法。語業化也。如四諦品。九佛名號海。隨機立稱。如名號品。十佛壽量海者。隨器所感。住世修短。如壽量品。

及一切菩薩誓願海。一切菩薩發趣海。一切菩薩助道海。一切菩薩乘海。一切菩薩行海。一切菩薩出離海。一切菩薩神通海。一切菩薩波羅蜜海。一切菩薩地海。一切菩薩智海。

【疏】二問因德深廣中。一創於生死．立大誓願。二勝進大心．趣求佛果。三積集菩提福智資糧。四運諸菩薩從因至果。五慈悲喜捨四菩薩行。六謂永背業惑．證契真理。餘四可知。然此十句。有通有別。別則初二寄十信。次二十住。次一十行。次一十向。以向出離故。次三登地以上。後一等覺。此約橫論一切菩薩。(【鈔】別則下。釋別。先以豎釋別。諸位淺深故。此約橫論菩薩者。結上別義。約所行位。信住等異。即是豎論。約能行人．一一位中攝多菩薩。故云橫論一切菩薩。)若約通說。各通始終。即豎論一切菩薩也。(通約所行法。位位同修。即是通義。隨約一人遍歷諸位。皆修此十。即是豎論一切菩薩。)故此十句．文通行位。然皆普攝法界。深廣無邊。故云海也。並如下諸會說。

願佛世尊。亦為我等如是而說。

【疏】二結請。既是引例．故致亦言。

○此四十句。答文在何。問有通局。答亦如之。通即諸會與此相應。皆是答此。上所引者。居然當之。謂前眾海既是九會常隨。豈得此問．局於初會。豈復眾海問不盡耶。故知初會為總。九會同答此問。而為分意別。故諸分初．皆重舉諸問。則顯分分之中．皆通因果等故。則從此盡光明覺。答十海問。問明已下。答十因問。不思議下。答二十句果。至下當知。(【鈔】疏正明通。謂九會通答。謂前下。立理。此有三理。一眾海常隨。既通九會。問答合通。智深能問盡故。合總問故。以此三理．問答合通。而為下。釋妨。謂前問言。若言眾海問盡九會。九會同答。何以下文復有三位大問。故為此通。則顯分分之中．皆通因果者。謂問雖互有廣略。因果皆足。則是重問耳。四則從下。正示答文。)又就四十問。十海為總。九會同答十海。一世界成就品．答世界安立海。二華藏品．答世界海。遮那．但引因釋成。現相．三昧．但是說法由致。並非別答海問。三名號品．答如來名號海。四四諦品．答演說海。五光明覺．至十忍品．別答十句因問。通答眾生海。修因之人．即所化生故。六阿僧祇品．答變化海。長行舉數．欲顯化用難量。故偈中廣明變化重重。微細難說。七壽量．住處．皆答壽量海。八不思議等五品．別答二十句果問。總明佛海。就德深廣．以顯佛故。九第八會．答波羅蜜海。總攝諸位．皆成行故。十第九會．答解脫海。證入法界．起大用故。問中為次．與答異者。問約本有修成．自行化他而為次第。謂先有世界眾生。則有佛出。修因得果故。波羅蜜海是因。解脫是果。餘四皆大用。謂臨機變化。隨宜說法。稱物立名。隨物修短。答中先人後己。故大用四海居先。自利果因二海居後。又眾生一海。亦可通在九海。皆為生故。種種隨宜．顯生多故。若約局言。當會答盡。此復有二。一現相答。下文當示。二者言說答。此亦有二。一經來未盡。二答二兼餘。成就品當引。(若約局言下。第二釋局答問。經來未盡者。遮那品後無結束故。若來。應具答盡。二答二兼餘者。謂正答安立海及世界。兼餘三十八問故。)

○第二供聲偈請。

爾時諸菩薩威神力故。於一切供養具雲中。自然出音而說頌言。

【疏】文二。先明因緣。前請在念。佛雖已知。今請彰言。使大眾同曉。前既為法興供。今乃以供宣心。不因撫擊．故曰自然。非無因緣．即菩薩威力。同異生眾．皆菩薩也。又表身口為供具故。供具皆即法界體故。(【鈔】又表身口為供具者。即解脫和尚。歎佛說偈云。合掌以為華。身為供養具。善心誠實香。讚歎香煙布。諸佛聞此香。尋聲來相度。眾等勤精進。終不相疑誤。)

無量劫中修行滿　菩提樹下成正覺　為度眾生普現身　如雲充徧盡未來

眾生有疑皆使斷　廣大信解悉令發　無邊際苦普使除　諸佛安樂咸令證

【疏】二正說偈中。十頌分二。初三歎德請。後七舉法請。前中亦二。初二歎佛。明具說因。後一歎眾．明具說緣。今初也。前偈即悲之智已滿。為物現身。後偈即智之悲已圓。能斷疑除苦。有悲必普。有智必能。故應說也。

菩薩無數等剎塵　俱來此會同瞻仰　願隨其意所應受　演說妙法除疑惑

【疏】後一歎眾請中。前半歎眾。顯無異念。後半結請。明說則斷疑。

云何了知諸佛地　云何觀察如來境　佛所加持無有邊　願示此法令清淨

云何是佛所行處　而以智慧能明入　佛力清淨廣無邊　為諸菩薩應開示

云何廣大諸三昧　云何淨治無畏法　神通力用不可量　願隨眾生心樂說

諸佛法王如世主　所行自在無能制　及餘一切廣大法　為利益故當開演

【疏】舉法請中分三。初四述前初十句問。小有不次。但取文便。及餘一切廣大法者。結例所餘。謂二十句外。佛無邊德。亦願說之。不思議品廣說。餘門諸說果處。皆答此也。

佛眼云何無有量　耳鼻舌身亦復然　意無有量復云何　願示能知此方便

【疏】次一頌。述前體相顯著十句。略示可知。

如諸剎海眾生海　法界所有安立海　及諸佛海亦無邊　願為佛子咸開暢

永出思議眾度海　普入解脫方便海　所有一切法門海　此道場中願宣說

【疏】後二頌。述化用普周十句之問。現文唯七。以佛海中．含於神變壽量名號。以此三海．不離佛故。不問因者。長行明通諸會．故列因疑。今彰初分請。當會答。又顯此會因略果廣。第二會果略因廣故。

【論】問曰。大眾何不以言自問．而嘿念致疑。何不自以言讚勸請．而於供具雲．出音請佛。答曰。明佛得法界心。與一切眾生同心故。以心不異故．知彼心疑。供具說頌者。明一切法．總法界體也。法界不思議。一切法不思議故。又明聖眾。心境無二故。凡夫迷法界。自見心境有二。故顛倒生也。

○第二明光召有緣。文二。初長行。

爾時世尊。知諸菩薩心之所念。即於面門眾齒之間。放佛剎微塵數光明。所謂眾寶華徧照光明。出種種音莊嚴法界光明。垂布微妙雲光明。十方佛坐道場現神變光明。一切寶燄雲蓋光明。充滿法界無礙光明。徧莊嚴一切佛剎光明。逈建立清淨金剛寶幢光明。普莊嚴菩薩眾會道場光明。妙音稱揚一切佛名號光明。如是等佛剎微塵數。一一復有佛剎微塵數光明以為眷屬。其光悉具眾妙寶色。普照十方各一億佛剎微塵數世界海。彼世界海諸菩薩眾。於光明中。各得見此華藏莊嚴世界海。以佛神力。其光於彼一切菩薩眾會之前。而說頌言。

【疏】初長行中文。共分為十。一放光意。以領念故。供聲易了。故略不明。念但疑法．何以放光。現相答故。答相云何。謂佛三昧力。加持放光。令菩薩來。遠遠能為。此即佛地境界。是佛所行．無攝無畏故。此為總意。若別別明者。如文思之。又召來菩薩。亦是言答上之十問。至文當知。二即於下。明光依處。面門即口。言眾齒者。表四十問。教道遐舒．口生真子。咀法滋味．益法身故。總處放者。此會總故。(【鈔】表四十問者。有四十齒故。教道遐舒。即教智光。口生真子。唯取口義。故法華云。從佛口生。從法化生。得佛法分。故下出現．加於普賢。光明入口。咀法味下。約齒明義。言總處者。口為說法處。一切法門．總從此演故。)三放佛下。顯光體。隨機多演故。四所謂下。列光明。略列十名。皆從體用立稱。五如是下。結光數。六一一下。彰眷屬。七其光下。辨色相。眾寶隱映。表教道含容。八普照下。明光應遠。九彼世界下。彼眾感通。十以佛下。偈聲命召。即通舉十號。示為所歸。(即通舉十號者。佛德無邊。十號略盡。故法華第三云。我是如來。應供。正徧知。明行足。善逝世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。未度者令度。未解者令解。未安者令安。未涅槃者令得涅槃。今世後世。如實知之。我是一切智者。一切見者。汝等天人阿修羅眾。皆應到此為聽法故。斯即舉十號以昭然。初但云。如來亦復如是。出現於世。如大雲起。徧覆三千大千世界。則通局有異。又下眾集。但云天人阿修羅等。勝劣小異耳。今取彼意。故以十號釋經。十號之義。法界品方辨。)

○二偈頌。

無量劫中修行海　供養十方諸佛海　化度一切眾生海　今成妙覺徧照尊　毛孔之中出化雲

光明普照於十方　應受化者咸開覺　令趣菩提淨無礙　佛昔往來諸趣中　教化成熟諸羣生

神通自在無邊量　一念皆令得解脫　摩尼妙寶菩提樹　種種莊嚴悉殊特　佛於其下成正覺

放大光明普威耀　大音震吼徧十方　普為弘宣寂滅法　隨諸眾生心所樂　種種方便令開曉

往修諸度皆圓滿　等於千剎微塵數　一切諸力悉已成　汝等應往同瞻禮

【疏】十偈在文。且分為五。初六偈．自彰因果已圓。勸同觀禮。於中初一．總明二利因滿．成正徧知。次一頌毛光開覺．是明行足。次一頌往來諸趣．是世間解。一念解脫．可謂善逝。次一頌成正覺．即佛義焉。次一大音演寂．謂無上士。隨心開覺．即調御丈夫。次一諸力皆圓．即天人師也。

十方佛子等剎塵　悉共歡喜而來集　已雨諸雲為供養　今在佛前專覲仰

【疏】二有一頌。明眾海已集。引例勸歸。既云已雨諸雲為供。是應供也。為對引例。故不當次。

如來一音無有量　能演契經深大海　普雨妙法應羣心　彼兩足尊宜往見

【疏】三一頌．圓音隨機。見必蒙益。結云見兩足尊。即世尊也。

三世諸佛所有願　菩提樹下皆宣說　一剎那中悉現前　汝可速詣如來所

【疏】四一頌．義海頓演．宜速及時。如三世佛大願而來。故結云如來也。

毗盧遮那大智海　面門舒光無不見　今待眾集將演音　汝可往觀聞所說

【疏】五一頌．特命有緣。是光本意。

【論】第二從爾時世尊知諸菩薩心之所念已下。有一段長行。并十偈頌。是如來放齒光。十方告眾。令眾咸集。現法答前所問分。於此分中。大意有十。一如來知眾心念有疑。二齒光普照。三其光有十名。四明光具眷屬。五陳光色相。六明光照遠近。七明大眾蒙光．彼此相見。八明光徧他方眾會。九明光能出聲告眾。十明十方之眾．聞告咸來。問曰。何故如來面門齒間出光告眾。答曰。面門及齒．明言音出於中故。於中出光。今欲答眾所疑。普告十方佛土大眾來集。示法答前三十七問中。云何是諸佛地。佛境界。佛加持。佛行。佛力等。故須口中齒間放光。光者。除暗義。又答前．云何是佛光明。除現在未來眾心疑暗故。口齒者。吐納言音說法。表告之所由也。故於中出光。於此光明．說十行頌。於中大意。歎如來道滿利生。光明出音告眾。令集聞法。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

如來現相品第二(之二)

○第三所召雲奔。文分為三。第一同會道場。第二現自在用。第三聲光自述。今初文三。初總明。

爾時十方世界海一切眾會。蒙佛光明所開覺已。各共來詣毗盧遮那如來所．親近供養。

○二所謂下別顯。三如是等下總結。別中．十方即為十段。今初東方。一一方中．皆有十事。一定方。

所謂此華藏莊嚴世界海東。

○二土海。

次有世界海。名清淨光蓮華莊嚴。

○三世界。

彼世界種中．有國土。名摩尼瓔珞金剛藏。

○四佛名。

佛號法水覺虛空無邊王。

○五主菩薩。

於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名觀察勝法蓮華幢。

○六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

○七至佛所。

來詣佛所。

○八興供雲。

各現十種菩薩身相雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種雨一切寶蓮華光明雲。復現十種須彌寶峯雲。復現十種日輪光雲。復現十種寶華瓔珞雲。復現十種一切音樂雲。復現十種末香樹雲。復現十種塗香燒香眾色相雲。復現十種一切香樹雲。如是等世界海微塵數諸供養雲。悉徧虛空而不散滅。

【疏】其東方供雲．應有十種。而但九者。塗香燒香．二文合故。言各現者。主伴一一皆現也。重重無礙。各徧虛空。一一可觀．名不散滅。

○九申禮獻供。

現是雲已。向佛作禮以為供養。

○十化座安坐。

即於東方．各化作種種華光明藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

【疏】十方化座．體相各異。而皆同名蓮華藏師子之座者。師子之義．已見上文。蓮華藏言．通有三意。一約菩薩。表含藏開敷故。二約所詮。將說依報故。三約諸會。通顯華嚴故。上下還於本方坐者。佛圓迴身．皆見面故。異於餘宗．但八方故。

○第二南方。

此華藏世界海南。次有世界海。名一切寶月光明莊嚴藏。彼世界種中．有國土名無邊光圓滿莊嚴。佛號普智光明德須彌王。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名普照法海慧。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切莊嚴光明藏摩尼王雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種雨一切寶莊嚴具普照耀摩尼王雲。復現十種寶燄熾然稱揚佛名號摩尼王雲。復現十種說一切佛法摩尼王雲。復現十種眾妙樹莊嚴道場摩尼王雲。復現十種寶光普照現眾化佛摩尼王雲。復現十種普現一切道場莊嚴像摩尼王雲。復現十種密燄燈說諸佛境界摩尼王雲。復現十種不思議佛剎宮殿像摩尼王雲。復現十種普現三世佛身像摩尼王雲。如是等世界海微塵數摩尼王雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於南方．各化作帝青寶閻浮檀金蓮華藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第三西方。

此華藏世界海西。次有世界海。名可愛樂寶光明。彼世界種中．有國土名出生上妙資身具。佛號香燄功德寶莊嚴。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名月光香燄普莊嚴。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切寶香眾妙華樓閣雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種無邊色相眾寶王樓閣雲。復現十種寶燈香燄樓閣雲。復現十種一切真珠樓閣雲。復現十種一切寶華樓閣雲。復現十種寶瓔珞莊嚴樓閣雲復現十種普現十方一切莊嚴光明藏樓閣雲。復現十種眾寶末間錯莊嚴樓閣雲。復現十種眾寶周徧十方一切莊嚴樓閣雲。復現十種華門鐸綱樓閣雲。如是等世界海微塵數樓閣雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於西方．各化作真金葉大寶藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第四北方。

此華藏世界海北。次有世界海。名毗琉璃蓮華光圓滿藏。彼世界種中．有國土名優鉢羅華莊嚴。佛號普智幢音王。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名師子奮迅光明。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切香摩尼眾妙樹雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種蜜葉妙香莊嚴樹雲。復現十種化現一切無邊色相樹莊嚴樹雲。復現十種一切華周布莊嚴樹雲。復現十種一切寶燄圓滿光莊嚴樹雲。復現十種現一切栴檀香菩薩身莊嚴樹雲。復現十種現往昔道場處不思議莊嚴樹雲。復現十種眾寶衣服藏如日光明樹雲。復現十種普發一切悅意音聲樹雲。如是等世界海微塵數樹雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於北方．各化作摩尼燈蓮華藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第五東北方。

此華藏世界海東北方。次有世界海。名閻浮檀金玻瓈色幢。彼世界種中．有國土名眾寶莊嚴。佛號一切法無畏燈。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名最勝光明燈無盡功德藏。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種無邊色相寶蓮華藏師子座雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種摩尼王光明藏師子座雲。復現十種一切莊嚴具種種校飾師子座雲。復現十種眾寶鬘燈燄藏師子座雲。復現十種普雨寶瓔珞師子座雲。復現十種一切香華寶瓔珞藏師子座雲。復現十種示現一切佛座莊嚴摩尼王藏師子座雲。復現十種戶牖階砌及諸瓔珞一切莊嚴師子座雲。復現十種一切摩尼樹寶枝莖藏師子座雲。復現十種寶香間飾日光明藏師子座雲。如是等世界海微塵數師子座雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於東北方．各化作寶蓮華摩尼光幢師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第六東南方。

此華藏世界海東南方。次有世界海。名金莊嚴琉璃光普照。彼世界種中．有國土名清淨香光明。佛號普喜深信王。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名慧燈普明。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切如意王摩尼帳雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種帝青寶一切華莊嚴帳雲。復現十種一切香摩尼帳雲。復現十種寶燄燈帳雲。復現十種示現佛神通說法摩尼王帳雲。復現十種現一切衣服莊嚴色像摩尼帳雲。復現十種一切寶華叢光明帳雲。復現十種寶綱鈴鐸音帳雲。復現十種摩尼為臺蓮華為綱帳雲。復現十種現一切不思議莊嚴具色像帳雲。如是等世界海微塵數眾寶帳雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於東南方．各化作寶蓮華藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第七西南方。

此華藏世界海西南方。次有世界海。名日光徧照。彼世界種中．有國土名師子日光明。佛號普智光明音。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩。名普華光燄髻。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種眾妙莊嚴寶蓋雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種光明莊嚴華蓋雲。復現十種無邊色真珠藏蓋雲。復現十種出一切菩薩悲愍音摩尼王蓋雲。復現十種眾妙寶燄鬘蓋雲。復現十種妙寶嚴飾垂網鐸蓋雲。復現十種摩尼樹枝莊嚴蓋雲。復現十種日光普照摩尼王蓋雲。復現十種一切塗香燒香蓋雲。復現十種栴檀藏蓋雲。復現十種廣大佛境界普光明莊嚴蓋雲。如是等世界海微塵數眾寶蓋雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於西南方．各化作帝青寶光燄莊嚴藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第八西北方。

此華藏世界海西北方。次有世界海。名寶光照耀。彼世界種中。有國土名眾香莊嚴。佛號無量功德海光明。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩。名無盡光摩尼王。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切寶圓滿光雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種一切寶燄圓滿光雲。復現十種一切妙華圓滿光雲。復現十種一切化佛圓滿光雲。復現十種十方佛土圓滿光雲。復現十種佛境界雷聲寶樹圓滿光雲。復現十種一切琉璃寶摩尼王圓滿光雲。復現十種一念中現無邊眾生相圓滿光雲。復現十種演一切如來大願音圓滿光雲。復現十．種演化一切眾生音摩尼王圓滿光雲。如是等世界海微塵數圓滿光雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於西北方．各化作無盡光明威德藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第九下方。

此華藏世界海下方。次有世界海。名蓮華香妙德藏。彼世界種中。有國土名寶師子光明照耀。佛號法界光明。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名法界光燄慧。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種一切摩尼藏光明雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種一切香光明雲。復現十種一切寶燄光明雲。復現十種出一切佛說法音光明雲。復現十種現一切佛土莊嚴光明雲。復現十種一切妙華樓閣光明雲。復現十種現一切劫中諸佛教化眾生事光明雲。復現十種一切無盡寶華蘂光明雲。復現十種一切莊嚴座光明雲。如是等世界海微塵數光明雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於下方．各化作寶燄燈蓮華藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第十上方。

此華藏世界海上方。次有世界海。名摩尼寶照耀莊嚴。彼世界種中．有國土名無相妙光明。佛號無礙功德光明王。於彼如來大眾海中．有菩薩摩訶薩。名無礙力精進慧。與世界海微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。各現十種無邊色相寶光燄雲。徧滿虛空而不散滅。復現十種摩尼寶網光燄雲。復現十種一切廣大佛土莊嚴光燄雲。復現十種一切妙香光燄雲。復現十種一切莊嚴光燄雲。復現十種諸佛變化光燄雲。復現十種眾妙樹華光燄雲。復現十種一切金剛光燄雲。復現十種說無邊菩薩行摩尼光燄雲。復現十種一切真珠燈光燄雲。如是等世界海微塵數光燄雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於上方．各化作演佛音聲光明蓮華藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

○第三總結。

如是等十億佛剎微塵數世界海中．有十億佛剎微塵數菩薩摩訶薩。一一各有世界海微塵數諸菩薩眾。前後圍繞而來集會。是諸菩薩．一一各現世界海微塵數種種莊嚴諸供養雲。悉徧虛空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。隨所來方。各化作種種寶莊嚴師子之座。於其座上．結跏趺坐。

【疏】文有其八。一略示前文．云如是等。二總明海數。謂十億剎塵。以上來所列．是華藏鱗次之海。口光各照一億。十方故有十也。上二段前別中所無。三結主。四結伴。五結來至。六結興供。七結禮獻。八結安坐。既為總結。故缺定方。已至會中。故闕初海等三事。(【鈔】已至會中者。一土海。二世界海。三佛名。非別從彼來。故此不說。)

○大科第二現自在用。

如是坐已。其諸菩薩身毛孔中．一一各現十世界海微塵數一切寶種種色光明。

一一光中．悉現十世界海微塵數諸菩薩。皆坐蓮華藏師子之座。

【疏】現自在用．即為歎德。謂塵塵近佛。念念益生。文有其八。一明諸菩薩毛孔現光。二光現菩薩。三菩薩入塵。四塵含廣剎。五剎有如來。六菩薩往供。七助佛揚化。八所化成益。初二可知。

此諸菩薩．悉能徧入一切法界諸安立海所有微塵。

【疏】三中言安立海所有微塵者。略有二義。一一切施設依正等塵．一一稱真故。二約觀心。眾生意識所緣．即是法界。例依名相分別而轉。是謂安立。妄故為塵。體皆可依。是名大剎。皆有覺性．是曰如來。此名菩薩證入眾生性海。

彼一一塵中．皆有十佛世界微塵數諸廣大剎。

【疏】四中可知。

一一剎中．皆有三世諸佛世尊．

【疏】五隨世俗故．說有三世。全稱性故．並在塵中。

此諸菩薩．悉能徧往親近供養。

【疏】六中供養者。通財及法。

於念念中．以夢自在示現法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以示現一切諸天歿生法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以說一切菩薩行法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以普震動一切剎歎佛功德神變法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以嚴淨一切佛國土顯示一切大願海法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以普攝一切眾生言詞佛音聲法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以能雨一切佛法雲法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以光明普照十方國土周徧法界示現神變法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以普現佛身充徧法界一切如來解脫力法門．開悟世界海微塵數眾生。念念中．以普賢菩薩建立一切眾會道場海法門．開悟世界海微塵數眾生。如是普徧一切法界。隨眾生心．悉令開悟。

【疏】七於念念下。助佛揚化。

念念中．一一國土．各令如須彌山微塵數眾生墮惡道者。永離其苦。各令如須彌山微塵數眾生住邪定者入正定聚。各令如須彌山微塵數眾生．隨其所樂．生於天上。各令如須彌山微塵數眾生．安住聲聞辟支佛地。各令如須彌山微塵數眾生．事善知識．具眾福行。各令如須彌山微塵數眾生．發於無上菩提之心。各令如須彌山微塵數眾生．趣於菩薩不退轉地。各令如須彌山微塵數眾生．得淨智眼．見於如來所見一切諸平等法。各令如須彌山微塵數眾生．安住諸力諸願海中．以無盡智而為方便．淨諸佛國。各令如須彌山微塵數眾生．皆得安住毗盧遮那廣大願海．生如來家。

【疏】八念念中下。所化成益。於中賢首對前開悟。以三義釋之。一別配釋。二圓通釋。三各別釋。初者。謂以前十法門．對後所成十益。一門得其一益。二三前却。餘並如次。一以夢自在門．夢中警覺造惡眾生．令得斷惡免苦益故。二以菩薩行門．令入正定。三以現諸天歿生門．令生天受樂。以放逸則歿．尅念便生故。上三人天乘。四以動剎現無常令厭。以歎佛神變令忻。成二乘益。下皆大乘。五以嚴剎大願．令修福求向。六以攝生言詞．令發大心。以佛音聲．即同體大悲故。七以佛雲雨法。令入菩薩不退之位。已上三位．在地前三賢。八以照徧滿法界土及神變。令得初地已上智眼．見平等法。九以佛普現徧法界解脫力．令得八地已上大力大願無盡智淨國土益。十以普賢建道場．令住佛果大願海。言生如來家者。入佛果位故生。非是初地以上生佛家也。二圓通者。此上十法．於此十益．一一徧通。謂或一法成十益。或十法成一益。如是互徧．無所障礙。三各別者。謂前十法門．各自開悟世界海微塵數眾生。此以法為益。後十益．但言須彌塵數。不言剎塵之國。則是己身以人為益。既各別釋。則夢自在門．亦顯一切皆如夢故。延促等無礙。故云自在。餘並可知。(【鈔】三各別者。前之二釋。一則一一別對。二則互相總對。今不對前。則七八兩段．義不相關。七約法開悟。八約身成益。身法不同。故不相對。上言對前為三者。前二相由．故名為對。今與前別．亦是對前。)此上菩薩法化．始從放光。終於得益。順數八段。逆推十二。重疊無盡。一其十須彌塵數眾生得益。方在一國。餘一切土皆爾。故云一一國各令等也。二此一切土益．在一念時中。餘一切念時皆爾。故云念念中也。三如是念念之益．方一法門所開悟。一一法門皆爾。四彼多法門．方是一念所用。餘念念所用法門亦爾。五彼多念法門．方論一廣剎。如一廣剎如是。十剎塵數廣剎皆爾。六彼多廣剎．方論一塵內。如一塵．一切安立中諸塵亦然。七如上諸塵．方是一安立海。如一安立海。徧法界諸安立海亦然。八徧法界安立海中業用．方是一化菩薩所化。如一化菩薩。十世界海化菩薩．一一皆然。九諸化菩薩．方是一光所現。如一光。一一光亦然。十彼十剎塵數光明．方是一毛孔現。如一毛孔。徧身一一毛孔皆然。十一彼徧身毛孔。方是一菩薩。如一菩薩．有如是十億佛剎微塵數箇世界海微塵數菩薩。徧身毛孔皆爾。十二上來所明十一重作用．方論來此一會。如此一會。於餘佛會．亦復如是。此後一段．偈文具之。(此上菩薩下。上約順釋。今乃逆收。以彰深妙耳。)又上十二重．一一開之為二。便成二十四重。且如一念望一切念．即是二義。類例相似。合之為一。餘十一重．準此思之。如是重疊無盡。各周法界。唯智頓觀。非心識境。華嚴海會．大用皆然。

○第三聲光自述。

爾時諸菩薩光明中．同時發聲。說此頌言。

諸光明中出妙音　普徧十方一切國　演說佛子諸功德　能入菩提之妙道

【疏】前既光聲召命。今亦光聲自述。菩薩位極．用窮深廣。若非自述．時眾難知。十頌分二。初一總明。兼陳說處。

劫海修行無厭倦　令苦眾生得解脫　心無下劣及勞疲　佛子善入斯方便

盡諸劫海修方便　無量無邊無有餘　一切法門無不入　而恒說彼性寂滅

三世諸佛所有願　一切修治悉令盡　即以利益諸眾生　而為自行清淨業

【疏】後九別顯德用殊勝。文分為三。初三通顯體用自在。初偈悲智相導。度眾生而不疲。(【鈔】悲智相導者。悲無大智。即成愛見。愛見悲者。則於生死有疲厭心。今劫海修行而不疲厭。明有智導。智若無悲。則多趣寂。名為下劣。今脫眾苦。心無下劣。即有悲導矣。悲故能度。智故無疲。)次偈空有雙觀。入法門而常寂。(次偈空有雙觀者。空有雙觀．即是前半。空無分量。有無邊際。入法門而常寂．即是後半。由前觀有．入一切法門。由前觀空．而常寂滅。)後偈物我無滯。故化他而自清。(後偈三世二利．是願皆修。斯則亦為物我無滯。便成後半．化他自淨。)

一切諸佛眾會中　普徧十方無不往　皆以甚深智慧海　入彼如來寂滅法　一一光明無有邊

悉入難思諸國土　清淨智眼普能見　是諸菩薩所行境　菩薩能住一毛端　徧動十方諸國土

不令眾生有怖想　是其清淨方便地　一一塵中無量身　復現種種莊嚴剎　一念歿生普令見

獲無礙慧莊嚴者　三世所有一切劫　一剎那中悉能現　知身如幻無體相　證明法性無礙者

【疏】次五頌．別敘前現自在。與前影略。(【鈔】與前影略者。前有入塵。此中即無。此有住一毛端．徧動諸剎。塵塵多身．剎那頓現等。彼皆略無。)一身徧十方。智觀寂滅。即顯不唯來此會也。二身光普入。智眼徧觀。三住一毛端．徧動諸剎。况乎於上．處寶蓮華。四塵塵多身．門門化異。舉一歿生門．可以例諸。五念劫無礙。結由證深。念劫既融。故於念念能作。法性無礙者。分與無分．皆無礙故。謂證理不唯無分故．在一切處而全在一法。一切法亦然。各有四句。身等不唯分故．常在此而無在。思之。(分與無分者。總相而言。分即是事。無分是理。理事既融。故無障礙。各有四句者。事理皆四故。理四句者。一無分限。以徧一切故。二非無分。以一法中無不具故。三具分無分。謂分無分一味。以全體在一法．而一切處恆滿故。如觀一塵中．見一切處法界。四俱非分無分。以自體絕待故。圓融故。二義一相。非二門故。事四句者。一有分。以隨自事相有分齊故。二無分。以全體即理故。大品云。色前際不可得。後際不可得。此即無分也。三俱。以前二義無礙。是故具此二義．方是事故。四俱非。以二義融故。平等故。二相絕故。身等不唯分故者。謂由上諸義。理性不唯無分故．在一切處而全體在於一內。不唯分故．常在一中而全在一切處。事法不唯分故．常在此處．恆在他方。不唯無分故．徧一切處而不移本位。又由理性不唯無分故．不在一事外。不唯分故．不在一事內。事法不唯分故．常在此處而無在。不唯無分故．常在他處而無不在。是故無在無不在。而在此在彼。無有障礙也。然此中有兩對事理。各有二四句。乃成八句。疏中但出二句。謂上云證理不唯無分故．即初對約理一句。其一切法皆爾者。舉例耳。今云身等不唯分者。即是後對中約事一句。以身等即事也。餘之六句．略而不出。故上總言．各二四句。意中含取。)

普賢勝行皆能入　一切眾生悉樂見　佛子能住此法門　諸光明中大音吼

【疏】後一偈結廣有歸。普賢勝行皆入．非獨向來所陳。故能光中．演斯自在。

【論】第三從爾時十方世界海已下一段。長行并偈頌。是十方世界海蒙光所照。皆來雲集示法分。於此段中。大意有十。一明佛光普照。二明十方眾來。三明來已興供。四明興供不同。五明眾海影像相參。六明大眾自他同異自在。七明大眾毛孔出光。八明光出菩薩。九明菩薩同事利生。十明眾生發心得果。此之十事．如文可知。

○大文第四現瑞表法。上所現相．但召有緣。眾集將陳。故重現斯瑞。瑞文有三。初光示法主。二現華表義。三現眾表教。法藉人弘。故先明主。義為教本。故在教前。今初示主。

爾時世尊．欲令一切菩薩大眾得於如來無邊境界神通力故。

放眉間光。

此光名一切菩薩智光明普照耀十方藏。

其狀猶如寶色燈雲。

徧照十方一切佛剎。其中國土．及以眾生．悉令顯現。又普震動諸世界網。一一塵中現無數佛。隨諸眾生性欲不同。普雨三世一切諸佛妙法輪雲。顯示如來波羅蜜海。又雨無量諸出離雲。令諸眾生永度生死。復雨諸佛大願之雲。顯示十方諸世界中普賢菩薩道場眾會。

作是事已。右繞於佛。從足下入。

【疏】文分為六。一意。二體。三名。四相。五展。六收。今初可知。二放眉間光．即光體也。眉間者。表離二邊故。於體不計有無二邊。於義不著常無常等諸法相邊。於行不習苦樂二邊。於道不住邪正二邊。於人不執因果二邊。於教不說世出世二邊。於諦不見真俗二邊。於化不定權實二邊。是故為眾放眉間光。(【鈔】於體不計有無者。一切法體．不出有無。於義不著常等。就一有上．自有常無常之義。謂生滅是無常義。不生滅是常義。又不生滅是無常義等。只要一有法上．即有常無常．我無我．苦之與樂．淨非淨等。故示諸法相徧。於行不習苦樂者。斷見計樂行。常見計苦行等。住正道者。則不分別是邪是正。因果交徹故。世間性空．即是出世。隨順觀察世諦．即入第一義故。於諦常自二。於解常自一。未堪實化。權為說三。大根既熟。便為說實。權是即實之權。實是即權之實故。)三此光下。辨光名。菩薩智光者。令得能知智也。普照十方藏者。令照所知境也。藏有三義。一智光。含德無盡故。二以十方剎海．各於塵內．重含諸剎故。三亦通於五藏。以言智光故。照初二藏．令菩薩證。照次二藏．令菩薩成。證則得於涅槃。成則得於菩提。照第五藏．令化令淨。三中後二．如下業中。(照初二藏者。一如來藏。在纏含果法故。二自性清淨藏。在纏不染故。此二本有。故令其證。照次二藏者。一法身藏。謂果位為功德所依故。二出世間上上藏。謂出纏超過二乘菩薩故。並已出纏。故致成言。照第五藏者。以第五法界藏．通因通果。外持一切染淨有為．名為法界。內含一切恆沙功德．故復名藏。以有因故化之。以有染故淨之。餘如前說。三中後二者。即藏有三義中後二義。下動剎網．一一塵中現無數佛．即第二義。雨三法雨．即第三義。妙法輪雲．即如來藏。便是所證。二出離雲．即令化令淨。三大願雲．令得令成義。)四其狀下。顯相。謂色如燈雲。猶日月洞照。周徧潤澤。雨法雨故。如相海品。(謂色如燈雲者。相海品云。如來眉閒．有大人相。名徧法界光明雲。摩尼寶華以為莊嚴。放大光明。具眾寶色。猶如日月。洞徹清淨。其光普照十方國土。於中顯現一切佛身。復出妙音。宣揚諸法。)五徧照下。展。即光業用。於中分五。一所照分齊。謂盡十方一切佛剎。二其中下。光所現。謂土及眾生。三又普下。動剎網。以諸世界重疊影現。交互相當。猶如網孔。四一一下。塵現如來。五隨諸下。隨機雨法。略舉三法。皆下所顯。初法輪雲。示其所行。二出離雲。示其所度。三大願雲。示說法主。謂將說普法。令知法主大願。普周剎塵內故。第六作是下。收。則示有終歸。證從佛流．眉間出光。修因順果．故須右繞。自下升高．故從足入。履佛所行．方證入故．

○第二現華表義。

爾時佛前有大蓮華。忽然出現。其華具有十種莊嚴。一切蓮華所不能及。所謂眾寶間錯以為其莖。摩尼寶王以為其藏。法界眾寶普作其葉。諸香摩尼而作其鬚。閻浮檀金莊嚴其臺。妙網覆上光色清淨。於一念中示現無邊諸佛神變。普能發起一切音聲。摩尼寶王影現佛身。於音聲中．普能演說一切菩薩所修行願。

【疏】文有二別。一總標華現。為坐所現中方眾故。通表所詮佛華嚴故。別表華藏佛所淨故。故於佛前出此蓮華。既通表華嚴。亦具同時具足等十門．及教義等。而其本意．正表義耳。忽然現者。依理起事。難測量故。(【鈔】亦具同時者。十門可思。但法是所依體事中一華事耳。言教義等者。即是十對所依體事。由此華事．為理所融。故具十對．令同時等。而賢首約義釋成云。一教義。謂見此蓮華。能生解故。二事理。華即是事。舉體同真故。三境智。華是所觀。同智性故。四行位。是萬行華。隨位別故。五因果。因事之華。覽成果故。六依正。全是所修。亦能依故。七體用。體同真性。用應機故。八人法。恆覽於人．攝為法故。九逆順。逆同五熱。順十度故。十感應。徧應一切。亦能感故。而其本意者。以十玄十對。凡舉一事．必具十玄。凡一玄門．必收十對。泛明一法。一一圓收故。若作義者．但是傍來。然其本意．唯表義耳。忽然現者。隨難牒釋。)二其華下。顯具德嚴。文亦有二。先標十種。顯德無盡。後所謂下。別列十句。前六體備眾德。今初．蓮子住處．有含藏之義。故名為藏。表示法門．一含一切。華藏之名．由此而立。後於一念下。四句妙用自在。一念况多。摩尼寶王．即前藏體。影現佛身．即依正無礙。既發多聲。聲皆演法。(【校】上鈔覽成果故．及恆覽於人．兩覽字．探玄記及玄談引皆作攬。又上鈔若作義者．義．嘉興藏鈔本作教。)

○第三現眾表教。

此華生已。一念之間。於如來白毫相中。有菩薩摩訶薩。名一切法勝音。與世界海微塵數諸菩薩眾．俱時而出。右繞如來．經無量帀。禮佛足已。時勝音菩薩坐蓮華臺。諸菩薩眾坐蓮華鬚。各於其上次第而坐。其一切法勝音菩薩。了深法界．生大歡喜。入佛所行．智無疑滯。入不可測佛法身海。往一切剎諸如來所。身諸毛孔悉現神通。念念普觀一切法界。十方諸佛共與其力。令普安住一切三昧。盡未來劫．常見諸佛無邊法界功德海身。乃至一切三昧解脫神通變化。

【疏】文略有三。一現眾時。言一念者。華生無間。表教義相應。二現眾處。謂白毫中。表教從所證淨法界所流。為眾教源。如白為色本。三有菩薩下。正明眾現。亦分為三。一主屬齊現。徧詮諸法。故云一切。所詮圓滿。是曰勝音。圓教法門．必攝眷屬。故下文云。世界海微塵數修多羅以為眷屬。權實無礙．故曰俱時。二右繞下。申敬就座。主伴雖殊。並修因順果。故右繞如來。文義相隨。故依華坐。正助不等。臺鬚有差。上義依理明．故忽然而現。今教由人立．故眾從佛流。亦如涅槃。從牛出乳。(【鈔】亦如涅槃等者。即第十四經。南本十三云。善男子。譬如從牛出乳。從乳出酪。從酪出生酥。從生酥出熟酥。從熟酥出醍醐。醍醐最上。若人服者。眾病皆除。所有諸藥．悉入其中。善男子。佛亦如是。從佛出十二部經。從十二部經出修多羅。從修多羅出方等經。從方等經出般若波羅蜜。從般若波羅蜜出大涅槃。猶如醍醐。言醍醐者。喻於佛性。佛性者。即是如來。以是義故。說言如來所有功德無量無邊。不可稱計。釋曰。彼約講法勝能。從微至著。今但依從佛出教。以况眉閒出眾。)三其一切下。彰其德業。主教是宗。故偏歎主。文有十句．略為二解。一豎配十地。明此普攝十地功德。一句一地。初地歡喜．得智證如。二地性戒．是佛所行。三地多聞。入法身海。四行道品．善友是依。五地雙行．現通利物。六觀法界．般若現前。七功用已終．故佛與力。八無生無動．住三昧心。九為法師．見無邊法。十具於大盡．三昧等圓。初地尚攝諸地功德。况於後後．不具前前。二橫就極位釋者。一理智了真。二量智入行。三證窮法身。四常觀受用。五毛現神變。六念觀法門。七外感佛加。八內安深定。九豎見來際。十橫無不圓。故此十句．攝為五對。若橫若豎。能詮必具。故為二釋。(故此十句者。重收前釋。一如理如量對。二法身報身對。三身毛心念對。四外感內安對。五豎見橫圓對。)

○大文第五稱揚佛德分。既現既至．任力稱揚。自申罔極之情。顯佛無涯之德。文分為二。初一眉間菩薩讚。後十十方菩薩讚。新眾纔集。佛便現瑞。文不累書。故編成次。以讚德相類。結集併之一處。乘現勝音之次。先舉勝音之偈。後十菩薩．即如次十方。昔人不曉斯文。便將後十為勝音眷屬。非唯章疏之失。亦乃翻譯有違。何者。且眉間出眾．即主伴皆讚。十方來眾．寂無一言。主伴禮儀．一何疏索。况準法界品例．來者皆有讚詞。細尋菩薩之名．與前十方．如次相似。但由譯人不審。致令名小乖差。至下文中．一一對辨。(【鈔】二新眾纔集下。明讚。亦二。先正明。亦是通妨。謂有問言。若以後十為十方菩薩讚者。十方先來。何以後讚。故今通云。現瑞與讚。二皆同時。則勝音與十方讚亦同時。自是結集．集讚一處。又應問言。既是結集排次。居然合排十方在前。何以向後。故釋云。乘前讚勝音德次。是故先舉勝音讚耳。)

○今初眉間勝音菩薩讚。

即於眾中．承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】文分二。先說偈儀。後正說偈。下十例然。偈中總相讚佛。亦含諸問。思之可知。(【鈔】亦含諸問者。文含四十句。且收十海。初偈即佛海。次偈演說海。三一偈變化海。一毛示現故。四一偈眾生海。五一偈世界海。六一偈法界安立海。七一偈波羅蜜海。八一偈佛壽量海。已證佛地．必有壽故。九一偈解脫海。普賢開覺．已離障故。已獲神通作用解脫故。十一偈名號海。身雲普徧．隨物立名故。十海既爾。攝餘句問例然。故令思之。)

佛身充滿於法界　普現一切眾生前　隨緣赴感靡不周　而恒處此菩提座

(【校】處此．纂要誤作處北。)

【疏】十頌分三。初三直就佛歎。次六約眾歎佛。三有一偈．雙結主伴。初中三偈。皆歎如來體用無礙。於中初一不動本而周徧。則十身圓融．徧四法界。(【鈔】十身圓融者。以但言佛身。故通十身。但云法界。故通四界。以體即理。用即是事。體用無礙．即事理無礙。即一即徧．即事事無礙。又初句體徧。次句明用。第三句明用徧。第四句不動本也。本有二種。一真身為本。本體自徧。以用如體。故不動本而普徧。二應用之中．自有本末。菩提座身即本。周十方即末。故下不起樹王而升四天。正明不動本而周徧。今明雖徧法界而處此座。明不壞末而歸本。此二不相離。故疏以不動本而周徧。釋不壞徧而歸本。)

如來一一毛孔中　一切剎塵諸佛坐　菩薩眾會共圍繞　演說普賢之勝行

如來安處菩提座　一毛示現多剎海　一一毛現悉亦然　如是普周於法界

【疏】後二不壞小相而廣容。上則事如理故。此則事含理故。於中前一偈半．一毛攝三世間。後半類餘。謂徧法界內．皆有佛身。無有一毛不含剎海。又一毛表解脫門。諸佛菩薩．智所住故。現多剎海者。門門皆是淨土因故。(【鈔】上則事如理故者。菩提座身是事。以如理故周徧。此則事含理者。一毛是事。無不包故。由理有二義。一無處不徧。二無法不包。猶如虛空．具包徧義。今事如理故．具上二義。即事事無礙中．事理融通門也。又一毛者。約觀心釋。一毛內空．能容受故。)

一一剎中悉安坐　一切剎土皆周徧　十方菩薩如雲集　莫不咸來詣道場

一切剎土微塵數　功德光明菩薩海　普在如來眾會中　乃至法界咸充徧

【疏】次六偈約眾歎者。聖賢輔翼。顯主勝故。六偈總明主伴皆徧。於中初二總身總相徧。

法界微塵諸剎土　一切眾中皆出現　如是分身智境界　普賢行中能建立

一切諸佛眾會中　勝智菩薩僉然坐　各各聽法生歡喜　處處修行無量劫

已入普賢廣大願　各各出生眾佛法　毗盧遮那法海中　修行克證如來地

普賢菩薩所開覺　一切如來同讚喜　已獲諸佛大神通　法界周流無不徧

【疏】後四總身徧別中。既微細難思。故唯普智方知。普行方立。(【鈔】初二總身者。然有四句。謂一總徧總中。二總徧別中。三別徧別中。四別徧總中。然所徧通依正。且約能徧為正．所徧為依。依正各有總別。正總即全身。別即眼耳。乃至一毛。依總即全一國土。別即若樹若石。乃至一塵。初但云剎中安坐。故是總身總相徧。後明身徧塵中之土。總徧別中。)

一切剎土微塵數　常現身雲悉充滿　普為眾生放大光　各雨法雨稱其心

【疏】三雙結可知。

○第二十方菩薩讚德。十方即為十段。今初東方蓮華光菩薩。

爾時眾中復有菩薩摩訶薩。名觀察一切勝法蓮華光慧王。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】言眾中者。大眾海中。前列名處。名觀察勝法蓮華幢。幢相高出．王是超勝。此喻相似。光慧即是所喻幢體。(【鈔】言眾中者。為揀昔解。以為勝音眷屬讚故。則是勝音眾中菩薩故。今明是新舊大眾海中。)

如來甚深智　普入於法界　能隨三世轉　與世為明導　諸佛同法身　無依無差別

隨諸眾生意　令見佛色形　具足一切智　徧知一切法　一切國土中　一切無不現

【疏】偈中。讚佛真應二身。密答佛地。如來智等攝佛地故。十頌分二。初三讚真。後七讚應。讚真必體用雙美。讚應唯約用明。欲顯門差。實非體外。今初也。於中初一讚智身。次一讚法身。後一雙結。智含四智。法即法界。五法具矣。智中上半正體證真。下半後起隨俗。又句各一智。初句大圓鏡智。行相深細故。次句平等性智。自他平等。即法界故。次句妙觀察智。於自共相．無礙轉故。末句成所作智。成就利他導世事故。(【鈔】又句各一智者。上約二智。此約四智。)二讚法身中。上半體相皆同。同有二義。一本性法身體同。言無依者。無住本故。無差別者。體無二故。二已證法身相同。力無畏等皆無異故。此則無礙慧身．不依一切。離諸分別。是無差別。(力無畏等者。即問明品文。經云。文殊法常爾。法王唯一法。一切無礙人。一道出生死。一切諸佛身。同共一法身。一心一智慧。力無畏亦然。言相同者。即相似名同。非謂共也。此則無礙者。上以無住本．釋無依。無依是理故。無住即實相之異名。今以智慧釋無依。故出現品云。一切佛法依慈悲。慈悲復依方便立。方便依智智依慧。無礙慧身無所依。離諸分別者。上釋無差別。約理無二。今釋無差。但心無分別耳。故無差別與無分別．有通有局。局則無差別是理。無分別約智。通則理亦得名無分別故。問明品云。佛剎無分別。無憎亦無愛。智亦得名無有差別。謂無差別智為能證故。今用通義。以無分別釋無差別。)下半用同。能現能生身土智影。皆無二故。即法身無色。應物現形。(能現能生身土智影皆無二故者。即唯識大圓鏡智之能。亦如上引。即法身者。引證此語。正是肇論。論云。法身無色。應物現形。般若無知。對緣而照。若取本據。即是經云。佛真法身。猶若虛空。應物現形。如水中月。下經亦云。佛以法為身。清淨如虛空。所現眾色形。令入此法中。)三雙結者。上半結智。上句根本。下句後得。下半結法。但舉其用。體通上下。以智契如故。金光明說。如如．及如如智．為法身故。

佛身及光明　色相不思議　眾生信樂者　隨應悉令見　於一佛身上　化為無量佛

雷音徧眾剎　演法深如海　一一毛孔中　光網徧十方　演佛妙音聲　調彼難調者

如來光明中　常出深妙音　讚佛功德海　及菩薩所行　佛轉正法輪　無量無有邊

所說法無等　淺智不能測　一切世界中　現身成正覺　各各起神變　法界悉充滿

如來一一身　現佛等眾生　一切微塵剎　普現神通力

【疏】後七讚應分三。初一隨樂現應。不思議者。隨緣無邊故。光明覺云。億那由劫共思量。色相威德轉無邊等。次四身光演法。初一化身演法。望前應身。即重化也。(【鈔】望前應身者。應身對法報。應是化身。今於應身上起化。故云重化。如釋迦是應身。涅槃受供。於其毛端．現多化佛。即重化也。)次二毛光演法。後一結歎難量。法輪義如別說。後二偈成道起通。上皆圓融。亦有十身。且從一義耳。

○第二南方法喜菩薩。

爾時眾中．復有菩薩摩訶薩。名法喜慧光明。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】前雲集中．名普照法海慧。會義亦同。光明即照法故。十頌歎佛寂用應機德。答前境界。法身顯現．即分齊境。無生無體．即所觀境。眾生國土．皆所化境。

佛身常顯現　法界悉充滿　恒演廣大音　普震十方國　如來普現身　徧入於世間

隨眾生樂欲　顯示神通力　佛隨眾生心　普現於其前　眾生所見者　皆是佛神力

光明無有邊　說法亦無量　佛子隨其智　能入能觀察

【疏】於中分三。初四依真起應。於中分二。先一顯真。佛身常者。第一義常。出三世故。智符於理．湛然常照。顯者。離二障故。現者。常在前故。不同眾生自體常也。(【鈔】初一偈顯真者。此約法報無礙之身為真佛也。第一義常者。本有常也。智符於理湛然常照者。修成合本有也。若依法相。後常是相續常。今依法性宗。冥符於理。同理常也。)法界悉充滿者。諸根相好．一一無邊。無限福智所莊嚴故。(諸根相好一一無邊者。即自受用身果。無限福智所莊嚴者。即自受用因。故唯識云。二受用身。此有二種。一自受用。謂諸如來．三無數劫修集無量福慧資糧．所起無邊真實功德。及極圓淨常徧色身。相續湛然。盡未來際。恆自受用廣大法樂。釋曰。以論對疏。居然可知。)次二句。音恆用普。恆自受用廣大法樂故。下三偈起用。初一普隨物樂。次一感應道交。後一法光無際。(初一普隨物樂下。三義皆通他受用身。及變化身。故唯識云。二他受用。謂諸如來由平等智．示現微妙淨功德身。居純淨土。為住十地諸菩薩眾．現大神通。轉正法輪。決眾疑網。令彼受用大乘法樂。)

佛身無有生　而能示出生　法性如虛空　諸佛於中住　無住亦無去　處處皆見佛

光明靡不周　名稱悉遠聞　無體無住處　亦無生可得　無相亦無形　所現皆如影

【疏】二有三偈。體用無礙。於中初二句約相。無生現生。次二句約性。無住而住。次一偈約用。無去住而普周後偈體用雙拂。謂無體拂上無生。無生為佛法體故。今體即非體。(【鈔】無生為佛法體者。諸經論中．皆詮無生之理。故淨名不二．發始明之。楞伽經說．一切不生。中論．不生為論宗體。傅大士亦云。佛法以無生為體。無著為宗。忘相為因。涅槃為果。諸文非一。)無住處者。拂約性二句。亦無生可得．拂示生句。下半拂前第二偈約用。用如影故。(無住處者拂約性二句者。以約性云。法性如虛空．諸佛於中住。似有住處。今謂法性如空．則無所住。况體無生．安有能住。不住諸法．方住法性。故上文云。諸佛於中住。金剛經云。應無所住而生其心。若心有住。則為非住。大品云。若住一切法。不住般若波羅蜜。不住一切法。方住般若波羅蜜。故大般若．會會之初．皆先明無住。)

佛隨眾生心　為興大法雲　種種方便門　示悟而調伏　一切世界中　見佛坐道場

大眾所圍繞　照耀十方國　一切諸佛身　皆有無盡相　示現雖無量　色相終不盡

【疏】三有三偈。明真應無盡。一法雲無盡。二眾會無盡。三身相無盡。無盡相言。兼真身故。終不盡者。全同體故。(【鈔】無盡相言。兼真身故者。一應用無盡。若鏡對萬形。二真體無盡。此復二種。一十蓮華藏之色相故。二一一色相體無窮盡。湛然不變故。經云。如來玅色常安隱。不為時節劫數遷。大聖曠劫行慈悲。獲得金剛不壞體。勝鬘云。如來色無盡。智慧亦復然。)

○第三西方香燄菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名香燄光普明慧。承佛威神。覺察十方而說頌曰。

【疏】前名月光香燄普莊嚴。此中光。即月光。明慧．即是智慧莊嚴。十頌讚佛身含眾海。即答加持問。由加能入故。

此會諸菩薩　入佛難思地　一一皆能見　一切佛神力　智身能徧入　一切剎微塵

見身在彼中　普見於諸佛　如影現眾剎　一切如來所　於彼一切中　悉現神通事

普賢諸行願　修治已明潔　能於一切剎　普見佛神變　身住一切處　一切皆平等

智能如是行　入佛之境界　已證如來智　等照於法界　普入佛毛孔　一切諸剎海

一切佛國土　皆現神通力　示現種種身　及種種名號　能於一念頃　普現諸神變

道場成正覺　及轉妙法輪　一切廣大剎　億劫不思議　菩薩三昧中　一念皆能現

一切諸佛土　一一諸菩薩　普入於佛身　無邊亦無盡

【疏】於中前九讚眾海。則佛德可知。後一結德歸佛。前中初一總。餘八別。別中二。前四平徧一切。於中初一智身入剎塵。次一色身普現用。後二釋成前義。一普賢行圓故。二身心平等故。後有四偈。明微細入於毛孔剎中而作用故。後一結中。非唯一會。一切菩薩皆入佛身。方為讚佛。

○第四北方師子奮迅菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名師子奮迅慧光明。承佛威神。徧觀十方而說頌曰。

【疏】此同本名。但加慧字。然此十頌。歎佛依體起用。轉大法輪。答前佛行。佛以轉法化生為其行故。

毗盧遮那佛　能轉正法輪

法界諸國土　如雲悉周徧

十方中所有　諸大世界海

佛神通願力　處處轉法輪

一切諸剎土　廣大眾會中　名號各不同

隨應演妙法

如來大威力　普賢願所成　一切國土中　妙音無不至

佛身等剎塵　普雨於法雨

無生無差別　現一切世間

無數諸億劫　一切塵剎中　往昔所行事　妙音咸具演

十方塵國土　光網悉周徧　光中悉有佛　普化諸羣生　佛身無差別　充滿於法界

能令見色身　隨機善調伏

三世一切剎　所有眾導師　種種名號殊　為說皆令見

過未及現在　一切諸如來　所轉妙法輪　此會皆得聞

【疏】文中分三。初二句總。次半偈。并後八偈。共八偈半別。後一偈結。

別中讚佛十化。前法界諸國土二句。現受生化。處處受生．身雲徧故。

今十方中所有等一偈。讚神通化。末句雖云轉法。意在通用。

三有三句．讚業果化．一切諸剎名號不同者。示同趣類業報名字故。上三依身。

四隨應演妙法者。即辯揚化。隨應。則能斷彼疑故。

五一偈．勸讚勵化。妙音讚勵故。

六一偈慶慰化。普雨法雨。含彼進修無生法故。上三語業。

七有一偈。領受意化。領問受取．演昔行故。

八有一偈。決擇意化。決擇有情心行差別．及揀諸法性相不同．方能普化故。

九一偈．發起意化。發起宿善．及三乘大行．為善調故。

十有一偈．造作意化。建立佛法事義。種種皆令見故。依實起用。即是化身。故說化身。無別心色。此之十化。與佛地經次第無違。但令相融。不違經旨。(【鈔】十化者。即佛地經說。佛身有十化。初依身輪起三種化。一受生化。謂受最後身。二神通化。謂諸變等。三業果化。謂受金鏘等。次依語輪起三種化。一辯揚化。謂轉法輪。斷疑答難。二讚勵化。謂讚勝勸學。三慶慰化。謂有進修。或能斷證。隨喜慶慰。意化有四。一領受意化。謂領問受取等。二決擇意化。謂觀有情心行差別。揀擇諸法性相不同。三發起意化。謂能發起宿世善根。及令二乘發大行等。四造作意化。謂能建立諸法事義。是故當知。依實起用。即是化身。故說化身。無別心色。釋曰。上即論文。疏文具用。欲會釋經。少有添減。但觀向引。自分疏中主客之言。)末後一偈。結歸斯會。可知。

○第五東北方法海菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名法海慧功德藏。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】前眾集中。名最勝光明燈無盡功德藏。法海。可當最勝。光明義與慧同。功德藏名。前後無別。無盡二字。前有後無。十頌讚佛攝勝眷屬。答佛力問。寄讚菩薩。實由佛力。故結云。住力地中。

此會諸佛子　善修眾智慧　斯人已能入　如是方便門

一一國土中　普演廣大音

說佛所行處　周聞十方剎

一一心念中　普觀一切法　安住真如地　了達諸法海

一一佛身中　億劫不思議　修習波羅蜜　及嚴淨國土

一一微塵中　能證一切法

如是無所礙　周行十方國

一一佛剎中　往詣悉無餘　見佛神通力　入佛所行處

諸佛廣大音　法界靡不聞　菩薩能了知　善入音聲海　劫海演妙音　其音等無別

智周三世者　入彼音聲地　眾生所有音　及佛自在聲　獲得音聲智　一切皆能了

從地而得地　住於力地中　億劫勤修行　所獲法如是

【疏】文中初一。智滿得法。即為總相。如是方便門者。此有二意。一指前。謂具前三輪之化。故能周徧一一國土。二即下九別。為如是方便也。

餘九別相。共讚七事。一讚普演大音。有三種大。一者處大。一一國故。二者義大。說佛行故。三者體大周聞十方故。

二讚時無空過。念念觀法。證真實故。

三能入勝處。諸佛身中修淨國故。

四於染無礙。塵中證法而周行故。

五能入佛境。見佛神力。入行處故。行處有二。一智行處。謂十力境。二佛化處。謂器及眾生。

六有三頌．善入音聲。初入大音。次入妙音。後入一切音。

七一頌。善知諸地。言從地者。即出心也。而得地者。即住入也。力地中者。即佛地也。所獲法者。結上方便也。

○第六東南方慧燈菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名慧燈普明。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】名全同前。十頌讚諸菩薩悟入深廣。由三昧力。見佛三昧。即答三昧問也。

一切諸如來　遠離於眾相　若能知是法　乃見世導師　菩薩三昧中　慧光普明了

能知一切佛　自在之體性

見佛真實體　則悟甚深法　普觀於法界　隨願而受身

從於福海生　安住於智地　觀察一切法　修行最勝道　一切佛剎中　一切如來所

如是徧法界　悉見真實體　十方廣大剎　億劫勤修行　能遊正徧智　一切諸法海

唯一堅密身　一切塵中見　無生亦無相　普現於諸國　隨諸眾生心　普現於其前

種種示調伏　速令向佛道

以佛威神故　出現諸菩薩　佛力所加持　普見諸如來

一切眾導師　無量威神力　開悟諸菩薩　法界悉周徧

【疏】於中分四。初二歎見佛真體。一見佛離相。二見佛自在。言離眾相者。般若云。離一切諸相。則名諸佛。慈氏論云。但離四相．即離一切。謂名義自性及差別也。言自在者。由菩薩定慧雙運。故見佛自在也。

次四頌明悟法。一證深理法。願力而現。二悟多行法。福智成形。三達果法。體無不徧。四了教法。深廣難知。三有二頌。歎身業普應。一深。二廣。云堅密者。齊佛體用。堅即金剛之身。密謂三密之一。即一而多。故徧一切。即大而小。故現塵中。無功之應。故無相而現。若約法門。此身即如來藏性也。不可破壞故堅。深而難見故密。眾生塵心。無不皆具。本自有之。故曰無生。體絕百非。故曰無相。眾生六根。是謂諸國。四後二頌。歎得佛加持。一此佛力。二餘佛力。

○第七西南方華燄髻菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名華燄髻普明智。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】前列名處。云普華嚴髻。少同多異。十頌歎佛攝生自在德。答前自在問。

一切國土中　普演微妙音　稱揚佛功德　法界悉充滿　佛以法為身　清淨如虛空

所現眾色形　令入此法中

若有深信喜　及為佛攝受　當知如是人　能生了佛智

諸有少智者　不能知此法　慧眼清淨人　於此乃能見　以佛威神力　觀察一切法

入住及出時　所見皆明了　一切諸法中　法門無有邊　成就一切智　入於深法海

【疏】文分為三。初六攝生無遺。次二寂用無礙。後二大用無涯。今初文二。初二能攝。謂身語深廣。前偈語。後偈身。身中上半體。客塵不染故。下半用。隨物見異故。亦是釋疑。為物現相．不乖如空。(【鈔】亦是釋疑者。疑云。既以法為佛身。清淨如虛空。何緣現金色等。云何令人悟於虛空。答有三意。一體雖無相。為物現相。物宜見故。隨他意耳。二若不見相。云何令人悟於無相。如不因言。豈顯無言之理。上二意。即為物現相句中通之。三如虛空言。取其清淨無相。非離相求。相即無相。故不乖空。故下經云。佛住甚深真法性。寂滅無相同虛空。而於第一實義中。示現種種所行事。所行利益眾生事。皆因法性而得有。相與無相無差別。入於究竟皆無相。故不乖無相。相即無相耳。)後四偈所攝。初偈何人能了。內信外攝者。次偈以何眼見。唯勝非劣。次偈了見何法。謂一切法。地地三心。(地地三心者。即入住出。下當廣說。)後偈何位究竟。菩薩地盡。至入佛海。

安住佛國土　出興一切處　無去亦無來　諸佛法如是　一切眾生海　佛身如影現

隨其解差別　如是見導師

【疏】次二寂用無礙中。初偈用徧出興。體無來往。後偈即用恆寂。隨解自差。

一切毛孔中　各各現神通　修行普賢願　清淨者能見　佛以一一身　處處轉法輪

法界悉周徧　思議莫能及

【疏】後二大用無涯者。初一一毛．皆普現通。後一一身．各徧轉法。

○第八西北方無盡光菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名威德慧無盡光。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】前名無盡光摩尼王。此云威德慧。即摩尼王。法喻異耳。十頌歎佛出現說法皆周徧德。答無畏問。說法無畏故。

一一佛剎中　處處坐道場　眾會共圍繞　魔軍悉摧伏　佛身放光明　徧滿於十方

隨應而示現　色相非一種

【疏】於中分三。初二總顯身光徧應。次七辨其所作。後一結用歸本。

一一微塵內　光明悉充滿　普見十方土　種種各差別　十方諸剎海　種種無量剎

悉平坦清淨　帝青寶所成　或覆或傍住　或似蓮華合　或圓或四方　種種眾形相

法界諸剎土　周行無所礙　一切眾會中　常轉妙法輪　佛身不思議　國土悉在中

於其一切處　導世演真法　所轉妙法輪　法性無差別　依於一實理　演說諸法相

佛以圓滿音　闡明真實理　隨其解差別　現無盡法門

【疏】辨所作中分二。初三明光照無遺。後四演法周徧。一徧塵內外法界剎中。二徧佛身中一切剎內。三明所轉性相。四即能轉圓音。

一切剎土中　見佛坐道場　佛身如影現　生滅不可得

【疏】後一結用歸本．不可得故。

○第九下方普明菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名法界普明慧。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】前名法界光燄慧。此云普明。即前光燄。十頌讚佛境勝用。菩薩能入。答神通問。文云各各現故。

如來微妙身　色相不思議　見者生歡喜　恭敬信樂法　佛身一切相　悉現無量佛

普入十方界　一一微塵中　十方國土海　無量無邊佛　咸於念念中　各各現神通

【疏】於中二。前三顯佛境勝用。先半偈標其體。謂妙身色相。後二頌半辨其用。

大智諸菩薩　深入於法海　佛力所加持　能知此方便　若有已安住　普賢諸行願

見彼眾國土　一切佛神力　若人有信解　及以諸大願　具足深智慧　通達一切法

能於諸佛身　一一而觀察　色聲無所礙　了達於諸境　能於諸佛身　安住智所行

速入如來地　普攝於法界　佛剎微塵數　如是諸國土　能令一念中　一一塵中現

一切諸國土　及以神通事　悉現一剎中　菩薩力如是

【疏】後七菩薩能入。謂入佛境界。於中三。初二具德故知見。次三知見成益。後二結用速疾。並可知。

○第十上方精進力菩薩。

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名精進力無礙慧。承佛威神。觀察十方而說頌曰。

【疏】此與前名顛倒而已。十頌讚佛圓音現身。神變自在。答無能攝取問。謂此願力普周。無能令不取故。

佛演一妙音　周聞十方剎　眾音悉具足　法雨皆充徧　一切言詞海　一切隨類音

一切佛剎中　轉於淨法輪　一切諸國土　悉見佛神變　聽佛說法音　聞已趣菩提

【疏】於中分三。初三頌歎佛圓音雨法德。然具十義。一唯一妙音。一梵音故。二徧聞一切。稱法性故。三此一即多。事理融故。四彼一一音．雨多法雨。(【鈔】四多法雨者。隨前一音。即說四諦．十二因緣．六波羅蜜．因果等法。)五彼法各具一切文詞。六各同一切眾生之音。七此音各各徧一切處。八所說各顯性淨之理。九三句各令一切普得見聞。十一句。各各皆得究竟之益。上之十義。從一妙音．展轉開之。具十無盡．方曰圓音。文處可見。(文處可見者。上之八義．句各一義．唯第九義。具於三句。十亦一句。故十一二句而有十義。)

法界諸國土　一一微塵中　如來解脫力　於彼普現身　法身同虛空　無礙無差別

色形如影像　種種眾相現　影像無方所　如空無體性　智慧廣大人　了達其平等

佛身不可取　無生無起作　應物普現前　平等如虛空

【疏】次四歎佛現身無礙德。初偈解脫力。故現處周細。次偈法身力。故現相即虛。後二偈以般若德。發揮前偈。初偈釋下半。言影像者。顯無方所故。謂光東則影西。光西則影東。質對像生．來無所從。質謝像亡。去無所至。故此影像．即空無體。(【鈔】言影像者。此句標。下別釋之。離其影像以為二喻。影取光影喻。故云光東影西等。然光影喻．自有二意。一以若身若樹等．以喻物機。日月之光．以喻佛智。所見之影．喻物色形。如瞿師羅之短質。佛智對之。為三尺之影。無邊身之長質。佛智對之。為窮上界而有餘之影。今不取此義。二質喻法身。無二相故。光喻機感。隨其東西所感異故。影喻色形。隨機感光而東西故。今取此義。云無方所。二以像一種為鏡像喻。故云質對像生。無從無去．即無方所。故此影像下。雙結二喻。無方所言。意明空耳。)後偈釋上半。言如空者。不可取等故。故雖現形。猶如水月。平等如空。(言如空者。等取四義。謂此偈中五義如空。一不可取。無物可取。智覽無性故。二無生。非從無之有故。三無起作。非新成故。四應物現前。無有一物不對空故。隨器大小孔隙之異故。五平等。十方虛空皆不可量。三際虛空同一相故。如來五義者。一離相故。二真常故。三湛寂故。上三寂然不動。四即感而遂通。五體相用等。佛佛相望。平等無二故。雖現形者。經云。佛真法身．猶若虛空。應物現形．如水中月。此義佛佛平等。是故經云。平等如空。)

十方所有佛　盡入一毛孔　各各現神通　智眼能觀見　毗盧遮那佛　願力周法界

一切國土中　恒轉無上輪　一毛現神變　一切佛同說　經於無量劫　不得其邊際

【疏】後三歎佛神變自在德。一則毛孔廣容。二則願能普徧。三舉少況多。又上略配十句。其中具有四十句意。不能繁指。

○第六大科結通無窮。

如此四天下道場中．以佛神力．十方各有一億世界海微塵數諸菩薩眾而來集會。應知一切世界海．一一四天下諸道場中．悉亦如是。

【疏】分二。初舉此。二應知下。類彼。言四天下者。意在閻浮。言總意別。既以結通菩薩雲集。尤顯上歎．是彼十方。遠方便竟。(【鈔】既以結通者。謂若是勝音眷屬。何以歎後結云。如此四天下道場中．以佛神力．十方各有一億世界海微塵數諸菩薩眾而來集會耶。明知上是十方菩薩歎佛德耳。)

【論】第四從爾時世尊欲令一切菩薩大眾得如來無邊境界已下一段。長行有二十八行半經。(四百八十四言。)於中分為兩段。一從初十行經．明光之德。第二十八行半經．明蓮華出現。第一從初明光之德。大意有十。一令眾除疑獲益。二顯光出處。三顯光之名。四顯光之色。五明光所照遠近。六明光所照威動世界。七光照塵中現無數佛。隨根與益。八光雨十種法輪雲。九光明繞佛。十光入佛足輪。以成大眾信心。明足下是初信入故。說十種智佛。以為自己信心。以不動智為首。第二爾時佛前已下十八行半經。明蓮華出現。於此一段文中。大意有十。一明華現所由。二明華具十種嚴飾。三明毫光出眾來坐。四明勝音菩薩為主。餘者為伴。五明上首菩薩勝音之德。六明諸佛與勝音之力。七明勝音常見諸佛。八明勝音神變自在。九明勝音觀眾說頌。十明正申頌意。此之一段經文．如來眉間毫出光明．名一切菩薩光明普照耀十方藏者。明是十地菩薩智滿中道教行之光。又毫相中出眾菩薩。有世界海微塵數。上首名曰一切法勝音。即是其十地滿足中道果行。將此中道覺行悲智圓滿法界行門．毫塵剎海．無障礙法。答前大眾三十七問。使令現在．及以未來．信此十地法界因果法門．行滿十方。使令得益。是故經云。欲令一切菩薩大眾．得於如來無邊境界神通力故。放眉間光。又光體是法界之理。勝音大眾之海．是其法界之行用故。明從十住初心。以理智萬行體用不相離也。故從十信．即與果行。令修理智體用。法合然故。從果行信進。又勝音菩薩坐蓮華臺。諸菩薩眾坐蓮華鬚。明主伴萬行。明勝音一行徧一切行。一切萬行是勝音一行。明法界理智中圓滿無礙自在行故。還如前菩薩毛孔流光出菩薩行相似。體性一多。重重自在。無體可礙。諸波羅蜜．一中具十。乃至無盡故。緣起互為因果主伴自在故。以理智照之可見。大意明法界行門．一行徧一切行故。同別自在。十正申頌意。如文具明。無煩更釋。大體得大綱紀即得。最下有三行經。(五十一言。)明都結十方世界同然。(如來現相品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

世界成就品第四

○四門中初來意。

【疏】來意者。前說緣既具。此下正陳所說。總明果相。答法界安立海問。故此品來。(【鈔】初來意者。疏文有二。初總明分來。對前二品以為說緣。生下三品為正所說。總明果相下。二別明品來。此句對下華藏為別。別明本師之所嚴淨。故指此品以為總。明諸佛果相。)

○二釋名。

【疏】釋名者。世謂三世。墮去來今故。界謂方分。有彼此故。又世謂隱覆。界亦分齊。謂諸有為可破壞世．即隱覆無為不可壞法。從真性起同無為法．即隱覆有為可破壞世。各不相雜．是其分齊。是故感娑婆者．對華藏而見娑婆。感華藏者．對娑婆而見華藏。成就者．即能成之緣。謂十緣等。能所合目。若以世界之成就．即依主釋也。準梵本中云。世界海成就。下文辨海。譯人略也。意云。佛果依正．聞修方起。眾生業報．本自有之。故但標世界耳。(【鈔】世界有其二釋。一以破壞釋世。二以隱覆釋世。若唯前解。令華藏剎是可破壞。今為此釋。令華藏剎．從無為起。同於真極．不可破壞。故感娑婆下。雙出不雜隱覆之義。言成就下。二釋成就二字。能成之緣．通因及果。起具因緣．此一是因。體性依住等是果故。總具十門．世界成立。意云佛果下。出無海意。以剎海莊嚴．是佛修起。直語世界。眾生業成．無始有之。故但云世界。雖為譯家出理。實則海言切要。)

○三宗趣。

【疏】宗趣者。標列無邊勝德。廣釋所知世界海為宗。然其意趣．乃有多種。一令諸菩薩發大信解悟入為趣。謂令知佛及菩薩大悲行海．廣覆無盡眾生界。倣而行故。世界無邊悉嚴淨故。眾生無邊悉化度故。剎由心異。當淨自心及他心故。世界重重。無盡無盡。以大行願．悉充滿故。佛界生界．非一非異。能正了知．成大智故。未能了者熏成種故。皆意趣也。亦為顯此深意。故此品來。故下頌云。離諸諂誑心清淨。常樂慈悲性歡喜。志欲廣大深信人。彼聞此法生欣悅。若不聞此無邊無盡無二之境．滯於權小。普賢行願．何由可成。故普賢自說。為令眾生等文。皆是此品之意趣也。

【論】今釋此品．略作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。一釋品名目者。為明世界海依住形相苦樂淨穢．皆是眾生自業果報之所莊嚴。不從他有。佛菩薩世界海。依大願力。依自體清淨法性力。依諸波羅蜜諸行海等自體清淨力。依為度眾生大慈悲智力。以不思議變化力之所成就。故名世界成就品。二釋品來意者。此品所來．大意有五。一答前世主三十七問佛海眾生海波羅蜜海等。此品示業果報．示法果報．答前所問故。明向前是佛光明神力答。此品示其佛行海．眼耳鼻舌波羅蜜海．徧法界海。眾生業行海故。三十七問．一時總答。令大眾海悟佛所行。入普賢菩薩所行也。故號佛華嚴經。二令諸現在未來始發菩提心者。識佛所行．及菩薩行海．佛菩薩大慈悲海。能普徧法界海．眾生行業海．而利益之。令到究竟岸故。既見是已．而倣傚之。學佛行故。令始發心者。悲智圓滿．行解不錯謬故。三令始發心菩薩。知眾生業報同異差別．由心造故。四令始發心者。知眾生界廣大．等法界虛空界。如影相入．重重無盡．依住各別。佛菩薩行悉充滿故。五令始發心菩薩。知諸佛菩薩境界海．眾生境界．一異不可得故。隨眾生自業轉變．剎海轉變故。隨自業成壞．剎海成壞故。以眾因緣故．此品須來。發初蒙故。若無此品。初心菩薩．云何知其如來攝生．如來行門。及以眾行業世界廣狹之相。若不知者。依何發心。乘佛大悲普濟．願行廣度。以是義故。如下頌云。離諸諂誑心清淨。常樂慈悲性歡喜。志欲廣大深信人。彼聞此法生欣悅。安住普賢諸願地。修行菩薩清淨道。觀察法界如虛空。此乃能知佛行處。若不說眾生界．法界．佛界．菩薩境界．虛空界．無二無盡．如影重重依住者。所有發心者。設不入二乘道。修菩薩行。但得權教菩薩。心常染淨。而有限礙。不入佛境界故。有自佛他佛．及以國剎分劑．有往來所依處故。如三乘中所說。淨土在於他方。菩薩願生其中是也。說此品者。意欲令初發菩提心者。知眾生境界諸佛境界廣大之相．重重無礙無盡之相。佛及菩薩願行．含覆利益．纖塵無遺故。此品須來。三隨文釋義者。此之一品．有十一段經文。從初一段長行．一段偈頌。是此品中序分。後十段長行．及十段偈頌。是正說。乃至華藏世界海．總通此品．為世界成就品。總為正說分。

○四釋文者。三品正陳法海。於中分二。初二品明果。後一品辨因。然有二意。一約兼明。則前二品．通答前三十句果問。後一品．答前十句因問。說因為欲成果。從多而說。分名舉果。二將前二品望前品末三問。通答依正。若望下廣文。正明於依。旁顯於正。留其正報．後分廣故。於中初品．通辨諸佛及諸眾生所有剎海。後品別明本師之所嚴淨。又此品明成剎之緣。後品別辨果相故。此品答安立之問。其中雖明形等。亦是緣故。今初分二。先總標綱要．即為本分。後正陳本義．即是說分。前中亦二。先承力徧觀。後牒問許說。今初。﹂

爾時普賢菩薩摩訶薩以佛神力。徧觀察一切世界海。一切眾生海。一切諸佛海。一切法界海。一切眾生業海。一切眾生根欲海。一切諸佛法輪海。一切三世海。一切如來願力海。一切如來神變海。

【疏】上入三昧．內契其源。今云徧觀．外審其相。十海之義。已如問釋。但小不次耳。但觀於十。已含餘三十。佛海之中．具身等故。大願之中．含因等故。(【鈔】但觀於十下。通難。難云。問有四十。何唯觀十。故答意云。十海為總。已含所餘三十別問。佛海之中者。是佛必有六根三業．為體相炳著之十。必有德用圓備．謂佛地等。故具二十。大願海中．已攝因中發趣等十。故四十無遺。)

○第二牒問許說。於中分四。一牒問略歎。二許說分齊。三所說成益。四讚勝誡聽。今初。

如是觀察已。普告一切道場眾海諸菩薩言。佛子。諸佛世尊．知一切世界海成壞清淨智不可思議。知一切眾生業海智不可思議。知一切法界安立海智不可思議。說一切無邊佛海智不可思議。入一切欲解根海智不可思議。一念普知一切三世智不可思議。顯示一切如來無量願海智不可思議。示現一切佛神變海智不可思議。轉法輪智不可思議。建立演說海不可思議。

【疏】先結前生後。後佛子下。正牒稱歎。即從後向前。牒上果問三十句也。初十句．牒上世界海等十問。觀乃觀海。歎乃歎智者。智之與海．反覆相成。謂前自智觀海．微細難知。知唯佛智．方能究盡。海難思故．佛智難思。佛智難思故．海為深廣。若爾。何不說智。而但說海。智離海境．安知其相。又表唯所證知。故但說海。十智望海。與問開合小異。名或小差。謂一中。前問及觀．但云世界海。今加成壞。望前與智中．亦有成壞之言。此乃廣略之異耳。言清淨智者。離所知障。決斷分明故。初句貫下。置清淨言。餘皆略也。然皆以多故。廣故。深故。細故。重叠難知．逈超言念。皆云不思議也。二知眾生業海者。眾生即報類差別。業即善惡等殊。從此別義．觀中開為二句。而因果雖殊。同是所化眾生。故此及問．并與智中．並合為一。三即世界都稱。或化眾生法。謂安立施設．方便軌則等也。四能化諸佛。數量無邊。五即所化根欲差別難知。而問中合在後之五海。五海皆須知根欲故。六即所應之時。前就所觀。但云三世。今就佛智。故云一念能知。其問及與智．皆云佛解脫海者。以一念普知三世．是佛不思議解脫故。七稱性大願．為現身說法徧化之因故。前問是名號海．及壽量海。與智之中．名普入法界一切世界海智。皆由願力故也。八應機作用．神變無方。九轉稱性大法輪海。若據問中．攝法輪海在演說中。若約向觀．攝演說海在法輪中。今此開二。演說第十。謂隨方施設言音差別．及法輪隨機故。與智中．亦開。名佛音聲智。

清淨佛身不可思議。無邊色相海普照明不可思議。相及隨好皆清淨不可思議。無邊色相光明輪海具足清淨不可思議。種種色相光明雲海不可思議。殊勝寶燄海不可思議。成就言音海不可思議。示現三種自在海調伏成熟一切眾生不可思議。勇猛調伏諸眾生海無空過者不可思議。

【疏】第二九句。牒上六根三業十問。向十約智．明不思議。此下直就法體．為不思議。又望問．開合影略。顯無盡故。以總收別．但廣身光等。一應機之身．修短難測。二現金銀等．色類無邊。三十蓮華藏剎塵數相。好過於此。四圓光大小．隨機無盡。五隨緣放光．色類非一。六常光如燄．具眾寶色。七圓音無盡。深廣難測。八三輪攝化。謂神通等。九調令成益。得果不空。然其調伏．曲有三種。一者始終軟語。應將攝者而將攝故。二者始終粗語。應折伏者而折伏故。三者有時軟語。有時粗語。應成熟者而成熟故。由具此三．故無空過。(【鈔】以總收別者。以三業之總．攝六根之別。言但廣身光等者。等取前光明及音聲智慧。二光為身。音聲屬口。智慧是意。今文並具。故致等言。即開三業而為十耳。)

安住佛地不可思議。入如來境界不可思議。威力護持不可思議。觀察一切佛智所行不可思議。諸力圓滿無能摧伏不可思議。無畏功德無能過者不可思議。住無差別三昧不可思議。神通變化不可思議。清淨自在智不可思議。一切佛法無能毀壞不可思議。

【疏】第三十句。牒上最初德用圓備十問。前問中略無變化及自在二句。以攝在無能攝取句中。義如前會。亦以前文十海有故。神變屬身。自在屬智。餘並可知。

○第二許說分齊。

如是等一切法。我當承佛神力．及一切如來威神力故。具足宣說。

【疏】謂具足說故。承佛力者。當會佛也。若言具者。何以下文．唯說安立．及世界海耶。經來不盡故。又雖說二。世界海．亦已通具三十句問。(【鈔】若言具者下。問也。答有二意。一經來未盡。約顯現答。遮那品末．無有結束故。若經具來。應更答餘三十八問。)謂界必有生而依住故。有佛現故。安立異故。行業感故。餘可意求。(謂界必有生下。二出所兼之相。略出三海。謂一眾生。二佛。三行業。及能兼二。已有五海。言餘可意求者。即餘五海等。謂一有生。必有根欲為一。有佛必由願力為二。必有神變普周為三。必轉法益生為四。必有作用解脫為五。則十海具矣。具海既爾。具餘例然。此依別答四十問說。若約十海為總。此但答二。下別答八。已如現相品明。則十海之中。兼餘三十。)

○第三說所成益。

為令眾生入佛智慧海故。為令一切菩薩於佛功德海中得安住故。為令一切世界海一切佛自在所莊嚴故。為令一切劫海中如來種性恆不斷故。為令於一切世界海中顯示諸法真實性故。為令隨一切眾生無量解海而演說故。為令隨一切眾生諸根海方便令生諸佛法故。為令隨一切眾生樂欲海摧破一切障礙山故。為令隨一切眾生心行海令淨修治出要道故。為令一切菩薩安住普賢願海中故。

【疏】十句攝為五對。一證智成福對。二嚴剎紹種對。亦即時處對。三顯義演教對。四生善滅惡對。五淨業普願對。文並可知。此亦通為一經教起之所因也。此十亦對前十海十智。恐繁不會。

○第四讚勝勸聽二。初長行辨意。後偈頌正顯。今初。

是時普賢菩薩。復欲令無量道場眾海生歡喜故。令於一切法增長愛樂故。令生廣大真實信解海故。令淨治普門法界藏身故。令安立普賢願海故。令淨治入三世平等智眼故。令增長普照一切世間藏大慧海故。令生陀羅尼力持一切法輪故。令於一切道場中盡佛境界悉開示故。令開闡一切如來法門故。令增長法界廣大甚深一切智性故。即說頌言。

【疏】文十一句。初一總標。謂令聞法．必生喜故。餘十別顯喜義。亦為五對。初二樂法生信對。二證性立願對。三了真入俗對。四持法示佛對。五開法增智對。如文並顯。

○二偈頌正顯。

智慧甚深功德海　普現十方無量國　隨諸眾生所應見　光明徧照轉法輪　十方剎海叵思議

佛無量劫皆嚴淨　為化眾生使成熟　出興一切諸國土　佛境甚深難可思　普示眾生令得入

其心樂小著諸有　不能通達佛所悟　若有淨信堅固心　常得親近善知識　一切諸佛與其力

此乃能入如來智　離諸諂誑心清淨　常樂慈悲性歡喜　志欲廣大深信人　彼聞此法生欣悅

安住普賢諸願地　修行菩薩清淨道　觀察法界如虛空　此乃能知佛行處　此諸菩薩獲善利

見佛一切神通力　修餘道者莫能知　普賢行人方得悟　眾生廣大無有邊　如來一切皆護念

轉正法輪靡不至　毗盧遮那境界力　一切剎土入我身　所住諸佛亦復然　汝應觀我諸毛孔

我今示汝佛境界　普賢行願無邊際　我已修行得具足　普眼境界廣大身　是佛所行應諦聽

【疏】十頌分二。初八讚。後二勸。前中亦二。初二明佛出現意。後六辨定法器。於中初一揀非器。次四示法器。後一結歸佛力。及後二勸。文並可知。然通此十偈．亦是牒問以讚。前長行總顯難思。此下略示難思之相。而三十句．間列不次。含義並足。欲委配釋。恐厭繁文。

○第二正陳本義分中。分二。初結集生起。二普賢顯說。於三十句果問中。廣釋世界安立海問。餘並攝之。文分為二。初標舉章門。後依章別釋。今初。

爾時普賢菩薩摩訶薩告諸大眾言。諸佛子。世界海有十種事。過去現在未來諸佛。已說。現說。當說。何者為十。所謂世界海起具因緣。世界海所依住。世界海形狀。世界海體性。世界海莊嚴。世界海清淨。世界海佛出興。世界海劫住。世界海劫轉變差別。世界海無差別門。諸佛子。略說世界海有此十事。若廣說者．與世界海微塵數等。過去現在未來諸佛．已說。現說。當說。

【疏】分三。一立數顯同。先告佛子者。使時情注其耳目也。世界廣深．目之為海。謂積剎成種。積種成海。海無別體。世界都名。然事類廣多。略舉其十。以表無盡。三世同說．彰其要勝。又顯說決定．無改易也。二何者下。徵數列異。一明攬緣成立。二成已依住。三外狀區分。四內體差別。五寶等莊校。六垢穢不生。七佛出差殊。八劫住修短。九隨業改變。十包容必均。此十亦攝十八圓滿。後品當會。三諸佛子下。結略顯廣。言世界海塵者。智猶難測。言豈具陳。非證法雲．安受茲說。然上十事。於一一剎．多少不定。具緣一種。或一或二。或三或多。或成四句。謂一成一。一成一切等。清淨一種。或一或多。或亦無之。以有純穢剎故。其次七事。各各唯一。謂依空住者。非依光等故。餘準思之。其無差別．一切皆具。以約體性平等．佛力融攝．故說無差。所以染淨皆具也。

○第二依章別釋者。十事不同．則為十段。一一皆有長行與偈。長行中各三。謂標。釋。結。今初起具因緣。

諸佛子。略說以十種因緣故。一切世界海已成。現成。當成。何者為十。所謂如來神力故。法應如是故。一切眾生行業故。一切菩薩成一切智所得故。一切眾生及諸菩薩同集善根故。一切菩薩嚴淨國土願力故。一切菩薩成就不退行願故。一切菩薩清淨勝解自在故。一切如來善根所流．及一切諸佛成道時自在勢力故。普賢菩薩自在願力故。諸佛子。是為略說十種因緣。若廣說者。有世界海微塵數。

【疏】標中略舉十種。通成三世一切佛剎。二何者下釋。然佛土之義。雖有多種．不出其三。一法性土。二受用土。三變化土。若開受用。有自有他。則成四土。統唯二種。謂淨及穢。或性及相。融而為一．有異餘宗。又此淨土。一質不成．淨穢虧盈。異質不成．一理齊平。有質不成．搜源則冥。無質不成．緣起萬形。故形奪圓融．無有障礙。土既不等。因緣亦殊。今文十中。初三通顯。次四別明。後三即融攝轉變。言初三者。一如來神力者。謂一切淨穢等土．皆是如來通慧力成。為物而取。擬將普應。佛應統之．皆稱佛土。故蓮華藏海．佛所嚴淨。而內含淨穢。然就佛言之。故無國而不淨也。既即穢而淨。故不思議。二法如是者。梵云達磨多。此云法爾。或曰法性。若是法性。即以本識如來藏身為所依持。恆頓變起外諸器界。若云法爾者。謂有問言。何以諸佛眾生起於剎土。答云。法應如是。不可致詰。若會此二。謂法應如是．藏識變起。三眾生業力者。業有善惡。國有淨穢。故淨名以萬行為因。又云。眾生之類．是菩薩佛土。謂法性雖一．隨業成異。佛隨異類．取土攝生。涅槃微善。觀經三心等。其類非一。上三．初因。二緣。三因。(【鈔】涅槃微善下。別引他經．成其初義。即二十一經。高貴德王菩薩品。琉瓈光菩薩．從不動世界而來。無畏菩薩問佛。此土眾生．當造何業。而得生彼不動世界。佛以偈答。廣列十善。一一皆生。言微善者。彼有偈云。若於佛法僧。供養一香燈。乃至獻一華。則生不動國。若為怖畏故。利養及福德。書是經一偈。則生不動國。造像若佛塔。猶如大拇指。常生歡喜心。則生不動國。是也。觀經三心者。有三種三心。第一佛為韋提希現淨土竟。韋提希願生求因。佛言。欲生彼國。當修三福。一者孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。二者受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。三者發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。如是三事．名為淨業。佛告阿難。及韋提希。汝今知不。此三種業．過去未來現在諸佛淨業正因。)次四別明者。有因有緣。初一自受用土因。大圓鏡智之所成故。二變化土因。謂眾生菩薩共搆一緣。各隨行業來生其國。凡聖同居。三四二種．他受用土因。然初即初地已上。如十大願中．修淨土願是也。後即八地已上。功用不退行之所成故。八地中有淨土分。後三融攝者。通於因緣。初一．即八地已上。攪大海為酥酪。變大地為黃金。以染為淨。以淨為染。自在攝生故。十自在中．有剎自在。窮其因者。清淨勝解。勝解印持．隨心變故。次一．謂成正覺時。其身充滿十方世界微塵剎土。念劫圓融一時成立。由二種因。一善根所流．語因中也。二成道勢力．明果用也。此一受用變化相融也。即如經初摩竭陀地堅固等。後一．無問成與不成．常能融攝。又前是妙覺。此是等覺。其法性土．通為諸土之體。窮其因者。有正有助。謂法爾為其正因。以一切智．及總以諸因而為緣因。故其後三．亦融前土。非有別體。(其法性土下。第三料揀妨難。問。上之十句．含於四土。何以特明三土因邪。故為此釋。次復問云。四土之外．別說圓融。應有五土。故今答云。故其後三．但融他四。即是我宗。非別有一圓融之因。亦如上說。又說淨土總有二義。一者行淨業為因。感淨相果。二以德業為因。感自在淨果。行業始自凡夫。終至十地。德業始起不動。終至如來。故第二別明．是行業淨。第三融攝．是自在淨。第一總明．具斯二淨。故疏為三。)又此十事．展轉生起。謂諸佛土．總由佛力。何以由之。法如是故。法爾云何而有異耶。業不同故。眾生由業．佛復由何。成一切智之所變故。生佛有異．何以凡聖同居。同搆一緣故。何以復有純菩薩國。菩薩願行力故。既由行業．何可轉變。勝解自在故。云何復得融攝重重。佛及普賢自在力故。三諸佛子下。結略顯廣。如前已釋。

○第二偈頌。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

所說無邊眾剎海　毗盧遮那悉嚴淨　世尊境界不思議　智慧神通力如是

【疏】偈頌多以果顯因。文有九偈。束為八段。第一偈頌佛神力。據此。無邊剎海．皆遮那嚴淨。則下嚴華藏．猶是分明。理實而言。願周法界。

菩薩修行諸願海　普隨眾生心所欲　眾生心行廣無邊　菩薩國土徧十方

【疏】次一超頌眾生菩薩．同集善根。

菩薩趣於一切智　勤修種種自在力　無量願海普出生　廣大剎土皆成就

【疏】三一頌．頌第四成一切智自受用土因。前半因。後半果。成唯識云。大圓鏡智相應淨識。由昔所修自利無漏純淨佛土因緣成熟。從初成佛。盡未來際。相續變為純淨佛土。周圓無際。眾寶莊嚴。配經可見。

修諸行海無有邊　入佛境界亦無量　為淨十方諸國土　一一土經無量劫

【疏】四一頌．頌第六嚴淨願力。及第七不退行願。修諸行海無有邊者。論云。謂平等性智大慈悲力。由昔所修利他無漏純淨佛土因緣成熟。隨住十地菩薩所宜。變為淨土。或小或大。或劣或勝。前後改變。上經雖云願力。非無有行。謂分功用有無．長行成其二句。皆他受用．故偈為一。初句頌第六。次句頌第七。以八地已上．念念入法流．心心趣佛境故。後之半偈．通其二文。

眾生煩惱所擾濁　分別欲樂非一相　隨心造業不思議　一切剎海斯成立

【疏】五一偈．卻頌第三眾生行業。加造業因。煩惱所擾．造於穢剎。欲樂非一．感土有殊。前與菩薩同修。必多善業。故此明於煩惱。

佛子剎海莊嚴藏　離垢光明寶所成　斯由廣大信解心　十方所住咸如是

【疏】六一頌．頌菩薩勝解。

菩薩能修普賢行　遊行法界微塵道　塵中悉現無量剎　清淨廣大如虛空

【疏】七一頌．超頌普賢願力。以普賢有三。一位前普賢。但發普賢心即是。非今所用。二位中普賢。即等覺位故。此居佛前。三位後普賢。謂得果不捨因行。故長行居後。

等虛空界現神通　悉詣道場諸佛所　蓮華座上示眾相　一一身包一切剎

一念普現於三世　一切剎海皆成立　佛以方便悉入中　此是毗盧所嚴淨

【疏】八有二偈．卻頌如來自在。前偈頌果用。後偈頌善流。略不頌法爾。法爾即是法性。通故略之。又第七偈．依中有依。第八偈．正中有依。第九偈．融於三世。故三共顯融攝無礙。然其無礙．通有十種。諸教說土。或謂但是無常。或云心變。理事懸隔。多一不融。故今經宗．要辨無礙。(【鈔】但是無常者。通大小乘。或云心變．唯是大乘。理事懸隔．明非實教。)一理事無礙。謂全同真性．而剎相宛然。經云。華藏世界海。法界無差別。莊嚴悉清淨故。(引經即第十經偈。末句云。安住於虛空。今但取莊嚴為事。法界為理。無差別言．即是無礙。)二成壞無礙。謂成即壞。壞即成等。(二成壞中．不引文者。義易了故。亦是此偈。故云一一剎種中。劫燒不思議。所現雖敗惡。其處常堅固。)三廣狹無礙。不壞相而普周故。經云。體相如本無差別。無等無量悉周徧等。四相入無礙。下文云。以一剎種入一切。一切入一亦無餘。及此文云。身包一切等。其文非一。亦是一多無礙。(所引即前偈前半。具云。以一剎種入一切。一切入一亦無餘。體相如本無差別。無等無量悉周徧。)五相即無礙。文云。無量世界即一界故。(五相即無礙。證文即第十七經。)六微細無礙。經云。清淨珠王布若雲。炳然顯現諸佛影等。(六清淨珠王等。即第八香水河偈。具云。清淨珠王布若雲。一切香河悉彌覆。其珠等佛眉閒相。炳然顯現諸佛影。今但取初後二句。是顯微細之義。)七隱顯無礙。謂染淨異類。隱顯等殊。見不同故。(七隱顯中。略不引經。以義多故。即此中偈。隨心造業不思議。一切剎土斯成立。即其義也。以同處異見。故不思議。又形狀偈云。一切塵中所現剎。皆是本願神通力。隨其心樂種種殊。於虛空中悉能作。釋曰。既一塵隨樂種種皆作。則隱顯自在也。然疏中略出二種隱顯。一染淨隱顯。如感娑婆者。對華藏而見娑婆。則淨隱染顯。感華藏者。對娑婆而見華藏。則染隱淨顯。故摩竭提國。其地金剛等。二明異類隱顯。如須彌山形世界一類顯時。江河等形即皆隱也。長剎顯時。短剎則隱。餘可例知。)八重現無礙。謂於塵中見一切剎。剎內塵中見剎亦然。重重無盡。如帝網故。(八重現無礙。亦不引文。以華藏世界所有塵。一一塵中見法界。已頻引故。若更引者。依住偈云。或有國土周法界。清淨離垢從心現。如影如幻廣無邊。如因陀羅各差別等。)九主伴無礙。凡一世界。必有一切以為眷屬。下經云。毗盧遮那昔所行。種種剎海皆清淨。種種剎即眷屬也。十時處無礙。謂或於一剎現三世劫。或於一念現無量剎。如今第九偈文。又下文云。三世所有諸莊嚴。摩尼果中皆顯現。此十無礙。同時具足。自在難知。散在諸文。可以六相融之。(第一起具因緣竟。)

○第二段所依住。通染淨也。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。一一世界海有世界海微塵數所依住。所謂或依一切莊嚴住。或依虛空住。或依一切寶光明住。或依一切佛光明住。或依一切寶色光明住。或依一切佛音聲住。或依如幻業生大力阿脩羅形金剛手住。或依一切世主身住。或依一切菩薩身住。或依普賢菩薩願所生一切差別莊嚴海住。諸佛子。世界海有如是等世界海微塵數所依住。

【疏】長行釋中十事。文並可知。然依異者。由於心樂有差別故。謂一依莊嚴住者。樂飾好故。二樂無礙故。三樂即質光故。四怖眾苦故。五愛離質光故。光作寶色。非寶發光。六奉聖教故。七求神護故。八求天護故。九菩薩願力所任持故。十普安眾生故。如何廣大世界。依有情等小類而住。此有二義。一外由內感。故說依身。此復有二。一宿因力。頌云。業力之所持故。二現在轉變力。即世主菩薩神力任持。攝屬己故。二由無漏體事。大小無礙。得相依住。(【鈔】如何廣大下。隨難別釋。釋第八九。有二義釋。前通諸教。後由無漏下。即事事無礙宗。故上普賢云。一切剎土入我身。所住諸佛亦復然。汝應觀我諸毛孔。我今示汝佛境界。)三諸佛子下結。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

徧滿十方虛空界　所有一切諸國土　如來神力之所加　處處現前皆可見

【疏】頌有二十二。文分兩別。初一。總顯一切世界依佛神力而住。故梵本云。一切依佛神通現。長行不列者。若列。則餘九非佛神通。故偈以此文。該於前十。皆佛神力。

或有種種諸國土　無非離垢寶所成　清淨摩尼最殊妙　熾然普現光明海

【疏】後二十一偈。別頌前文。分之為九。初一頌依莊嚴住。舉能顯所。莊嚴之具。皆寶成故。

或有清淨光明剎　依止虛空界而住

【疏】二半偈。頌依空。

或在摩尼寶海中　復有安住光明藏

【疏】三半偈。頌依寶光明。

如來處此眾會海　演說法輪皆巧妙　諸佛境界廣無邊　眾生見者心歡喜

【疏】四一偈。頌佛光。稟佛教光成世界故。

有以摩尼作嚴飾　狀如華燈廣分布　香燄光雲色熾然　覆以妙寶光明網

【疏】五一偈。頌寶色光明住。以嚴及覆。影顯依住。

或有剎土無邊際　安住蓮華深大海　廣博清淨與世殊　諸佛妙善莊嚴故

或有剎海隨輪轉　以佛威神得安住　諸菩薩眾徧在中　常見無央廣大寶

【疏】六二偈。頌佛音聲。謂妙善所感音聲。有威神故。

或有住於金剛手　或復有住天主身　毗盧遮那無上尊　常於此處轉法輪

【疏】七一偈。頌七八二住。兼顯說法。

或依寶樹平均住　香燄雲中亦復然　或有依諸大水中　有住堅固金剛海　或有依止金剛幢

或有住於華海中　廣大神變無不周　毗盧遮那此能現　或脩或短無量種　其相旋環亦非一

妙莊嚴藏與世殊　清淨修治乃能見　如是種種各差別　一切皆依願海住　或有國土常在空

諸佛如雲悉充徧　或有在空懸覆住　或時而有或無有　或有國土極清淨　住於菩薩寶冠中

十方諸佛大神通　一切皆於此中見　諸佛音聲咸徧滿　斯由業力之所化

【疏】八有六偈。頌依菩薩身住。若樹若水。皆菩薩身。菩薩現故。長行但云菩薩。此中兼依佛身。此中雖有願力。是上宿善所持。非普賢願。

或有國土周法界　清淨離垢從心起　如影如幻廣無邊　如因陀網各差別

或現種種莊嚴藏　依止虛空而建立　諸業境界不思議　佛力顯示皆令見

【疏】九餘八頌。皆頌普賢願所生住。於中三。初二偈。明廣大國土周法界故。前偈明淨識所生。心外無體。故如影像。後偈難思業起。起不離空。

一一國土微塵內　念念示現諸佛剎　數皆無量等眾生　普賢所作恒如是

為欲成熟眾生故　是中修行經劫海　廣大神變靡不興　法界之中悉周徧

法界國土一一塵　諸大剎海住其中　佛雲平等悉彌覆　於一切處咸充滿

如一塵中自在用　一切塵內亦復然　諸佛菩薩大神通　毗盧遮那悉能現

【疏】次四偈。明微細國土。調生自在。然佛力現此。亦普賢願收。故二段文。皆兼佛力。

一切廣大諸剎土　如影如幻亦如燄　十方不見所從生　亦復無來無去處

滅壞生成互循復　於虛空中無暫已　莫不皆由清淨願　廣大業力之所持

【疏】末後二偈。彰剎體性。結歸有在。初偈明剎依性有。有即非有。次半成壞更起。猶若循環。後半結歸普願。兼顯廣業。(第二所依住竟。)

○第三形相。亦通染淨。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。世界海有種種差別形相。所謂或圓。或方。或非圓方。無量差別。或如水漩形。或如山燄形。或如樹形。或如華形。或如宮殿形。或如眾生形。或如佛形。如是等有世界海微塵數。

【疏】長行釋中。非圓方者。三維八隅。皆非圓方。故云無量差別。山燄形者。如山似燄。皆取上尖。對上方圓等故。餘並可知。三如是下。結

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

諸國土海種種別　種種莊嚴種種住　殊形共美徧十方　汝等咸應共觀察

【疏】頌中十偈。初之一頌。總讚勸觀。

其狀或圓或有方　或復三維及八隅　摩尼輪狀蓮華等　一切皆由業令異

或有清淨燄莊嚴　真金間錯多殊好　門闥競開無壅滯　斯由業廣意無雜

【疏】餘皆正頌前義。兼舉因顯果。於中初二。頌前十段。後七頌前無量差別。今初。摩尼輪者。即水旋之類。淨燄莊嚴。頌上山燄。門闥競開。義兼宮殿。

剎海無邊差別藏　譬如雲布在虛空　寶輪布地妙莊嚴　諸佛光明照耀中　一切國土心分別

種種光明而照現　佛於如是剎海中　各各示現神通力　或有雜染或清淨　受苦受樂各差別

斯由業海不思議　諸流轉法恒如是

【疏】後七中分二。前三彰剎由因異。

一毛孔內難思剎　等微塵數種種住　一一皆有徧照尊　在眾會中宣妙法　於一塵中大小剎

種種差別如塵數　平坦高下各不同　佛悉往詣轉法輪　一切塵中所現剎　皆是本願神通力

隨其心樂種種殊　於虛空中悉能作　一切國土所有塵　一一塵中佛皆入　普為眾生起神變

毗盧遮那法如是

【疏】後四明自在由佛。一毛孔內難思剎者。更有一理。謂修行者。居自報土。各各不同。佛攝眾生所現國土。似彼報故。重重而現。不離一毛。(【鈔】所現國土等者。如千盞燈。共照一毛。則一毛之上有千重光也。準喻思法。)(第三形狀竟。)

○第四剎體。唯約淨剎。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。應知世界海有種種體。所謂或以一切寶莊嚴為體。或以一寶種種莊嚴為體。或以一切寶光明為體。或以種種色光明為體。或以一切莊嚴光明為體。或以不可壞金剛為體。或以佛力持為體。或以妙寶相為體。或以佛變化為體。或以日摩尼輪為體。或以極微細寶為體。或以一切寶燄為體。或以種種香為體。或以一切寶華冠為體。或以一切寶影像為體。或以一切莊嚴所示現為體。或以一念心普示現境界為體。或以菩薩形寶為體。或以寶華蘂為體。或以佛言音為體。

【疏】長行略辨二十種體。然其剎體。諸教不同。或以八微為體。或以唯心為體。或法性為體。或一切法為體。今皆具之。謂眾寶等。即是八微。加之佛音聲。即九微也。一念心現。是唯識頓變。佛變化者。或通果色。或一切法。令三世間互相作故。又融上諸說。為無礙剎體。言日摩尼輪。即日輪也。香通質氣。佛言為體者。無礙體事故。又依如來說力起故。(【鈔】諸教不同下。即五教出體。釋有二意。一則別配。八微。是小乘。唯心。是始教法性。是終頓二教。或一切法。是圓教。二則通明。圓教具四義。頓教唯法性。小乘唯八微。始終二教。通於前三。若三各別。即三是始教。若三無礙。性相圓融。即是終教。故法相宗出體云。一法性土。以真如為體。二實報土。力無畏等一切功德無漏五蘊以為體性。若攝相歸性。亦真如為體。三色相土。攝境從心。自利後得智為體。故佛地論云。最極自在淨識為相。相即體相。若約相別。即四塵為體。四他受用土。攝境從心。利他後得智為體。攝相歸性。亦以真如為體。若約相別。亦是四塵。五變化土。同前他受用體。是知始教具用三法。圓教則以性融相。相無礙故。通一切法。則事事無礙而為其體。是故疏云。今皆具之。次引經具收。後融無礙。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

或有諸剎海　妙寶所合成　堅固不可壞　安住寶蓮華

【疏】頌中十偈。初偈頌三。謂初二。及第六不可壞金剛。

或是淨光明　出生不可知　一切光莊嚴　依止虛空住

【疏】次一偈。頌第三第四。

或淨光為體　復依光明住　光雲作嚴飾　菩薩共遊處

【疏】三有一偈。頌第五一切莊嚴光明。

或有諸剎海　從於願力生　猶如影像住　取說不可得

【疏】四有一偈。頌二種體。願力生者。頌佛力持。如影像現。頌妙寶相。若兼二事。頌佛變化。

或以摩尼成　普放日藏光　珠輪以嚴地　菩薩悉充滿

【疏】五有一偈。頌二種體。上半頌日輪。下半頌微細寶。

有剎寶燄成　燄雲覆其上　眾寶光殊妙　皆由業所得

【疏】第六偈。頌寶燄。殊妙之言。亦兼香也。

或從妙相生　眾相莊嚴地　如冠共持戴　斯由佛化起

【疏】第七偈。頌寶冠。寶冠亦佛化變。非正頌佛化也。

或從心海生　隨心所解住　如幻無處所　一切是分別

【疏】第八偈。頌一念普現境界。

或以佛光明　摩尼光為體　諸佛於中現　各起神通力

【疏】第九偈。頌一切寶莊嚴示現。及頌後三體。摩尼光者。頌菩薩形寶。及寶華蘂。佛光明者。頌佛音聲。聲光成剎故。

或普賢菩薩　化現諸剎海　願力所莊嚴　一切皆殊妙

【疏】第十偈。結歸普賢。(第四體性竟。)

○第五段剎莊嚴中。唯明淨剎。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有種種莊嚴。所謂或以一切莊嚴具中出上妙雲莊嚴。或以說一切菩薩功德莊嚴。或以說一切眾生業報莊嚴。或以示現一切菩薩願海莊嚴。或以表示一切三世佛影像莊嚴。或以一念頃示現無邊劫神通境界莊嚴。或以出現一切佛身莊嚴。或以出現一切寶香雲莊嚴。或以示現一切道場中諸珍妙物光明照耀莊嚴。或以示現一切普賢行願莊嚴。如是等有世界海微塵數。

【疏】其中或寶為嚴。或人或法。或說法修行。示現融攝。皆為嚴剎。以人法為寶故。又由說法因等。得莊嚴果。以果名因。為莊嚴也。(【鈔】或寶為嚴者。然莊嚴有三。即名三淨。一處所淨。則眾寶為嚴。二住處眾生淨。即人寶為嚴。三法門流布淨。即以法為嚴。對文可知。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

廣大剎海無有邊　皆由清淨業所成　種種莊嚴種種住　一切十方皆徧滿

【疏】十頌分二。初一總顯剎嚴。

無邊色相寶燄雲　廣大莊嚴非一種　十方剎海常出現　普演妙音而說法　菩薩無邊功德海

種種大願所莊嚴　此土俱時出妙音　普震十方諸剎網　眾生業海廣無量　隨其感報各不同

於一切處莊嚴中　皆由諸佛能演說　三世所有諸如來　神通普現諸剎海　一一事中一切佛

如是嚴淨汝應觀　過去未來現在劫　十方一切諸國土　於彼所有大莊嚴　一一皆於剎中見

一切事中無量佛　數等眾生徧世間　為令調伏起神通　以此莊嚴國土海　一切莊嚴吐妙雲

種種華雲香燄雲　摩尼寶雲常出現　剎海以此為嚴飾　十方所有成道處　種種莊嚴皆具足

流光布逈若彩雲　於此剎海咸令見　普賢願行諸佛子　等眾生劫勤修習　無邊國土悉莊嚴

一切處中皆顯現

【疏】後九別頌上文。於中初一偈。頌初妙雲。次一偈頌第二菩薩功德。及第四菩薩願海。次一偈卻頌說眾生業報。後六偈如次頌後六事。(第五莊嚴竟。)

○第六段明剎清淨方便。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海。有世界海微塵數清淨方便海。

【疏】清淨方便者。唯約淨也。若約隨宜攝物。佛應統之。則淨穢皆稱佛土。若就行致。唯淨非穢。(【鈔】若就行致者。即生公意。彼淨名注云。行致淨土。非造之也。造於土者。眾生類矣。十四科中釋致義云。問。云何致而非得耶。答。夫稱致者。體為物假。雖獲非己。釋曰。謂因他而得。故名為致。謂佛修萬行。直趣真極。不取色相他受用等。因他眾生。遂以大悲為物取土。故云行致。既因萬行而致於土。必招淨也。)然淨有二種。一世間淨。離欲穢故。以六行為方便。二界為淨土。(言以六行為方便者。謂欣上靜妙離。厭下苦粗障故。以色無色界而為淨土。)二出世間淨。此復二種。一者出世。所謂二乘。以緣諦為方便。權教說之。無別淨土。約實言者。出三界外．別有淨土．二乘所居。智論有文。二出世間上上淨。此謂菩薩。即以萬行而為方便。以實報七珍無量莊嚴而為其土。今此正明菩薩。兼顯二乘。然出世上上淨中。復有二種。一者真極。佛自受用。相累兼亡而為方便。二者未極。等覺已還。故仁王云。三賢十聖住果報。唯佛一人居淨土。未極之中。復有二種。一八地以上。一向清淨。以永絕色累。照體獨立。神無方所。故其淨土。色相難名。二七地已還。未出三界。無漏觀智有間斷故。非一向淨。若依瑜伽。入初地去。方為淨土。三賢所居。皆稱非淨。此分受用變化別故。約此經宗。十信菩薩。即有淨土。故今此文。始自近友。終成佛力。皆淨方便。故通萬行。然淨方便。即是淨因。長行亦可為等流果。如云。久近善友。得生有善友之剎中故。即十事皆淨相也。然望莊嚴有同。約門別故。望具因緣。當知亦爾。又起具因緣。通於染淨。此則唯淨。莊嚴多約其果。清淨多約其因。又前多修善。此多治惡。故於世界。此如洗滌。彼如粉繪。

所謂諸菩薩親近一切善知識同善根故。增長廣大功德雲徧法界故。淨修廣大諸勝解故。觀察一切菩薩境界而安住故。修治一切諸波羅蜜悉圓滿故。觀察一切菩薩諸地而入住故。出生一切淨願海故。修習一切出要行故。入於一切莊嚴海故。成就清淨方便力故。如是等有世界海微塵數。

【疏】別釋中。一近友同善根者。如善財夜神處廣說。二智導慈雲。大彌法界。三法門勝解。皆已淨治。約位地前也。四即初地證徧行如。故云觀察一切境界。生如來家。故云安住。五修治等者。見道之後．修道位故。餘雖未滿。一切皆修。若約圓融。亦得稱滿。六初地勝進。徧學十地行法。後後但是依法行故。上三皆初地。七初地發願。順行至第八地。一切皆成。故名出生一切願海。而言淨者。純無漏故。八即九地。二乘出要。唯止與觀。菩薩出要。唯無礙辯。令眾出故。九一切莊嚴者。十地二嚴。皆成滿故。十淨方便力。即是普賢佛功德也。十中前三變化淨因。後七受用淨因。上欲總收諸土。故依次豎配。若約橫修。初心即可圓具其十。(【鈔】如善財者。七十三經。大願精進力夜神。善財初見。起於善知識同己等十心。便得佛剎微塵數同行。所謂同念心。常憶念十方三世佛故。同慧心。分別決定一切法故等。廣如彼說。此下數段。皆如十地經文。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

一切剎海諸莊嚴　無數方便願力生　一切剎海常光耀　無量清淨業力起

【疏】其十(【校】其十。嘉興藏南藏續藏本皆無。係衍文。應刪。)頌中。九偈分二。初一總明能所淨。前半方便。後半清淨。皆上句果。下句因。﹂

久遠親近善知識　同修善業皆清淨　慈悲廣大徧眾生　以此莊嚴諸剎海　一切法門三昧等

禪定解脫方便地　於諸佛所悉淨治　以此出生諸剎海　發生無量決定解　能解如來等無異

忍海方便已修治　故能嚴淨無邊剎　為利眾生修勝行　福德廣大常增長　譬如雲布等虛空

一切剎海皆成就

【疏】後八別頌前文。於中初四。如次頌上四淨。初地慈悲為首。故云為生修行。徧滿真如。故云廣大。

諸度無量等剎塵　悉已修行令具足　願波羅蜜無有盡　清淨剎海從此生

【疏】第五偈。頌修治淨。及超頌第七願淨。以願通初地八地。此據初地。故超頌也。

淨修無等一切法　生起無邊出要行　種種方便化羣生　如是莊嚴國土海

【疏】第六偈。頌前第八出要。

修習莊嚴方便地　入佛功德法門海　普使眾生竭苦源　廣大淨剎皆成就

【疏】第七偈．頌第九。及卻頌觀菩薩地。地義通前後故。

力海廣大無與等　普使眾生種善根　供養一切諸如來　國土無邊悉清淨

【疏】第八偈頌方便力。上來且配長行。其間亦兼餘義。(第六清淨竟。)

○第七段佛出差別

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。應知一一世界海。有世界海微塵數佛出現差別。所謂或現小身。或現大身。或現短壽。或現長壽。或唯嚴淨一佛國土。或有嚴淨無量佛土。或唯顯示一乘法輪。或有顯示不可思議諸乘法輪。或現調伏少分眾生。或示調伏無邊眾生。如是等有世界海微塵數。

【疏】十事五對。於海及種。有此差別。五中初二隨彼類故。次一緣廣狹故。次一隨機宜故。五熟未熟故。(【鈔】初二隨彼類者。如佛出娑婆。但可丈六。若生極樂。無量由旬。不可無邊身如來。以化三尺眾生。丈六之佛。化萬丈之人。壽亦然矣。居於此剎。不滿百年。彌陀人民。壽皆無量。然此一對。亦通化機多少。次一緣廣狹者。緣廣則剎廣。如文殊普見之邦。緣狹則剎狹。如迦葉光德之國。三宜聞三。則祕一乘之妙寶。宜聞一。則廢羊鹿之小車。根熟者化多。如釋迦之化。未熟則化少。如須扇多如來。亦是因中緣廣狹故。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

諸佛種種方便門　出興一切諸剎海　皆隨眾生心所樂　此是如來善權力

【疏】十頌分三。初一頌總標。

諸佛法身不思議　無色無形無影像　能為眾生現眾相　隨其心樂悉令見　或為眾生現短壽

或現住壽無量劫　法身十方普現前　隨宜出現於世間　或有嚴淨不思議　十方所有諸剎海

或唯嚴淨一國土　於一示現悉無餘　或隨眾生心所樂　示現難思種種乘　或有唯宣一乘法

一中方便現無量　或有自然成正覺　令少眾生住於道　或有能於一念中　開悟羣迷無有數

【疏】次五偈別釋。如次頌前五對。

或於毛孔出化雲　示現無量無邊佛　一切世間皆現覩　種種方便度羣生

或有言音普周徧　隨其心樂而說法　不可思議大劫中　調伏無量眾生海

或有無量莊嚴國　眾會清淨儼然坐　佛如雲布在其中　十方剎海靡不充

諸佛方便不思議　隨眾生心悉現前　普住種種莊嚴剎　一切國土皆周徧

【疏】後四頌總結。既隨心總徧。故剎海塵數。未足為多。(第七佛出差別竟。)

○第八段劫住不同。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。應知世界海有世界海微塵數劫住。所謂或有阿僧祇劫住。或有無量劫住。或有無邊劫住。或有無等劫住。或有不可數劫住。或有不可稱劫住。或有不可思劫住。或有不可量劫住。或有不可說劫住。或有不可說不可說劫住。如是等有世界海微塵數。

【疏】謂剎住經停時分也。隨能感因有長短故。長行略列有十大數。更有多少不同。如標結中。及頌所顯。並通諸剎。不謂淨長。如大地獄。其壽更長。人趣卻促。故極惡極善。受時即多。更約異門。亦不可定也。十中唯九者。欠不可說不可說也。並如阿僧祇品。

爾時普賢菩薩欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

世界海中種種劫　廣大方便所莊嚴　十方國土咸觀見　數量差別悉明了

我見十方世界海　劫數無量等眾生　或長或短或無邊　以佛音聲今演說

【疏】偈中十頌。然劫但時分。無別義理。故此偈文．轉勢頌之。略分為三。初二總標許說。頌上標也。

我見十方諸剎海　或住國土微塵劫　或有一劫或無數　以願種種各不同

【疏】次有一偈．通頌上列。兼顯修短之因．以願力故。

或有純淨或純染　或復染淨二俱雜　願海安立種種殊　住於眾生心想中

【疏】餘七頌總結。偈各一義。一明修短。通於染淨。結以心想。

往昔修行剎塵劫　獲大清淨世界海　諸佛境界具莊嚴　永住無邊廣大劫

【疏】二淨劫住久。釋以因深。

有名種種寶光明　或名等音燄眼藏　離塵光明及賢劫　此清淨劫攝一切

【疏】三列諸劫名。染淨相攝。

有清淨劫一佛興　或一劫中無量現　無盡方便大願力　入於一切種種劫

【疏】四佛興願異。故入劫不同。

或無量劫入一劫　或復一劫入多劫　一切劫海種種門　十方國土皆明現

【疏】五一多互融。齊攝雙現。

或一切劫莊嚴事　於一劫中皆現覩　或一劫內所莊嚴　普入一切無邊劫

【疏】六時法相攝。普入無邊。

始從一念終成劫　悉依眾生心想生　一切剎海劫無邊　以一方便皆清淨

【疏】七結由想心。示以方便。一方便者．即了唯心也。一念與劫．並由想心。心想不生．長短安在。非長非短．是謂清淨。不壞於相．則劫海無邊。(【鈔】一念與劫下。釋唯心方便之義。然一念與劫．並由想心。此有二意。一者由有想念．即有剎那。積此剎那。終竟成劫。心想若滅．生死長絕。此順經文。二者一切境界．皆依妄念而有差別。若離心念．則無一切境界之相。此順經意。成唯心觀。是故疏云。心想不生。長短安在。無長無短．即心體清淨。是以經言．以一方便皆清淨也。此約真性故。第三句是不壞相義。性相無礙。剎海義也。)(第八劫住竟。)

○第九段劫轉變差別。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有世界海微塵數劫轉變差別。

【疏】劫轉變差別者。此有二種。一者但約感成住壞劫．皆名轉變。二唯約住劫之中．居人善惡．令染淨轉變。(【鈔】二唯約住劫之中居人善惡。復有二義。一約眾生引因所得。二約菩薩居中作用。心純善故。染淨交徹耳。)

所謂法如是故。世界海無量成壞劫轉變。

【疏】釋中具二。初一即是前義。故云無量成壞劫轉變。言法爾者。法爾隨業轉也。若爾。何異起具因緣。因緣意在於因。轉變意彰於異。

染汙眾生住故。世界海成染汙劫轉變。

【疏】餘九釋後義。一遇惡緣故。淨變為染。下文云。泉池皆枯涸等。(【鈔】遇惡緣故變淨為染。即是經中染汙眾生住故。七十二經云。往昔此城邑。大王未出時。一切不可樂。猶如餓鬼處。眾生相殺害。竊盜縱淫佚。兩舌不實語。無義粗惡言。貪愛他財物。瞋恚懷毒心。邪見不善行。命終墮惡道。以是等眾生。愚癡所覆蔽。住於顛倒見。（上惡緣也。）天旱不降澤。以無時雨故。百穀悉不生。草木皆枯槁。泉流亦乾竭。大王未興世。河池悉枯涸。園苑多骸骨。望之如曠野。（即劫變也。）)

修廣大福眾生住故。世界海成染淨劫轉變。

【疏】二修人天大福。令世界多染少淨。故先云染。如下文云。粳米自然生等。(【鈔】粳米自然生等。即是上經。次文云。大王升寶位。廣濟諸羣生。油雲被八方。普雨皆充洽。乃翻十惡．成其十善。其中翻偷盜云。往昔諸眾生。貧窮少衣服。以草自遮蔽。饑羸如餓鬼。大王既興世。粳米自然生。樹中出妙衣。男女皆嚴飾。即其事也)

信解菩薩住故。世界海成染淨劫轉變。(【校】染淨．準疏及刊定記引梵本．應作淨染。)

【疏】三即地前。以未斷障．故非純淨。以淨多故．故先云淨。經多云染淨。與前何別。或譯人之失。或傳寫之誤。(【鈔】即地前者。信解是地前通稱。亦名勝解行住。未證真如。但依解力而修行故。)

無量眾生發菩提心故。世界海純清淨劫轉變。

【疏】四即證發心。居受用土。故但云純淨。

諸菩薩各各遊諸世界故。世界海無邊莊嚴劫轉變。

【疏】五各各遊者。即二地至十地諸菩薩。遊戲神通。以多莊嚴而嚴一剎。或以一嚴而嚴多剎。所至染剎。則能莊嚴也。(【鈔】以多莊嚴者。如第五迴向。即願普攝十方三世所有佛剎一切莊嚴而嚴一剎。一切亦然。至登地竟。能如願成。如八地十地中說。或以一嚴而嚴多剎者。第二迴向云。以一莊嚴嚴一切。亦不如法生分別。如是開悟諸眾生。一切無性無所觀。)

十方一切世界海諸菩薩雲集故。世界海無量大莊嚴劫轉變。

【疏】六大莊嚴者。即普賢位。嚴於微塵內剎。如上口光召眾等是。(【鈔】如上口光召眾者。即第六經。其諸菩薩既至會中。現自在用。云如是坐已。其諸菩薩身毛孔中．一一各現十世界海微塵數一切寶種種色光明。一一光中．現十世界海微塵數諸菩薩。皆坐蓮華藏師子之座。此諸菩薩．悉能徧入一切法界諸安立海所有微塵。彼一一塵中．皆有十佛世界微塵數諸廣大剎。一一剎中．皆有三世諸佛世尊。此諸菩薩．悉能徧往親近供養等。即嚴淨塵中剎也。)

諸佛世尊入涅槃故。世界海莊嚴滅劫轉變。

【疏】七莊嚴滅者。此明失善緣而惡現。謂如來示滅。能事隨滅。佛滅百年。乳不及水。况今之世。况於減極。稗為上味。鐵為上嚴。(【鈔】佛滅百年者。育王經說。育王常供養諸聖僧。上座食乳稍多。育王白言。乳若多食。恐生疾患。上座云。此乳有何力。不及世尊在世時水。今佛滅度。一切精淳。皆沉地下。育王願見佛在時水。上座展手。地下取水。育王嘗之。實過於乳。明知福人滅矣。能事隨滅。百年尚爾。況今去聖。將二千年。尤更淡薄。况於減極。鐵為上嚴。稗為上味。如起世經說。)

諸佛出現於世故。一切世界海廣博嚴淨劫轉變。

【疏】八如彌勒來也。(【鈔】如彌勒來者。即彌勒下生經說。佛告舍利弗云。四大海水。以漸減少三千由旬。是時閻浮提地。長十千由旬。廣八千由旬。平坦如鏡。名華軟草。徧覆其地。種種樹木。華果茂盛。其樹悉皆高三十里。城邑次比。雞飛相及。人壽八萬歲。智慧威德。色力具足。安隱快樂。有一大城。名翅頭末底。長十二由旬。廣七由旬。其城七寶。上有樓閣。戶牖軒牕．皆是眾寶。真珠網覆。街廣十二里。巷陌處處皆有明珠柱。處處皆有金銀之聚。便利不淨。地裂受之。受已還合。亦無衰惱水火刀兵。及諸饑饉毒害之事。園林池沼。八功德水。眾華異香。皆悉盈滿。不生草穢。一種七穫。味甚香美。增益色力等。廣如彼說。)

如來神通變化故。世界海普清淨劫轉變。如是等有世界海微塵數。

【疏】九以佛神通。于何不淨。淨名足指按地。法華三變淨土。即其類也。(【鈔】淨名足指按地者。即佛國品說隨其心淨則佛土淨。爾時舍利弗承佛威神。作是念。若菩薩心淨則佛土淨者。我世尊本為菩薩時。意豈不淨。而是佛土不淨若此。佛知其意。即告之言。我此土淨。而汝不見。爾時世尊。即以足指按地。即時三千大千世界。若干百千眾寶嚴飾。譬如寶莊嚴佛。無量功德寶莊嚴土。一切大眾。歎未曾有。而皆自見坐寶蓮華等是也。法華三變淨土。即見寶塔品。大樂說請開塔戶。佛言須集分身。大樂說請集分身。世尊放光遠召。為欲受分身佛故。一變娑婆。二於八方。各更變二百萬億那由他國土。皆令清淨。坐佛不足。第三更變二百萬億那由他國土。皆令清淨。故云三變。)上之十事。初總餘別。不出業故。又初二屬凡次四菩薩。後三屬佛。又約佛菩薩。即染令淨。約於凡夫。即淨成染。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

一切諸國土　皆隨業力生　汝等應觀察　轉變相如是　染汙諸眾生　業惑纏可怖

彼心令剎海　一切成染汙　若有清淨心　修諸福德行　彼心令剎海　雜染及清淨

信解諸菩薩　於彼劫中生　隨其心所有　雜染清淨者　無量諸眾生　悉發菩提心

彼心令剎海　住劫恒清淨　無量億菩薩　往詣於十方　莊嚴無有殊　劫中差別見

一一微塵內　佛剎如塵數　菩薩共雲集　國土皆清淨　世尊入涅槃　彼土莊嚴滅

眾生無法器　世界成雜染　若有佛興世　一切悉珍好　隨其心清淨　莊嚴皆具足

諸佛神通力　示現不思議　是時諸剎海　一切普清淨

【疏】十頌如次頌前。可知。(第九劫轉變差別竟。)

○第十無差別。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有世界海微塵數無差別。

【疏】無差別者。謂前九辨諸世界。約相不同。隨業染淨。由於眾生有差別故。今云無差。性無二故。故偈云業性起也。(【鈔】謂前九下。皆釋標名。於中有三。一約性相相對。相則有差。性則無差。)又約權設。則種種差別。今約實說。則一切無差。如教法中或說三乘。即是差別。說華嚴時。一切無差。(又約權設下。二約權實相對。實則無差。)又皆是諸佛之所用故。一一融攝。等無異故。故前九差別。是此無差之差。今此即是前九差之無差也。故法華云。眾生見燒。淨土不毀。二皆相即。由依此義。說淨土中十八圓滿。一一稱真。皆周徧故。(又皆是諸佛下。三收差與無差。皆歸果用。前之二對。性相權實。二不相即。今則融即。言無差之差者。是圓融之行布也。差之無差者。是行布之圓融也。若離圓融。非圓教法。若無差別。無可圓融。如攬別成總。非離別外而有此總。故法華下。但明二不相離。由依此義下。顯十八圓滿。由此而成。)

所謂一一世界海中。有世界海微塵數世界無差別。一一世界海中。諸佛出現所有威力無差別。一一世界海中。一切道場徧十方法界無差別。一一世界海中。一切如來道場眾會無差別。一一世界海中。一切佛光明徧法界無差別。一一世界海中．一切佛變化名號無差別。一一世界海中。一切佛音聲普徧世界海無邊劫住無差別。一一世界海中。法輪方便無差別。一一世界海中。一切世界海普入一塵無差別。一一世界海中。一一微塵。一切三世諸佛世尊廣大境界皆於中現無差別。諸佛子。世界海無差別。略說如是。若廣說者。有世界海微塵數無差別。

【疏】二釋中十事。一海中包數同。則盡海之塵。一塵一剎。已是含攝之義。二佛示威力同。三道場同。同真性故。四眾會同。常隨眾故。五光明。六名號。七音聲。八法輪方便。上七。皆約不動一而普徧無差。九塵含剎海。十塵容佛境。此二．約不壞相而廣容無差。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方而說頌言。

一微塵中多剎海　處所各別悉嚴淨　如是無量入一中　一一區分無雜越　一一塵內難思佛

隨眾生心普現前　一切剎海靡不周　如是方便無差別　一一塵中諸樹王　種種莊嚴悉垂布

十方國土皆同現　如是一切無差別　一一塵內微塵眾　悉共圍繞人中主　出過一切徧世間

亦不迫隘相雜亂　一一塵中無量光　普徧十方諸國土　悉現諸佛菩提行　一切剎海無差別

一一塵中無量身　變化如雲普周徧　以佛神通導群品　十方國土亦無別　一一塵中說眾法

其法清淨如輪轉　種種方便自在門　一切皆演無差別　一塵普演諸佛音　充滿法器諸眾生

徧住剎海無央劫　如是音聲亦無異　剎海無量妙莊嚴　於一塵中無不入　如是諸佛神通力

一切皆由業性起　一一塵中三世佛　隨其所樂悉令見　體性無來亦無去　以願力故徧世間

【疏】頌中。十頌如次頌上十義。但第六約身。與前名體異耳。而前但約平漫無差。今顯塵內重疊．融攝無差之義。(第十無差別竟。)

【論】此之一品．答前三十七問。意令現在未來發菩提心者。識佛所行。眾生業海無際。如來以普賢行普濟。以法性理智無礙。從初發心。興大願雲。悲智普覆。以波羅蜜海．無剎不現其身。無行不同其事。塵毫內剎．影現重重。平等智身．莫不隨入。以法界之體而無往來。法常如是。令學者倣之。趣求不謬。此乃如大王路。法爾常然。更有異求。偏僻不當也。(世界成就品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

華藏世界品第五(之一)

○初來意。

【疏】來意者。前品通明諸佛剎海。今此別明本師所嚴依果。答世界海問。故次來也。

○第二釋名。

【疏】釋名者。準梵本。具云．華藏莊嚴嚴具世界海之徧清淨功德海光明品。譯者嫌繁。乃成太略。處中應云。蓮華藏莊嚴世界海品。謂蓮華含子之處．目之曰藏。今剎種及剎．為大蓮華之所含藏．故云華藏。其中一一境界．皆有剎海塵數清淨功德。故曰莊嚴。世界深廣．故名為海。有云。世界依海．故立海名者．恐非文意。以下云。華藏莊嚴世界海．住在華中故。約事可爾。何因剎海．相狀如斯。略舉二因。一約眾生。如來藏識．即是香海。亦法性海。依無住本．是謂風輪。亦妄想風。於此海中有因果相。恒沙性德．即是正因之華。世出世間未來果法．皆悉含攝．故名為藏。若以法性為海．心即是華。含藏亦爾。然此藏識相分之中。半為外器．不執受故。半為內身．執為自性。生覺受故。如來藏識．何緣如此。法如是故。行業引故。二約諸佛。謂以大願風．持大悲海。生無邊行華。含藏二利染淨果法．重疊無礙。故所感剎．相狀如之。是以出現品中．多將世界以喻佛德。細尋文意．乃由佛德．世界如之。(【鈔】約事可爾下。覈其本源。不為此釋．豈委剎海之興由。)

○第三宗趣。

【疏】宗趣者。別顯本師依報．具三世間融攝無盡為宗。令諸菩薩發生信解．成就行願為趣。餘如前品。但總別異耳。融攝之相．亦見前文。賢首立華藏觀．復有十德。大同小異．如彼文說。(【鈔】言有十德者。前品已引。)

【論】將釋此品。略作十門分別。一釋品來意。二釋品名目。三釋華藏世界海因何報得。四釋華藏世界形狀安立。五配華藏世界安立屬因。六釋華藏世界海純雜無礙。七釋華藏世界海圓攝三世業境。八釋華藏世界本空出生所緣。九明華藏世界因何得隱現自在。十隨文釋義。一釋品來意者。此品答前三十七問中佛世界海．眾生海．波羅蜜海等。此品舉如來五位中行業因果報得。答前三十七問。故此品須來。二釋品名目者。為說此佛境報得之土。蓮華所持。含藏一切淨穢境界皆在其中。故名華藏。三釋華藏世界因何報得者。以從初信心．至於八地已來。恒以大願力持。令其不退菩提諸波羅蜜海．教化饒益一切眾生。至於八地．任利無功。當知風輪是大願波羅蜜所成報故。眾生世間．妄想業風所持。如來世間．以大願力智風能持諸境。為以智能隨願．願能成智。還以大願法身大智之所報．成風輪之體。若無法身．一切諸行總有為故。若無智願。法身無性．不能自成。何況成他。以此三事為緣。方堪利生．不滯空有。進修功熟．任利無功。夫報不虛得．皆有所因。若不知因．云何修果。是故此品之初云。此華藏莊嚴世界海。是毗盧遮那如來．往昔於世界海微塵數佛．一一佛所．淨修世界海微塵數大願之所嚴淨。但云願者。為行由願成。又下云。普賢智地行悉成。一切莊嚴從此出。如香水海．大慈悲業之所報得。香水河．是進修之行之所報得。如下文殊師利常隨眾中．總以名表法。即見名知行。如此華藏世界海．見果知因。不可別引餘經．將來證此。此經見名即知法。見果即知因。方可識此經之意趣。餘經法相門戶．多不與此經相應。餘經云苦諦。此經云苦聖諦。即義有餘。餘經說四諦。此經說十種聖諦。及十十二因緣。若廣說。無量差別．不可卒申。以是義故。此配因果．不可引於餘教．配此經文。此經見名知行。以果識因。四釋華藏世界海形狀者。以無盡大願風輪．持大悲水。生無邊行華。以法性虛空．能容萬境．重疊無礙。於其水上生一大蓮華。周空法界。名種種蘂香幢。明根本智．起差別智．行差別行．名蘂香幢。於蓮華內日珠王寶上．有大輪圍山。經云。日珠王蓮華之上者。只是華內有寶．名日珠王。非別有華也。其寶所成林樹香水．妙華開敷。經自有文．具陳其事。五配華藏世界海安立屬因者。夫果不自生．從因而得。經云。廣大願雲周法界。於一切劫化羣生。普賢智地行悉成。所有莊嚴從此出。如經總舉不可說佛剎微塵數世界種者。明普賢行．攝化之境．徧法界故。即是座內眾眉間眾．所行覺行報得之境。總是都舉果行圓周之境。於彼但言佛世界微塵眾。對不可說佛剎微塵數。於彼是略舉數。此是廣數。如說普賢之行．且但言萬行。此是略言。意在無盡等法界行也。即此二重舉果中普賢滿行。即如座內眾。眉間眾。即此華藏莊嚴世界海不可說佛剎微塵世界種。如天帝網。分布在種種蘂香幢大蓮華之中。是其彼果行所攝生報滿果所得之境。今在經中．不舉大數。但舉中心十一箇世界種。上下二十重。重別相去一佛剎塵。最下重世界．各有一佛剎塵世界。周帀圍繞而住其中。次上第二重中．即云二佛剎世界周帀圍繞。次上第三重中．即言三佛剎塵數世界周帀圍繞。以次向上．一重加一。直至最上重世界中．有二十佛剎塵世界周帀圍繞。此中心十一箇世界種．總皆如是。此明十一地行門進修攝化境界報得。中心十一箇．即十一地報得。上下二十重漸漸．增廣者。明十一地行門中．一地有兩重因果。為地地進修中．皆一正果。一向果。其二十重中所有佛號．皆是勝進中因果佛也。所有世界．是隨位中所化之境界也。即明十一地進修攝化層降佛果故。各隨位配之可見。除此十一箇世界外。周圍別舉出一百箇世界種者。即明此十一地攝化十波羅蜜行．徧輪圍山法界內故。且隨方次第．各有其十。都言一百。明徧不可說佛剎塵境界滿故。近金剛輪圍山．周圍有十箇世界種．上下有四重者。明十一地中四攝法徧故。餘九十箇世界種不云重數者。明但是十波羅蜜十中具百所攝化境故。此是一箇因果竟。六釋華藏世界純雜無礙者。為佛所行之行．徧法界眾生界故。既是行徧。所得依果亦徧。但業不相應者．同居而不見。猶如靈神．及諸鬼趣。與人同處。人不能見。如經云。譬如人身。常有二天隨逐。天常見人。人不見天。此經為佛行周徧。依正亦徧。不同三乘．推淨土於餘方．而致去來自他之相。為彼小心根劣者．且如是設教網故。畢竟求大菩提心者。還須歸此不二之門。興徧周法界之行願也。七明華藏世界圓攝三世業境者。此華藏世界海。明此教法．一念三世故。一念者。為無念也。無念即無三世古今等法。以明法身無念。一切眾生妄念三世多劫之法．不離無念之中。以是義故。此華藏世界所有莊嚴境界．能現諸佛業。眾生三世所行行業因果．總現其中。或過去業現未來中。或未來業現過去中。或過去未來業現現在中。或現在業現過去未來中。如百千明鏡．俱懸四面。前後影像。互相徹故。為法界之體性無時故。妄計三世之業．頓現無時法中。是故經言。智入三世。而無來往。經云。佛子汝應觀。剎種威神力。未來諸國土。如夢悉令見。十方諸世界。過去國土海。咸於一剎中。現像猶如化。三世一切佛。及以其國土。於一剎種中。一切悉觀見。論主頌曰。三世無有時。妄計三世法。以真無妄想。一念現三世。三世無時者。亦無有一念。計著三世法。總現無時中。了達無時法。一念成正覺。八釋佛國本空．何為華藏世界出生所緣者。緣何事意。緣意有四。一為明二乘雖得解脫三界粗業。無有福智。不利眾生。滯於涅槃。二為三乘菩薩．有樂生淨土。淨相常存．障法性如理。染淨當情知見不普。情存淨土．不得自在。不如此法．隱現自在。為利眾生．顯勝福德故。即具相萬差．光明顯照。若令眾生情．無取著。如幻雲散．一物便無。無有所得．存其繫故。三為怖一切法空眾生。為法空無相之理．謂言斷見．空無福智。不樂觀空．樂取相縛。隨境存業．不能解脫者。所現福德依正果故。令觀空法．空卻無明．成福德業。四總為一切三乘．及一切凡夫。現廣大願行福智境界量度樣式。令其倣學．不偏執故。經云。諸佛國土如虛空。無等無生無有相。為利眾生普嚴淨。本願力故住其中。九明華藏世界因何得隱現自在者。為從一切法空之理．隨智現故。得隱現自在。世間龍鬼．具有三毒．猶能隱現。何況法空．空諸三毒．純清淨智．不能隱現自在。如善財入彌勒樓閣。以三昧力．具見眾莊嚴。從三昧起。忽然不見。一相都無。善財白言。此莊嚴何處去。彌勒答言。從來處去。曰。從何處來。曰。從菩薩智慧神通來。依菩薩智慧神力而住。無有去處。亦無住處。非集非常。遠離一切。又如幻師．作諸幻事。無所從來。無所至去。雖無來去。以幻力故．分明可見。彼莊嚴事．亦復如是。無所從來。亦無所去。雖無來去。然以慣習不可思議幻智力故。及往昔大願力故。如是顯現。華藏世界．亦復如是。以如來大願智力．法性自體空無性力．隱現自在。若隨法性．萬相都無。隨願智力．眾相隨現。隱現隨緣。都無作者。但以理智．法爾自具不思議功。不思議變。無能作者。自在隱現。凡夫執著．用作無明。執障既無．智用自在。順法身．萬象俱寂。隨智用．萬象俱生。隨大悲．常居生死。隨理智．生死恒真．以此三事．隱顯萬端。不離一真之智．化儀百變。十隨文釋義者。此一品經。長科為十二段。如文自具。

○第四釋文。一品分三。初明華藏因果自體。二明藏海安布莊嚴。三明所持剎網差別。三段如次釋華藏莊嚴世界之名。今初二。先長行。後偈頌。長行亦二。初舉果屬人．顯因深廣。二彰果體相．辨其寬容。今初。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此華藏莊嚴世界海。是毗盧遮那如來往昔於世界海微塵數劫修菩薩行時．一一劫中．親近世界海微塵數佛。一一佛所．淨修世界海微塵數大願之所嚴淨。

【疏】謂指此剎海．是我本師修因所淨。然因深廣。有三勝相。一長時修。剎海塵劫故．不唯三祇。二於多劫．一一遇多勝緣。不唯勝觀釋迦等佛。三於多勝緣．一一淨多大願。願淨國等。不唯淨一無生等。由上三重．故云深廣。(【鈔】初華藏等者。然第二安布莊嚴．亦是果相故。應對果分因。總為二段。謂先明剎因。後彰果相。以第一段長行具有因果。偈文雙頌因果。故合於因．屬自體中。不唯勝觀等者。俱舍論第十八說。於三無數劫。各供養七萬。又如次供養。五六七千佛。三無數劫滿。逆次逢勝觀。然燈寶髻佛。初釋迦牟尼。釋曰。此二偈中。初偈明供養佛數。謂初無數劫。供養七萬五千佛。第二無數劫。供養七萬六千佛。第三無數劫。供養七萬七千佛。後頌明逢何佛供養。言逆次者。從第三無數劫向前以明。謂第三無數劫滿．逢勝觀佛。第二無數劫滿．逢然燈佛。第一無數劫滿．逢寶髻佛。最初發心．逢釋迦佛。發誓願言。願我當作佛。一如今世尊。彼佛世尊．末劫出世。法住千年。今我如來．一一同彼。故今疏云。不唯勝觀者。舉第三阿僧祇劫滿佛。言釋迦者。舉初發心之佛。而言等者。乃有三義。一等然燈寶髻。二等所供佛數。三等餘教所明。設言供養三十六恆．三十八恆佛等。皆未足為多也。不唯淨一無生忍者。如智論說。五華供養然燈．得無生法忍故。金剛經云。若有少法可得．然燈佛則不與我授記等。無法可得．是無生相。而言等者。等餘法門。俱舍頌云。但由悲普施。被折心無忿。讚歎底沙佛。次無上菩提。六波羅蜜多。於如是四位。一二又一二。如次修圓滿。釋曰。初之四句．即是四位。初位一滿．謂普施成檀。次位二滿．謂尸及忍。被折不報．故能滿尸。由內無忿．故成於忍。第三位中．但一度滿。謂精進度。第四位中．定慧雙滿。故云一二又一二等。言底沙者。此云圓滿。讚佛偈云。天地此界多聞室。逝宮天處十方無。丈夫牛王大沙門。尋地山林徧無等。七日七夜．忘下一足．歎底沙故。超於彌勒九劫先成佛。智論之中．亦同此說。故六度滿．前後不多。今經一一佛所．淨修世界海微塵數大願。况於多佛。况多劫耶。故疏結云。由上三重．故云廣深。)然瑜伽起信等．約三乘教．一方化儀．一類世界。定說三祇。今約一乘．該通十方．及樹形等界。故云剎海塵數。是以寶雲經言。我為淺識眾生．說三僧祇劫修行。然我實經無量阿僧祇劫修行。又時．無別體。依法上立。法既無盡。時亦無窮。況念劫圓融．不應剋執。(時無別體下。別教一乘融攝以說。如毗目仙人執善財手。時經多劫。處歷無邊。故不可以長短思也。若顯超勝。一生頓圓。若約甚深。多劫莫究。故云不可定執。貴在入玄。【校】上鈔被折心無忿及被折不報兩折字．南藏鈔本續藏及金陵會本均作析。俱舍論釋云。被析身支。案謂節節支解也。)

○二諸佛子下。彰果體相者。植因既深．果必繁奧。然所依剎量．諸教不同。小乘但一娑婆。三乘有大小之化。或色究竟為實。或他方別有淨邦。今一乘十佛之境．大小無礙。淨穢相融。且依一相．說有邊表。實則一重．橫尋無邊。况復重重。塵含法界。(【鈔】然所依下。彰其分量。言大小之化者。如梵網經。周帀千華上。復現千釋迦。即大化也。一華百憶國。一國一釋迦。即小化也。小化唯一四洲。大化總該百億。且依一相者。且依一種義相．不壞邊表。有蓮華外．別佛剎海等。實則稱性。橫不可尋。故云法界無差別。若以性融相。則一塵中．法界無盡。)然準下別顯。應有十事。一所依風輪。二風持香海。三海出蓮華。四華持剎海。五繞臺輪山。六臺面寶地。七地有香海。八海間香河。九河間樹等。十總結多嚴。今文之中．唯闕一河。文且分四。第一能持風輪。第二所持香海。第三海出蓮華。第四華持剎海。(應有十事者。以文廣釋十事故。此中長行．略標列故。是以古德一品之中．先分土因。就果相中．即分十段。今不依者。以下六事．各有長行偈頌。而前四事．同一長行。故科十段．於文不便。先科為三。於第一華藏自體長行之內．方分為四耳。)

○今初風輪。

諸佛子。此華藏莊嚴世界海。有須彌山微塵數風輪所持。其最下風輪名平等住。能持其上一切寶燄熾然莊嚴。次上風輪名出生種種寶莊嚴。能持其上淨光照耀摩尼王幢。次上風輪名寶威德。能持其上一切寶鈴。次上風輪名平等燄。能持其上日光明相摩尼王輪。次上風輪名種種普莊嚴。能持其上光明輪華。次上風輪名普清淨。能持其上一切華燄師子座。次上風輪名聲徧十方。能持其上一切珠王幢。次上風輪名一切寶光明。能持其上一切摩尼王樹華。次上風輪名速疾普持。能持其上一切香摩尼須彌雲。次上風輪名種種宮殿遊行。能持其上一切寶色香臺雲。

諸佛子。彼須彌山微塵數風輪最在上者。名殊勝威光藏。

【疏】風輪之因．即大願等。亦如前釋。於中文三。初總標數。二其最下。略列名。三諸佛子下。別舉最上。列中名平等住者。一徧持諸位故。二稱實性故。餘名可知。風並在下。寶在臺面．以力遙持。(【鈔】以力遙持者。古有二釋。一云。一重風輪持一重物。疏以出現品中有十風輪。持欲色等。皆是遙持。故今案定。)三舉最上者。勝力能持香海。故立其名。

○第二所持香海。

能持普光摩尼莊嚴香水海。

【疏】以摩尼發光普照一切嚴海底岸．及寶色香水。故立此名。又藏識名海。具德深廣故。流注名水。剎那性故。又佛性名水。遠熏名香。聞未證故。(【鈔】又佛性名水下。約通生佛。佛性即是真法性故。故此品初．海表三義。今舉其二．略不說悲。)

○第三所出蓮華。

此香水海有大蓮華。名種種光明蘂香幢。

【疏】所出蓮華．蘂放異光。又發勝香。高出降伏。故立此名。又所發萬行．一一覺性．故曰光明。皆能普熏．即香義也。(【鈔】又所發萬行下。上約事釋。此約表法。但通相表行。若別說者。略示十德。表於十度。開敷鮮榮．以表施度。二自性無染．以表戒度。三香氣芬馥。四寶莖堅固。五寶葉扶疎。六寶蕊光幢。七相巧成就。八含藏蓮子。九寶臺堅住。十普放光明。下八如次顯於八度。)

○第四所持剎海。

華藏莊嚴世界海住在其中。四方均平。清淨堅固。金剛輪山周帀圍繞。地海眾樹各有區別。

【疏】所持剎海．四方均平。總顯形相。清淨堅固．彰其體性。金剛圍等．別明所有。即下別顯．此為其本。一山。二地。三海。四樹。各別區分。即總顯多嚴。但闕一河。以下有別顯。故此略明。下亦略頌。

是時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

世尊往昔於諸有　微塵佛所修淨業　故獲種種寶光明　華藏莊嚴世界海

廣大悲雲徧一切　捨身無量等剎塵　以昔劫海修行力　今此世界無諸垢

【疏】第二偈中。然長行偈頌．有十例五對。謂有無。廣略。離合。先後。為八。九或超間。十或頌已重頌。故釋頌文。不可一例。上下準之。此文略有四例。一宿因現緣。經離頌合。(【鈔】一宿因現緣者。此中名長行為經。以取長行綴葺．略說所應說義．別相修多羅故。言經離者。宿因．即顯因深廣。現緣．即前風持香海等。此二明離。言頌合者。初偈頌總。前半宿因。後半現緣。第二偈三句宿因。第四句是現緣故。)二所成果相。經略頌廣。(二所成果相者。長行云。華藏世界海住在其中者。即所成果相。此文則略。以十偈之內．皆有果相。故云頌廣。)三現緣風輪。經廣頌略。(三現緣風輪者。經列十種風輪。偈中但云。風力所持無動搖耳。)四山地海樹。經有頌無。(四山地海樹者。長行云。金剛輪山．周帀圍繞。地海眾樹．各有區別。此經有也。頌無可知。上言有四者。但有四例。唯廣略一種。乃成一對。離合有無。但成一例耳。若成對者。應須經合頌離．經無頌有．方成三對。餘四例二對．此中則無。下頌則有。)十偈分二。初二頌上因相。即辨因招果。

放大光明徧住空　風力所持無動搖　佛藏摩尼普嚴飾　如來願力令清淨

普散摩尼妙藏華　以昔願力空中住

【疏】餘頌果相。於中分四。初一偈半。頌風輪。皆上句所持。下句能持。初半偈以果持果。後偈兼明能成之因。前半離障。願令清淨故。後半無礙。願依空住故。

種種堅固莊嚴海　光雲垂布滿十方　諸摩尼中菩薩雲　普詣十方光熾然

【疏】二有一偈頌香海。尋此了名。

光燄成輪妙華飾　法界周流靡不徧　一切寶中放淨光　其光普照眾生海　十方國土皆周徧

咸令出苦向菩提　寶中佛數等眾生　從其毛孔出化形　梵主帝釋輪王等　一切眾生及諸佛

化現光明等法界　光中演說諸佛名　種種方便示調伏　普應羣心無不盡

【疏】三有三頌半。頌蓮華。初一偈半釋種種光明蘂。則顯此華以寶為體。次一偈釋香義就法以明。寶中出佛。佛出世主。如從質發香。遠熏之義。後一釋幢義。演佛是高出義。調生是摧伏義。

華藏世界所有塵　一一塵中見法界　寶光現佛如雲集　此是如來剎自在

廣大願雲周法界　於一切劫化羣生　普賢智地行悉成　所有莊嚴從此出

【疏】四有二頌．明剎自在。總頌上所持剎海。初偈自在．一一稱性故。即同時具足相應門也。心塵準思。寶光現佛者。依正互融故。後偈結歸普因。故能含攝。(初華藏因果自體竟。)

○第二別顯安布莊嚴。文分為六。第一四周輪山。二寶地。三香海。四香河。五樹林。六總結。各別有偈。今初輪山。則清淨戒德。內攝外防之所成也。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此華藏莊嚴世界海大輪圍山。住日珠王蓮華之上。

栴檀摩尼以為其身。威德寶王以為其峯。妙香摩尼而作其輪。燄藏金剛所共成立。一切香水流注其間。眾寶為林。妙華開敷。香草布地。明珠間飾。種種香華．處處盈滿。摩尼為網．周帀垂覆。

如是等有世界海微塵數眾妙莊嚴。

【疏】長行中三。初總舉所依。山所依處．即地面四周。日珠王者。所依處地。故舊經云。依蓮華日寶王地住。所以地受此名者。前華名種種光明蘂。偈中云。光燄成輪。又云。一切寶中放淨光。明知此華．以寶為體。是則如日輪之珠王為蓮華也。斯即總華之稱。

二栴檀下。別顯體相。前取堅利．且云金剛。今明具德．略有十相。前四自體圓滿。後六外相莊嚴。一身為總形。摩尼圓明。栴檀芬郁。皆戒之德也。二山峯。謂秀出孤絕。威伏諸惡。三山輪。古有二義。一山彎曲之處。二山腹朓出。如師子座。半月為輪。準下偈文。輪居山下。為山所依。四成山之緣。上舉三事．各別有體。今顯金剛。內含光燄。徧成其體。如世土石雜而成山。金剛徧故。得金輪名。餘六文顯。並在山間。

三如是下。結德無盡。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

世界大海無有邊　寶輪清淨種種色　所有莊嚴盡奇妙　此由如來神力起

【疏】應頌有十。文分為二。前六明山體相莊嚴。頌前別顯。後四辨山妙用自在。亦顯依正無礙。即頌前結文。前中五。初一總頌圍山。初句所圍。次二句能圍。後句出因。言無邊者。有其二義。一但總相顯多。故云無邊。實有邊表。二說有圍山外者。是無邊之邊。不礙理而即事故。今云無邊者。是邊之無邊。不壞相而即理故。(【鈔】是無邊之邊者。意明理無分限．總曰無邊。事有分限．故名有邊。若依理成事。理性全隱。則無邊即邊。若會事歸理。事相全盡。則邊即無邊。今則不爾。不失理而現事。云無邊之邊。不壞事而理顯。云邊之無邊。此是事理無礙義。不是相即相作之義。思之。)

摩尼寶輪妙香輪　及以真珠燈燄輪　種種妙寶為嚴飾　清淨輪圍所安住

【疏】二有一頌。頌前山輪。

堅固摩尼以為藏　閻浮檀金作嚴飾　舒光發燄徧十方　內外映徹皆清淨

【疏】三一頌山體。

金剛摩尼所集成　復雨摩尼諸妙寶　其寶精奇非一種　放淨光明普嚴麗

【疏】四一頌成山之緣。

香水分流無量色　散諸華寶及栴檀　眾蓮競發如衣布　珍草羅生悉芬馥

無量寶樹普莊嚴　開華發蘂色熾然　種種名衣在其內　光雲四照常圓滿

【疏】五六二偈。頌前水等諸嚴。及加衣等。

無量無邊大菩薩　執蓋焚香充法界　悉發一切妙音聲　普轉如來正法輪

諸摩尼樹寶末成　一一寶末現光明　毗盧遮那清淨身　悉入其中普令見

諸莊嚴中現佛身　無邊色相無央數　悉往十方無不徧　所化眾生亦無限

一切莊嚴出妙音　演說如來本願輪　十方所有淨剎海　佛自在力咸令徧

【疏】後四妙用自在。並顯可知。

○第二臺面寶地。即體心性定之所成也。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此世界海大輪圍山內所有大地。

一切皆以金剛所成。堅固莊嚴不可沮壞。清淨平坦無有高下。摩尼為輪。眾寶為藏。一切眾生種種形狀諸摩尼寶以為間錯。散眾寶末。布以蓮華。香藏摩尼分置其間。諸莊嚴具充徧如雲。三世一切諸佛國土所有莊嚴而為校飾。摩尼妙寶以為其網．普現如來所有境界。如天帝網．於中布列。

諸佛子。此世界海地。有如是等世界海微塵數莊嚴。

【疏】長行文三。初標所在。二一切下。別顯體相莊嚴。有十句。初一地體。標以金剛。釋以堅固不壞。徧華藏地．盡是金剛。故上菩提場地．徹華藏也。二地相平淨。餘八皆莊嚴。謂三飾以寶輪。四畜以寶藏。五間以異寶。六散以寶末。七布以蓮華。八分置香摩尼。九充以莊嚴具。但云諸嚴。嚴有多少。三世佛國之嚴而為嚴者。顯無盡之嚴具也。十覆以寶網．隱映莊嚴。網有何用．普現佛影。此網何相．如天帝網而布列也。又此帝網．重現無盡。成上普現如來境界。及上一一境界皆無盡也。(【鈔】但云諸嚴下。此句稍長。故牒釋之。即從諸莊嚴具下。是第九句。摩尼妙寶下。皆第十句。三諸佛子下。總結。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言．

其地平坦極清淨　安住堅固無能壞　摩尼處處以為嚴　眾寶於中相間錯　金剛為地甚可悅

寶輪寶網具莊嚴　蓮華布上皆圓滿　妙衣彌覆悉周徧　菩薩天冠寶瓔珞　悉布其地為嚴好

栴檀摩尼普散中　咸舒離垢妙光明　寶華發燄出妙光　光燄如雲照一切　散此妙華及眾寶

普覆於地為嚴飾

【疏】偈有十頌。分二。前七頌前別顯。後三頌總結。前中三。初四頌前八段。而小不次者。顯前無優劣故。或重或廣者。顯義無方也。恐繁不配。可以意得。

密雲興布滿十方　廣大光明無有盡　普至十方一切土　演說如來甘露法

一切佛願摩尼內　普現無邊廣大劫　最勝智者昔所行　於此寶中無不見

【疏】次二頌嚴具如雲。

其地所有摩尼寶　一切佛剎咸來入　彼諸佛剎一一塵　一切國土亦入中

【疏】後一偈頌如天帝網。謂一寶既收一切。則彼剎諸塵．復攝一切。即重重也。

妙寶莊嚴華藏界　菩薩遊行徧十方　演說大士諸弘願　此是道場自在力　摩尼妙寶莊嚴地

放淨光明備眾飾　充滿法界等虛空　佛力自然如是現　諸有修治普賢願　入佛境界大智人

能知於此剎海中　如是一切諸神變

【疏】後三偈頌總結者。結其所屬。初偈結屬道場。次屬佛力。後結能知之人。

○第三地面香海者。上之大海既是藏識。今明心華之內．攝諸種子。一一種子．不離藏識海。故有多香海。然一一具於性德。故皆有莊嚴。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此世界海大地中。有十(【校】十．疏主所見經本原闕。係纂要補入。)不可說佛剎微塵數香水海。

一切妙寶莊嚴其底。妙香摩尼莊嚴其岸。毗盧遮那摩尼寶王以為其網。香水映徹．具眾寶色．充滿其中。種種寶華旋布其上。栴檀細末澄垽其下。演佛言音。放寶光明。無邊菩薩持種種蓋．現神通力。一切世界所有莊嚴．悉於中現。十寶階陛．行列分布。十寶欄楯．周帀圍繞。四天下微塵數一切寶莊嚴芬陀利華．敷榮水中。不可說百千億那由他數十寶尸羅幢。恆河沙數一切寶衣鈴網幢。恆河沙數無邊色相寶華樓閣。百千億那由他數十寶蓮華城。四天下微塵數眾寶樹林．寶燄摩尼以為其網。恆河沙數栴檀香諸佛言音光燄摩尼。不可說百千億那由他數眾寶垣墻．悉共圍繞．周徧嚴飾。

【疏】長行分二。初總舉數。準下剎種．及梵本中。皆有十不可說。今闕十字。或是譯人之漏。或是傳寫之失。下標種處亦然。二一切下。別顯莊嚴。準後總結。應云．一一香海．各有若干莊嚴。今文略無。若按文取義．一切之言．即一切海。總以妙寶而為其底等。文有二十句。前十明海體狀。一底。二岸。三網。四水。五華。六垽。七聲。八光。九人衛現通。十結廣無盡。後十寶下十句。攝異莊嚴。唯白蓮華當於水中。餘皆在岸。言十寶者。有云。金。銀。琉璃。硨磲。瑪瑙。珊瑚。琥珀。真珠。玫瑰。琴瑟為十。(【校】琴瑟．應從嘉興藏南藏疏本作瑟瑟。案瑟瑟．寶名。)十中前七．即是七寶。芬陀利者。即白蓮華。亦是正敷榮時。尸羅幢者。應云試羅。此云美玉。若言尸羅。此云清淨。二義俱通。餘並可知。以法門合之．可以意得。(【鈔】芬陀利即白蓮華者。即唐三藏等諸師所翻。而言亦是正敷榮時者。即什公意。故叡公法華序云。華有三時之異。華而未敷。名屈摩羅。彫而將落。名迦摩羅。處中盛時。名芬陀利。生公亦云。器像之妙．莫踰蓮華。蓮華之美．榮在始敷。始敷之盛．則子盈於內。色香味足。謂之芬陀利。意亦同也。今存二譯。各是一義。梵語多含。故兩存耳。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

此世界中大地上　有香水海摩尼嚴　清淨妙寶布其底　安住金剛不可壞　香藏摩尼積成岸

日燄珠輪布若雲　蓮華妙寶為瓔珞　處處莊嚴淨無垢　香水澄渟具眾色　寶華旋布放光明

普震音聲聞遠近　以佛威神演妙法

【疏】頌中菩薩持蓋．經有頌無。日燄珠輪．經無頌有。且分為二。初三頌初十句。一頌底。二頌岸及網。瓔即網類。三頌餘七。細尋可見。

階陛莊嚴具眾寶　復以摩尼為間飾　周迴欄楯悉寶成　蓮華珠網如雲布　摩尼寶樹列成行

華蘂敷榮光赫奕　種種樂音恆競奏　佛神通力令如是　種種妙寶芬陀利　敷布莊嚴香水海

香燄光明無暫停　廣大圓滿皆充徧　明珠寶幢恆熾盛　妙衣垂布為嚴飾　摩尼鈴網演法音

令其聞者趣佛智　妙寶蓮華作城郭　眾彩摩尼所嚴瑩　真珠雲影布四隅　如是莊嚴香水海

垣墻繚繞皆周帀　樓閣相望布其上　無量光明恆熾然　種種莊嚴清淨海　毗盧遮那於往昔

種種剎海皆嚴淨　如是廣大無有邊　悉是如來自在力

【疏】餘七偈頌後十句．而小不次。謂一頌階陛欄楯。二頌樹林。三頌華敷。四頌幢相。五頌城珠。六頌墻閣。繚者。纏也。七頌結嚴屬佛。一昔因。二現力。

○第四海間香河。即隨一一心。同時相應功德流注也。(【鈔】即隨一一心者。大海既喻藏識。小海復表種子二皆心王故。河表同時心所。謂善十一。徧行。別境。二千福河。流注心地。)

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子．一一香水海。各有四天下微塵數香水河右旋圍繞。

一切皆以金剛為岸。淨光摩尼以為嚴飾。常現諸佛寶色光雲。及諸眾生所有言音。其河所有漩澓之處．一切諸佛所修因行．種種形相。皆從中出。摩尼為網。眾寶鈴鐸。諸世界海所有莊嚴．悉於中現。摩尼寶雲以覆其上。其雲普現華藏世界毗盧遮那十方化佛。及一切佛神通之事。復出妙音．稱揚三世佛菩薩名。其香水中．常出一切寶燄光雲．相續不絕。

若廣說者。一一河各有世界海微塵數莊嚴。

【疏】長行亦三。初舉數。二一切下。辨嚴。嚴事並無差別。故云一切皆以。謂並用寶體寶嚴。聖靈游集。光雲相映．萬象浮輝。十句可知。三若廣下。結廣中。既繞小海之小河．已有剎海塵數之嚴。彌顯諸標結文．非唯約事。皆是一多無礙耳。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

清淨香流滿大河　金剛妙寶為其岸

【疏】偈中初半偈。頌岸體金剛。

寶末為輪布其地　種種嚴飾皆珍好　寶階行列妙莊嚴　欄楯周迴悉殊麗

真珠為藏眾華飾　種種瓔鬘共垂下

【疏】次一偈半。頌摩尼嚴岸。

香水寶光清淨色　恆吐摩尼競疾流　眾華隨浪皆搖動　悉奏樂音宣妙法

【疏】三一頌光雲言音。

細末栴檀作泥垽　一切妙寶同洄澓　香藏氛氳布在中　發燄流芬普周徧　河中出生諸妙寶

悉放光明色熾然　其光布影成臺座　華蓋珠瓔皆具足　摩尼王中現佛身　光明普照十方剎

以此為輪嚴飾地　香水映徹常盈滿

【疏】次三皆頌旋澓出影。

摩尼為網金為鐸　徧覆香河演佛音　克宣一切菩提道　及以普賢之妙行

【疏】七頌網鐸垂覆。及總現諸嚴。前現事嚴。此說道行。

寶岸摩尼極清淨　恆出如來本願音　一切諸佛曩所行　其音普演皆令見

【疏】八頌現佛依正。

其河所有漩流處　菩薩如雲常踊出　悉往廣大剎土中　乃至法界咸充滿

【疏】九頌浪出妙音。

清淨珠王布若雲　一切香河悉彌覆　其珠等佛眉間相　炳然顯現諸佛影

【疏】十頌水出光雲。更有影略。可以意得。

○第五河間華林。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此諸香水河兩間之地．悉以妙寶種種莊嚴。

一一各有四天下微塵數眾寶莊嚴。芬陀利華．周帀徧滿。各有四天下微塵數眾寶樹林．次第行列。一一樹中．恆出一切諸莊嚴雲。摩尼寶王．照耀其間。種種華香．處處盈滿。其樹復出微妙音聲。說諸如來一切劫中所修大願。復散種種摩尼寶王．充徧其地。所謂蓮華輪摩尼寶王。香燄光雲摩尼寶王。種種嚴飾摩尼寶王。現不可思議莊嚴色摩尼寶王。日光明衣藏摩尼寶王。周徧十方普垂布光網雲摩尼寶王。現一切諸佛神變摩尼寶王。現一切眾生業報海摩尼寶王。如是等有世界海微塵數。

其香水河兩間之地．一一悉具如是莊嚴。

【疏】長行有三。初總標。次一一下。別顯二事。謂華及樹。水陸各一。實有多事。然此一段．文勢少異。不列十事．以顯無盡。而但舉二．展轉明多。謂初一白蓮。後一寶樹。於此一樹．出五業用。一出莊嚴雲。二寶王照耀。三華香盈滿。四出音演法。五雨寶徧地。於中文有總別及結。別有八事。通三世間。初六現器。次一現正覺。後一現眾生世間。如劍葉林等．現惡業報。天意樹等．即善業報。男女林中．朝生暮落。皆業報海。(【鈔】如劍葉林者。其林樹葉．猶如刀劍。下即傷人。天意樹者。涅槃四十二問中。當第二十四問云。云何觀三寶。猶如天意樹。言天意樹者。隨天意轉故。至第九經．方始答之云。復次善男子。如菴羅樹．及閻浮提樹。一年三變。有時生華。光色敷榮。有時生葉。滋茂蓊鬱。有時彫落。狀若枯死。善男子。於意云何。是樹實為枯死不耶。不也世尊。善男子。如來亦爾。於三界中。示三種身。有時初生。有時長大。有時涅槃。而如來身．實非無常。釋曰。意明三寶隨物轉變。而實常存。如天意樹。隨天意轉．而實不死。隨天之意．明是善業。男女林者。即楞伽第一百六問。云何男女林。一百七問。云何訶梨勒．阿摩勒。解曰。謂令觀世間．如男女林等。依立世阿毗曇論第一云。閻浮提林外有二林。一名訶梨勒。二名阿摩勒。此二林南．復有七林。中有人林。是人林中．果形如人。如閻浮提勝人王種。若男子十六歲。如女一十五歲。莊嚴具足。狀如行嫁。是人林果。可愛如是。其子蔕形．如人頭髻。未離欲者．見此果子。便生愛心。諸外道等．有離欲人。若見此果。即失禪定。欲心還生。其子熟時。唯鳥競食。鳥食之餘．殘落於地。如屍陀林。甚可厭惡。退禪定者。見是相已．深生厭離。還得本定。意表世間男女如林。所見榮飾．悉皆如幻。與此無別。徧計所執．妄謂之實。菩薩觀之。都無所有。故楞伽云。觀諸眾生．如死屍無知。以妄想故．見有往來。若離妄想。如彼死屍．無鬼入中。云為自在。故有經說。菩薩所見世間資生．無非實相。此之謂矣。)如是等下。且結樹之雨寶．已有剎海塵數。例上出雲等四．一一皆然。一樹之中．已有多剎海之嚴矣。次例芬陀利華．亦同於樹。其華與樹．各有四天下塵。一一皆爾。如華樹等類．復應有剎海塵數之物。故為無盡之嚴也。其香水下。總結。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

其地平坦極清淨　真金摩尼共嚴飾　諸樹行列蔭其中　聳幹垂條萃若雲　枝條妙寶所莊嚴

華燄成輪光四照　摩尼為果如雲布　普使十方常現覩　摩尼布地皆充滿　眾華寶末共莊嚴

復以摩尼作宮殿　悉現眾生諸影像　諸佛影像摩尼王　普散其地靡不周　如是赫奕徧十方

一一塵中咸見佛　妙寶莊嚴善分布　真珠燈網相間錯　處處悉有摩尼輪　一一皆現佛神通

眾寶莊嚴放大光　光中普現諸化佛　一一周行靡不徧　悉以十力廣開演

【疏】後應頌不次。文分為三。初六頌寶樹。

摩尼妙寶芬陀利　一切水中咸徧滿　其華種種各不同　悉現光明無盡歇

【疏】次一頌白蓮華。

三世所有諸莊嚴　摩尼果中皆顯現　體性無生不可取　此是如來自在力

此地一切莊嚴中　悉現如來廣大身　彼亦不來亦不去　佛昔願力皆令見

此地一一微塵中　一切佛子修行道　各見所記當來剎　隨其意樂悉清淨

【疏】後三結嚴所因。謂由佛等力。明體用無礙。現而常如。然此偈有多意趣。一者初一偈．則器世間。次一智正覺。後一眾生。欲明一一事中．皆現三世間嚴。影略其文耳。又初明一果能現。次例一切莊嚴。後明塵塵皆爾。從略至廣。從粗至細。又初明佛力。次彰願力。後隨樂力。又初自。後他。願通自他。又初明即性無性．體本不生。次明即相無相．現無來去。後明不壞於相．各見不同。方顯華藏之嚴．皆言亡慮絕。非可情求也。

○第六辨總結莊嚴。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。諸佛世尊世界海莊嚴．不可思議。何以故。諸佛子。此華藏莊嚴世界海一切境界．一一皆以世界海微塵數清淨功德之所莊嚴。

【疏】上來諸段．雖說莊嚴。猶未能盡。故今總顯。一一之境．若說不說。皆具剎海塵數功德莊嚴。是以文云。一切境界。長行文二。先標莊嚴難測。二何以下。徵釋所由。清淨功德．文含二義。一謂眾多果嚴。即是清淨功德。二謂一一果嚴。從多清淨功德因生。以因望果．應成四句。謂多因一果．一因多果等。故隨一一事．即曰難思。(【鈔】應成四句者。文出二句。三一因一果。四多因多果。隨修一行。無德不招。廣如問明。及昇兜率品。四句相融。故一一難思。)是以頌云。但由如來昔所行。神通願力而出生。斯即因也。若語果嚴．略有五相。一者令多．周給一切。(一者令多者．第四偈．一切剎海咸周徧。是令周給他也。)二者令常。永無乏絕。(第二偈中．靡暫停。第三偈中．恆聞見。是令常也。)三者令妙。悅可眾心。(第三偈中．其音美妙。是令妙也。)四者稱性．無生無相。(第十偈中．無等無生無有相。是稱性也。)五者自在。鎔融無礙。偈文具之。總斯五義。故曰難思。況因果相即。(第八偈等．能於一切微塵中。普現其身淨眾剎。及第九偈．一剎那中悉能現。皆自在也。)

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

此剎海中一切處　悉以眾寶為嚴飾　發燄騰空布若雲　光明洞徹常彌覆　摩尼吐雲無有盡

十方佛影於中現　神通變化靡暫停　一切菩薩咸來集　一切摩尼演佛音　其音美妙不思議

毗盧遮那昔所行　於此寶內恒聞見　清淨光明徧照尊　莊嚴具中皆現影　變化分身眾圍繞

一切剎海咸周徧

【疏】偈文有十。大分為二。前六果嚴用勝。後四對因辨果。前中分三。初四別明嚴用。

所有化佛皆如幻　求其來處不可得　以佛境界威神力　一切剎中如是現

【疏】次一結屬現緣。

如來自在神通事　悉徧十方諸國土　以此剎海淨莊嚴　一切皆於寶中見

【疏】後一總結多類。

十方所有諸變化　一切皆如鏡中像　但由如來昔所行　神通願力而出生

【疏】後四對因辨果中。一由行願神通為因。故獲變化如鏡像果。

若有能修普賢行　入於菩薩勝智海　能於一切微塵中　普現其身淨眾剎

【疏】二以普行勝智為因。故得一塵淨眾剎果。

不可思議億大劫　親近一切諸如來　如其一切之所行　一剎那中悉能現

【疏】三由長時近友為因。故得剎那頓現之果。

諸佛國土如虛空　無等無生無有相　為利眾生普嚴淨　本願力故住其中

【疏】四彰淨國之意。使倣而行之。前半智境．嚴即無嚴。謂自受用土．周徧無等。法性之土．體性無生。二皆無相。後半悲應。無嚴之嚴．嚴徧法界。無住之住．常住剎中。上釋莊嚴竟。(【鈔】悲應已下。後半即他受用。及變化淨。一偈之中．四土具矣。藏海安布莊嚴竟。)

○第三明所持剎網。釋品目世界之言。又前明本剎。今辨末界。故兼染淨。文分三別。第一告眾許說。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此中有何等世界住。我今當說。

○二雙標二章。

諸佛子。此十不可說佛剎微塵數香水海中．有十(【校】上兩十字．疏主所見經本原無。)不可說佛剎微塵數世界種安住。一一世界種．復有十(【校】十．麗藏宋藏元藏思溪藏續藏杭本及綱要本皆無。應刪。)不可說佛剎微塵數世界。

【疏】二章者。謂種及剎。然剎種依剎海。諸剎依剎種。則寬狹可知。名從何得。欲明世界無邊。方便顯多。故立此名。謂積多世界共在一處．攝諸流類．故名為種。如是種類．復有眾多．深廣無邊．故名為海。如積多魚以成一種。魚龍龜鼈．山泉島嶼．乃有多種。並悉攝在一大海中。而言世界無邊者。海外有海。海海無窮也。若爾。種無別體。攬界以成。何以下文．說有形體。雖依種類．以立種名。何妨此種．別有其體。如多蜂孔．共成一窠。豈妨此窠．別有其體。上舉魚龍。蓋分喻耳。即依後義。亦得名為種性。依於此種。能生世界。如依一禾。有多穀粒。舊經云性．多取此義。恐濫體性．故改為種。言有不可說者。若準下文。香海及種．皆有十不可說。梵本亦有。今脫十字。(【校】案十．纂要已補入。)多是傳寫之漏耳。(【鈔】蜂孔如剎。一窠如種。以禾喻種。以粒喻剎。禾能生穀。故有性義。)

○三廣釋二章。文分為二。初通明剎種不同。釋剎種章。二別明剎種香海。雙釋二章。二段各有長行與偈。今初長行文二。初列十門。後隨門廣釋。今初。

諸佛子。彼諸世界種。於世界海中。各各依住。各各形狀。各各體性。各各方所。各各趣入。各各莊嚴。各各分齊。各各行列。各各無差別。各各力加持。

【疏】然此十門剎種之異．並悉不離所依華藏。故云於世界海中。所列十事．與成就品．都望全異。彼通一切海。此明一海種故。若別別相望．互有互無。起具因緣．清淨．佛出．劫住．轉變．彼有此無。方所．分齊．行列．趣入．力持等五．彼無此有。依住．形．體．莊嚴．無別．彼此名同。前後互出。都有十五。皆顯十者．俱表無盡。而或異者．彰義多端。復有同者．恐濫全別。然與前同．已如前釋。不同五事．今當說之。各各方所者。若圓滿方所．周滿法界．無處不有。不即三界。不離三界。若隨宜方所．隨十方中．向背各別。(【鈔】釋此五句。皆十八圓滿中意。次下當明。此中每句各具二義。方所二者。圓滿方所。即自受用方所。如上引唯識明自受用土相。若隨宜方所．即他受用。及變化淨。然依佛地．十八圓滿．唯約他受用說。今約圓通。故進入自受用。下該變化。)各各趣入者。依門趣入。約法門者。謂三解脫。又互相現入．而無來去等。(依門趣入者。彼有事門．即如向說。二約法為門。今但出此。又互相現入者。是約此宗．以辨門義。並如下說。)各各分齊者。約事隨宜。廣狹異故。約佛分齊．則十方無際。(分齊分二。隨宜．即他受用等。約佛．即自受用土。)各各行列．即是道路。約事可知。約法。謂大念慧行以為游路。各各力加持者。即食能令住。約法。廣大法味。喜樂所持。

○二隨門廣釋。但釋其三。謂依住。形。體。餘七雖略。義上已說。今初依住。

諸佛子。此世界種。或有依大蓮華海住。或有依無邊色寶華海住。或有依一切真珠藏寶瓔珞海住。或有依香水海住。或有依一切華海住。或有依摩尼寶網海住。或有依漩流光海住。或有依菩薩寶莊嚴冠海住。或有依種種眾生身海住。或有依一切佛音聲摩尼王海住。如是等。若廣說者。有世界海微塵數。

【疏】初列。後結。文並可知。

○二形狀。

諸佛子。彼一切世界種。或有作須彌山形。或作江河形。或作迴轉形。或作漩流形。或作輪輞形。或作壇墠形。或作樹林形。或作樓閣形。或作山幢形。或作普方形。或作胎藏形。或作蓮華形。或作佉勒迦形。或作眾生身形。或作雲形。或作諸佛相好形。或作圓滿光明形。或作種種珠網形。或作一切門闥形。或作諸莊嚴具形。

如是等。若廣說者。有世界海微塵數。

【疏】初列二十種。後結塵數不同。今初迴轉形者。襵褻往來之形也。壇墠形者。築土為壇。除地為墠。佉勒迦者。梵音。此云竹篅。(【校】襵褻．南藏疏本及續藏會本作攝褺。案褻．本作褺。音牒。襵褻．猶摺疊也。亦作襵疊．攝褻．攝疊。瑜伽音釋云。襵．陟葉切。與摺同。一切經音義云。襵縫．謂襵疊也。廣雅．襵．襞也。說文．褺．重衣也。)

○三明體。

諸佛子。彼一切世界種。或有以十方摩尼雲為體。或有以眾色燄為體。或有以諸光明為體。或有以寶香燄為體。或有以一切寶莊嚴多羅華為體。或有以菩薩影像為體。或有以諸佛光明為體。或有以佛色相為體。或有以一寶光為體。或有以眾寶光為體。或有以一切眾生福德海音聲為體。或有以一切眾生諸業海音聲為體。或有以一切佛境界清淨音聲為體。或有以一切菩薩大願海音聲為體。或有以一切佛方便音聲為體。或有以一切剎莊嚴具成壞音聲為體。或有以無邊佛音聲為體。或有以一切佛變化音聲為體。或有以一切眾生善音聲為體。或有以一切佛功德海清淨音聲為體。如是等。若廣說者。有世界海微塵數。

【疏】先列。後結。列中亦二十種。前十色相。後十是聲。會釋如前。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛神力。觀察十方而說頌言。

剎種堅固妙莊嚴　廣大清淨光明藏　依止蓮華寶海住　或有住於香海等

【疏】應頌有十。分為六段。初一頌依住。

須彌城樹壇墠形　一切剎種徧十方　種種莊嚴形相別　各各布列而安住

【疏】次一形狀。及布列安住。

或有體是淨光明　或是華藏及寶雲　或有剎種燄所成　安住摩尼不壞藏　燈雲燄彩光明等

種種無邊清淨色　或有言音以為體　是佛所演不思議　或是願力所出音　神變音聲為體性

一切眾生大福業　佛功德音亦如是

【疏】次三體性。

剎種一一差別門　不可思議無有盡　如是十方皆徧滿　廣大莊嚴現神力　十方所有廣大剎

悉來入此世界種　雖見十方普入中　而實無來無所入　以一剎種入一切　一切入一亦無餘

體相如本無差別　無等無量悉周徧

【疏】次三頌於三事。謂初二句頌所入門。次句方所。第四句莊嚴。餘二偈中。廣大．剎之本相．即是分齊廣狹。此彼相入．亦頌趣入。初偈以多入一。後偈一多互入。皆入而無入。入則壞緣起。不入壞性用。(【鈔】皆入而無入下。通釋二偈入無入言。前偈中有義通後偈。故致皆言。總有三意。初一反釋。通緣起相由。及法性融通二門。約緣起門者。凡緣起法．要有三義。一諸緣各異義。二互徧相資義。三俱存無礙義。今云入則壞緣起者。反釋不入。入則失緣。則無諸緣各異義。言不入則壞性用者。反釋入義。則不得不入。不入則不得力用交徹故。無互徧相資義。則壞用也。若具入不入．則俱存無礙．成緣起門。言法性融通門者。即性之一字。夫法性融通．要不壞相而即真性。入則壞緣起者。無可相入。不入則壞性用者。則性不徧一切法。由不壞相性而能普徧．方是法性融通義也。)又要由不入。方能入耳。(二又要由不入方能入者。即順釋也。亦通二門。唯就相說。若約緣起門。要由諸緣歷然不入．方得相資．徧相入耳。若約法性融通門者。要由事相歷然。方隨理融入一切法。故說若唯約理。無可即入。)又約體本空．故無來無入。約相不壞．故如本無差。以性融相．故得互入。(三又約體本空下。亦順明。而雙約性相。上第一義．相即不入。性即能入。今此一義．獨相獨性．俱不能入。要二相融．方能入故。言又約體空則無來無入者。是若唯約性．無可即入。言約相不壞如本無差者。即若唯約事。不能即入。上二皆不入義。以性融相故得互入者。即釋入義。是顯正義。謂不異理之一事全攝法性時。令彼不異理之多事．隨所依理．皆於一中現等。一事攝理既爾。多事攝理亦然。則一事隨所依理．皆於多中現。故得互入。是法性融通門也。)

一切國土微塵中　普見如來在其所　願海言音若雷震　一切眾生悉調伏

【疏】次一頌無差。謂塵容佛海。等無差故。

佛身周徧一切剎　無數菩薩亦充滿　如來自在無等倫　普化一切諸含識

【疏】後一頌力持主伴。皆是神力任持。普化之言．兼於法味。

○第二別明種剎香海雙釋二章者。謂香海依剎海。剎種依香海。諸剎依剎種。亦有長行偈頌。長行分三。初總舉諸海所依。二次第別顯海種及剎。第三總略結釋。今初也。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此十不可說佛剎微塵數香水海在華藏莊嚴世界海中。如天帝網．分布而住。

【疏】上來雖復但標剎種及剎二章。而釋依住中．皆云依海。故列海數。此多香海．並在剎海地面．故云所依。言如帝網者。大都分布。則似車輪。其有別者。謂帝釋殿網．貫天珠成。以一大珠當心。次以其次大珠貫穿匝繞。如是展轉遞繞．經百千匝。若上下四面四角望之。皆行伍相當。今此香海．雖在地面。分布相似。又有涉入重重之義。故云如也。

○第二次第別顯諸海種剎。文分為三。初辨中間一海。次辨右旋十海。後明十海所管之海。然十海各管不可說佛剎塵數之海。總顯．則有十不可說佛剎塵數。次第說者。但有一百一十一海。餘皆略指。今初中央一海。文分為二。先明香海出華以持剎種。後有不可說下。明所持世界。今初。

諸佛子。此最中央香水海。名無邊妙華光。以現一切菩薩形摩尼王幢為底。出大蓮華。名一切香摩尼王莊嚴。有世界種而住其上。名普照十方熾然寶光明。以一切莊嚴具為體。

【疏】文三。初香海名。以多華發光故。亦由菩薩行華而為因故。二華名。謂以香摩尼．嚴此華故。又從摩尼底而出生故。約法．即萬行圓明之所成故。海能有華．故受華名。華依於海．取海底稱。(【鈔】海能有華等者。以海名無邊妙華光故。如蓮華池。池受華名。華依於海者。海以摩尼王幢為底故。華名摩尼王莊嚴。如泥中華。華受泥稱。)三種名。約事．寶光遠照故。約法．其世界種．正是所含種子。一一皆有大智光明徧照法界義故。性德互嚴故。

○第二所持世界中三。初總舉大數。次其最下方下。別辨二十層大剎。後諸佛子下。類結所餘。今初。

有不可說佛剎微塵數世界．於中布列。

【疏】初文可知。

○第二別辨二十層大剎。

其最下方。有世界名最勝光徧照。以一切金剛莊嚴光耀輪為際。依眾寶摩尼華而住。其狀猶如摩尼寶形。一切寶華莊嚴雲彌覆其上。佛剎微塵數世界周帀圍繞。種種安住。種種莊嚴。佛號淨眼離垢燈。

【疏】準標及結．皆有不可說剎塵。其別辨中。但列十九佛剎塵數為二十重。其能繞剎．但有二百一十佛剎塵數。下當會釋。二十層．即分二十段。最下層中。文有七事。一舉名。(【鈔】但有二百一十者。第一層一佛剎微塵數世界。第二層二佛剎。一上加二為三。第三層加三為六。第四層加四為十。第五層加五成十五。第六層加六成二十一。第七層加七成二十八。第八層加八成三十六。第九層加九成四十五。第十層加十成五十五。下十層有五十五。上十層一一漸加。算數亦有五十五．而各有十。謂十一十二十三十四等。上十層更有一百。都有一百五十五。并下十層五十五。故有二百一十矣。問。既有二十層。何以但云十九佛剎為主剎耶。答以最下一層。但云一世界。非一佛剎塵數世界。故云從此一界。云此上過一佛剎微塵數世界至第二層。故二層共有一佛剎塵數剎耳。如竪二千錢為二十百。最下取一錢．如最下一剎。此上過一百。取一錢為第二層。方共一百耳。此上過一百至第三層。方是二百。乃至二十層。方是一千九百文耳。故二十層．成十九佛剎。思之。下當會釋者。即第三會能繞所繞類結之中。)二辨際。謂世界所據之際。如金剛際。三依住。若準此名。大同剎種所依蓮華。而舊釋云。於前無邊香海所出華上．更有此華。持此一界者。以例上諸層．別有依住。故為此釋。何妨最下。依於總華。思之。四形如摩尼者。為摩尼狀。有於八楞。似方不方。似圓不圓。故異下八隅。五上覆。六眷屬。(六眷屬者。即經中云。種種安布．種種莊嚴。是辨眷屬剎之相耳。)七本界佛名。離二障垢．智眼清淨。照世如燈。然佛德無邊。各隨一義。二層已去．或有八事。謂加去此遠近故。或有九事。加純淨言故。準此。若無此言．即通染淨。此上眷屬．漸加剎數。中間諸事．可以準知。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名種種香蓮華妙莊嚴。以一切莊嚴具為際。依寶蓮華網而住。其狀猶如師子之座。一切寶色珠帳雲彌覆其上。二佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號師子光勝照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切寶莊嚴普照光。以香風輪為際。依種種寶華瓔珞住。其形八隅。妙光摩尼日輪雲而覆其上。三佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號淨光智勝幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名種種光明華莊嚴。以一切寶王為際。依眾色金剛尸羅幢海住其狀猶如摩尼蓮華。以金剛摩尼寶光雲而覆其上。四佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號金剛光明無量精進力善出現。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普放妙華光。以一切寶鈴莊嚴網為際。依一切樹林莊嚴寶輪網海住。其形普方而多有隅角。梵音摩尼王雲以覆其上。五佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號香光喜力海。

【疏】五中云普方者。都望即方。而一面之中．亦有多角。隅即是角。文體容爾。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙光明。以寶王莊嚴幢為際。依金剛宮殿海住。其形四方。摩尼輪髻帳雲而覆其上。六佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號普光自在幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾華燄莊嚴。以種種華莊嚴為際。依一切寶色燄海住。其狀猶如樓閣之形。一切寶色衣真珠欄楯雲而覆其上。七佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號歡喜海功德名稱自在光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生威力地。以出一切聲摩尼王莊嚴為際。依種種寶色蓮華座虛空海住。其狀猶如因陀羅網。以無邊色華網雲而覆其上。八佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號廣大名稱智海幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出妙音聲。以心王摩尼莊嚴輪為際。依恆出一切妙音聲莊嚴雲摩尼王海住。其狀猶如梵天身形。無量寶莊嚴師子座雲而覆其上。九佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號清淨月光明相無能摧伏。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛幢。以無邊莊嚴真珠藏寶瓔珞為際。依一切莊嚴寶師子座摩尼海住。其狀周圓。十須彌山微塵數一切香摩尼華須彌雲彌覆其上。十佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號一切法海最勝王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名恆出現帝青寶光明。以極堅牢不可壞金剛莊嚴為際。依種種殊異華海住。其狀猶如半月之形。諸天寶帳雲而覆其上。十一佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號無量功德法。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光明照耀。以普光莊嚴為際。依華旋香水海住。狀如華旋。種種衣雲而覆其上。十二佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號超釋梵。

此上過佛剎微塵數世界。至此世界。名娑婆。以金剛莊嚴為際。依種種色風輪所持。蓮華網住。狀如虛空。以普圓滿天宮殿莊嚴虛空雲而覆其上。十三佛剎微塵數世界周帀圍繞。其佛即是毗盧遮那如來世尊。

【疏】其第十三層主剎．即此娑婆。言形如虛空者。靜法云。大小乘經．並說虛空體無形質。不可見相。今云有形者。迴文者誤。梵本云。三曼多。(周圓。)第嚩皤嚩曩。(天宮。)伽伽那。(虛空。)阿楞迦羅。(莊嚴蓋覆。)僧塞怛那。(形狀。)迴文．應以形狀置周圓之前。虛空安天宮之上。然後合綴飾云。其形周圓。以空居天宮莊嚴之具而覆其上。靜法此正．深有理致。今依經通之。亦有理在。謂空雖無形。隨俗說故。以俗典指空為天。謂天為圓穹。其形如鏊。故說天勢圍平野。亦如法華云。梵王為眾生之父。亦隨俗說耳。(謂天為圓穹者。外典說天。或謂有形。故云天形穹隆。其形如鏊。故天圓地方。若莊子云。天者。自然也。則無形質。如法華者。即第六經。藥王本事品中云。譬如大梵天王。為一切眾生之父。此經亦復如是。為一切眾生之父。以梵王劫初初生。後有諸天下降。梵王凡夫．皆悉妄計梵王為父。諸經論皆破為非。是外道計。今法華經如來自引以譬法華。豈佛不知是父為妄。故是世尊隨俗說耳。今亦隨俗說天有形。於理何違。然今疏意。非是不許靜法之見。但已著在經。小有可通。即為會釋。不欲使人輕毀聖教耳。)

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寂靜離塵光。以一切寶莊嚴為際。依種種寶衣海住。其狀猶如執金剛形。無邊色金剛雲而覆其上。十四佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號徧法界勝音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙光明燈。以一切莊嚴帳為際。依淨華網海住。其狀猶如卍字之形。摩尼樹香水海雲而覆其上。十五佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號不可摧伏力普照幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨光徧照。以無盡寶雲摩尼王為際。依種種香燄蓮華海住。其狀猶如龜甲之形。圓光摩尼輪栴檀雲而覆其上。十六佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號清淨日功德眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴藏。以一切眾生形摩尼王為際。依光明藏摩尼王海住。其形八隅。以一切輪圍山寶莊嚴華樹網彌覆其上。十七佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號無礙智光明徧照十方。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名離塵。以一切殊妙相莊嚴為際。依眾妙華師子座海住。狀如珠瓔。以一切寶香摩尼王圓光雲而覆其上。十八佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號無量方便最勝幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨光普照。以出無盡寶雲摩尼王為際。依無量色香燄須彌山海住。其狀猶如寶華旋布。以無邊色光明摩尼王帝青雲而覆其上。十九佛剎微塵數世界周帀圍繞。佛號普照法界虛空光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙寶燄。以普光明日月寶為際。依一切諸天形摩尼王海住。其狀猶如寶莊嚴具。以一切寶衣幢雲及摩尼燈藏網而覆其上。二十佛剎微塵數世界周帀圍繞。純一清淨。佛號福德相光明。

○第三類結所餘。此中非唯結數。兼總顯上文所依住等。文分為四。一總結都數。二各各所依下。結形類。三此一一下。結眷屬。四如是所說下。彰其所在。今初。

諸佛子。此徧照十方熾然寶光明世界種。有如是等不可說佛剎微塵數廣大世界。

【疏】即舉本剎種。結有若干。此所結剎。定是主剎。以下文指此不可說佛剎。更有兩重繞故。其直上中間。但有十九佛剎。而結有不可說者。以旁論故。不爾。豈一剎種最下．唯一主剎。故知如向所說主剎．橫豎共論．有不可說。故下結其所在。云及在香水河中。思之。(【鈔】此所結剎者。以昔人云。經言此一一世界者。此上二百一十佛剎塵數之剎耳。非此上不可說佛剎塵數之剎也。以二百一十塵數剎為所繞。兩重繞竟。方有不可說耳。故立理云。若不將此以會大數。一即此剎種中非唯有不可說剎塵數廣大世界。二即三處說數相違。釋曰。此公意云。若所繞已有不可說佛剎塵數。更加兩重繞剎。則有眾多不可說佛剎塵剎也。言三處說數相違者。一是標中有不可說。二中間說。但有二百一十。三是結文。兩重能繞。初則有不可說。後則有無量不可說。中間則不滿不可說。故相違也。此釋亦似有理。而經此一一言。遠承於前二百一十。殊已隔越。文中既云。如是有不可說佛剎微塵數佛剎。即云。此一一世界。各有十佛剎微塵數廣大世界周帀圍繞。明知合繞前不可說也。又以二百一十為所繞者。前中間說剎。但超間明。有二百一十。望其文意。直上十九佛剎塵數之剎．一一各有眾多佛剎圍繞。應有不可說不可說也。何者。且如最下一剎。已有一佛剎微塵數佛剎圍繞。向上過一佛剎微塵數世界。方至第二層一剎。有二佛剎微塵數世界圍繞。此第一層向上至第二層。中間諸剎。何以無繞剎。無繞．則剎網不成。故知直上一佛剎塵數之剎。一一皆應有繞。不能具說。故有超過。舉二十重耳。既最下層一剎。有一佛剎塵數剎繞。此上次第二剎。更加一剎為能繞。第三亦加一剎。如是漸上至百。加百至千。加千至萬。加萬至滿佛剎微塵數。到第二層。還加一佛剎微塵數剎為能繞。故有二佛剎塵數剎繞。如是乃至第二十層。亦復如是。一一漸增。故但直上。至一佛剎塵數世界。并其能繞。已有眾多佛剎微塵數箇佛剎微塵數世界。不可知數。且就一期之數．云不可說耳。明知所繞．定是主剎。若爾。云何不與標文相違。標文但云一剎種有不可說佛剎微塵數世界故。既加兩重。能繞多多故．答。此有二意。一言不可說者。就主標耳。二者其兩重能繞．並不出不可說剎塵剎中。何者。觀其文意。但是諸剎互為主伴．為相繞耳。如百人共聚。一人為主。則九十九人繞之。餘九十九人一一為主時。皆得九十九人繞之。若不爾者。最下一剎。已有一佛剎塵數世界圍繞。此能繞剎．更有兩重能繞。已有不可說不可說剎塵數剎也。思之。明知互為主伴。則本數不增。)

○二結形類。

各各所依住。各各形狀。各各體性。各各方面。各各趣入。各各莊嚴。各各分齊。各各行列。各各無差別。各各力加持。周帀圍繞。

所謂十佛剎微塵數迴轉形世界。十佛剎微塵數江河形世界。十佛剎微塵數旋流形世界。十佛剎微塵數輪輞形世界。十佛剎微塵數壇墠形世界。十佛剎微塵數樹林形世界。十佛剎微塵數樓觀形世界十佛剎微塵數尸羅幢形世界。十佛剎微塵數普方形世界。十佛剎微塵數胎藏形世界。十佛剎微塵數蓮華形世界。十佛剎微塵數佉勒迦形世界。十佛剎微塵數種種眾生形世界。十佛剎微塵數佛相形世界。十佛剎微塵數圓光形世界。十佛剎微塵數雲形世界。十佛剎微塵數網形世界。十佛剎微塵數門闥形世界。

如是等有不可說佛剎微塵數。

【疏】文三。初列十門。既言周帀圍繞。則知旁去。(【鈔】而疏言旁去者。經中現說下狹上闊。如倒立浮圖。倒安鴈齒。亦合更說。上尖下廣。如正浮圖。仰安鴈齒。則上下櫛比．皆悉周滿．間無空處。方為剎網。上下四周．皆悉相當。經欲揀別諸重。不能備舉。故且增數。說繞剎殊。又欲令斜望相當。故為此說。所以梵網經云。世界不同。猶如網孔。若但取二百一十以為所繞。殊非得意。)二所謂下。廣說十門形狀。有十八事。望前剎種。形中．闕須彌山形。及嚴具形。餘皆全同。但此約剎為異耳。三如是等下。結歸都數。(【校】上鈔．如倒立浮圖．倒安鴈齒。如正浮圖．仰安鴈齒。嘉興藏鈔本續藏會本作如倒立浮圖．仰安鴈齒。如正浮圖．俯安鴈齒。)

○三結眷屬。

此一一世界．各有十佛剎微塵數廣大世界周帀圍繞。此諸世界．一一復有如上所說微塵數世界而為眷屬。

【疏】然有兩重主伴。此一一者。指上不可說塵數也。若望前文。主剎直上．繞數漸增。今總相說。故云一一各有十剎塵也。又是欲顯無盡義故。一一復有如上所說微塵數者。如上之言．文含二義。一即總指前能繞所繞之數。繞一世界。不欲繁文．故云如上。二者。如上亦用十佛剎為能繞也。依此。則似譯人文繁理隱。何不言一一復有十佛剎塵數耶。若依前義．則譯者之妙。(【鈔】依此則似者。若言十佛剎．但有三字。今云如上所說．則有四字。故為文繁。但云如上所說．言不分明。即是理隱。若依前義者。能繞所繞．其數既多。但云如上．則言省略。故云妙耳。雖有二釋。疏意存第二釋。但用十佛剎塵數而為能繞。為順經宗．明無盡故。前後體勢．類皆然故。餘如疏文。細尋可見。)

○四彰所在。

如是所說一切世界。皆在此無邊妙華光香水海。及圍繞此海香水河中。

【疏】即最中香海。既言及在香水河。明知旁去。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

華藏世界品第五(之二)

○第二明右旋十海。即繞處中之海有其十也。各有種剎。十海即為十段。今初第一離垢燄藏海。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。此無邊妙華光香水海東。

【疏】文二。先牒中海以定方。即是所繞。從東為首。

次有香水海。名離垢燄藏。出大蓮華。名一切香摩尼王妙莊嚴。有世界種而住其上。名徧照剎旋。以菩薩行吼音為體。此中最下方有世界。名宮殿莊嚴幢。其形四方。依一切寶莊嚴海住。蓮華光網雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號眉間光徧照。

【疏】二明能繞之海。於中二。先明海華剎種。後此中最下方下。明種所持剎。有二十重。下九海例然。今第一海二十重中。各有七事。一相去遠近。二剎名。三形狀。四所依。五上覆。六眷屬。七佛號。或有說體。或說清淨。即或八或九。其第一重無去遠近。但有最下方言。然文並可知。有難即釋。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名德華藏。其形周圓。依一切寶華蘂海住。真珠幢師子座雲彌覆其上。二佛剎微塵數世界圍繞。佛號一切無邊法海慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名善變化妙香輪。形如金剛。依一切寶莊嚴鈴網海住。種種莊嚴圓光雲彌覆其上。三佛剎微塵數世界圍繞。佛號功德相光明普照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙色光明。其狀猶如摩尼寶輪。依無邊色寶香水海住。普光明真珠樓閣雲彌覆其上。四佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號善眷屬出興徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名善蓋覆。狀如蓮華。依金剛香水海住。離塵光明香水雲彌覆其上。五佛剎微塵數世界圍繞。佛號法喜無盡慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名尸利華光輪。其形三角。依一切堅固寶莊嚴海住。菩薩摩尼冠光明雲彌覆其上。六佛剎微塵數世界圍繞。佛號清淨普光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶蓮華莊嚴。形如半月。依一切蓮華莊嚴海住。一切寶華雲彌覆其上。七佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號功德華清淨眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢燄莊嚴。其狀猶如寶燈行列。依寶燄藏海住。常雨香水種種身雲彌覆其上。八佛剎微塵數世界圍繞。佛號慧力無能勝。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙梵音。形如卍字。依寶衣幢海住。一切華莊嚴帳雲彌覆其上。九佛剎微塵數世界圍繞。佛號廣大目如空中淨月。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名微塵數音聲。其狀猶如因陀羅網。依一切寶水海住。一切樂音寶蓋雲彌覆其上。十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號金色須彌燈。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶色莊嚴。形如卍字。依帝釋形寶王海住。日光明華雲彌覆其上。十一佛剎微塵數世界圍繞。佛號逈照法界光明智。

此上過佛剎微塵數世界．有世界名金色妙光。其狀猶如廣大城郭。依一切寶莊嚴海住。道場寶華雲彌覆其上。十二佛剎微塵數世界圍繞。佛號寶燈普照幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名徧照光明輪。狀如華旋。依寶衣旋海住。佛音聲寶王樓閣雲彌覆其上。十三佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華燄徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶藏莊嚴。狀如四洲。依寶瓔珞須彌住。寶燄摩尼雲彌覆其上。十四佛剎微塵數世界圍繞。佛號無盡福開敷華。

【疏】其第十四重中云。形如四洲者。水中可居曰洲。準俱舍。東洲如半月。南洲如車。西洲如滿月。北則畟方。四洲形異。而云如者。則全似此界。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名如鏡像普現。其狀猶如阿修羅身。依金剛蓮華海住。寶冠光影雲彌覆其上。十五佛剎微塵數世界圍繞。佛號甘露音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名栴檀月。其形八隅。依金剛栴檀寶海住。真珠華摩尼雲彌覆其上。十六佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝法無等智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名離垢光明。其狀猶如香水旋流。依無邊色寶光海住。妙香光明雲彌覆其上。十七佛剎微塵數世界圍繞。佛號徧照虛空光明音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華莊嚴。其狀猶如旋繞之形。依一切華海住。一切樂音摩尼雲而覆其上。十八佛剎微塵數世界圍繞。佛號普現勝光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名勝音莊嚴。其狀猶如師子之座。依金師子座海住。眾色蓮華藏師子座雲彌覆其上。十九佛剎微塵數世界圍繞。佛號無邊功德稱普光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名高勝燈。狀如佛掌。依寶衣服香幢海住。日輪普照寶王樓閣雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普照虛空燈。

【疏】此中文無標結大數。準例可知。(【鈔】準例者。如中海具第八經末。)

○第二無盡光明輪海。

諸佛子。此離垢燄藏香水海南。次有香水海。名無盡光明輪。世界種名佛幢莊嚴。以一切佛功德海音聲為體。此中最下方。有世界名愛見華。狀如寶輪。依摩尼樹藏寶王海住。化現菩薩形寶藏雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華光歡喜面。

【疏】此下九海。文皆有二。先牒前海為所依。後有香水海下．明能依之海．皆不牒中海為所繞。故云南也。第三海去。但云右旋。又不云南者。十海如環。繞於中海。故不正南也。如以十碟繞於一盤。方所可見。又第二已去。或無蓮華者。前總釋種中云。或有依蓮華住。或有依海。故或無也。後能依之海。文亦有二。先明海華剎種。後最．下方下已去二十重中。皆所持之剎。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙音。佛號須彌寶燈。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶莊嚴光。佛號法界音聲幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香藏金剛。佛號光明音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙音。佛號最勝精進力。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶蓮華莊嚴。佛號法城雲雷音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名與安樂。佛號大名稱智慧燈。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢網。佛號師子光功德海。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名華林幢徧照。佛號大智蓮華光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量莊嚴。佛號普眼法界幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光寶莊嚴。佛號勝智大商主。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名華王。佛號月光幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名離垢藏。佛號清淨覺。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶光明。佛號一切智虛空燈。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生寶瓔珞。佛號諸度福海相光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙輪徧覆。佛號調伏一切染著心令歡喜。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶華幢。佛號廣博功德音大名稱。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量莊嚴。佛號平等智光明功德海。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無盡光莊嚴幢。狀如蓮華。依一切寶網海住。蓮華光摩尼網而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號法界淨光明。

【疏】二十重中。初一世界。文即有七。後一文八．加純淨故。中間唯三。謂相去數量。剎名。佛號。餘八海例然。已辨二海。

○第三金剛寶燄光明海。

諸佛子。此無盡光明輪香水海右旋。次有香水海。名金剛寶燄光。世界種名佛光莊嚴藏。以稱說一切如來名音聲為體。此中最下方。有世界名寶燄蓮華。其狀猶如摩尼色眉間毫相。依一切寶色水旋海住。一切莊嚴樓閣雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號無垢寶光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光燄藏。佛號無礙自在智慧光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶輪妙莊嚴。佛號一切寶光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名栴檀樹華幢。佛號清淨智光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名佛剎妙莊嚴。佛號廣大歡喜音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光妙莊嚴。佛號法界自在智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊相。佛號無礙智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名燄雲幢。佛號演說不退輪。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶莊嚴清淨輪。佛號離垢華光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名廣大出離。佛號無礙智日眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙莊嚴金剛座。佛號法界智大光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名智慧普莊嚴。佛號智炬光明王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華池深妙音。佛號一切智普照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名種種色光明。佛號普光華王雲。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙寶幢。佛號功德光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼華毫相光。佛號普音雲。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名甚深海。佛號十方眾生主。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌光。佛號法界普智音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金蓮華。佛號福德藏普光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴藏。形如卍字。依一切香摩尼莊嚴樹海住。清淨光明雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號大變化光明網。

○第四帝青寶莊嚴海。

諸佛子。此金剛寶燄香水海右旋。次有香水海。名帝青寶莊嚴。世界種名光照十方。依一切妙莊嚴蓮華香雲住。以無邊佛音聲為體。於此最下方。有世界名十方無盡色藏輪。其狀周迴．有無量角。依無邊色一切寶藏海住。因陀羅網而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華眼光明徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙莊嚴藏。佛號無上慧大師子。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出現蓮華座。佛號徧照法界光明王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶幢音。佛號大功德普名稱。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛寶莊嚴藏。佛號蓮華日光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名因陀羅華月。佛號法自在智慧幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙輪藏。佛號大喜清淨音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙音藏。佛號大力善商主。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨月。佛號須彌光智慧力。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊莊嚴相。佛號方便願淨月光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華音。佛號法海大願音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切寶莊嚴。佛號功德寶光明相。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名堅固地。佛號美音最勝天。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光善化．佛號大精進寂靜慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名善守護莊嚴行。佛號見者生歡喜。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名栴檀寶華藏。佛號甚深不可動智慧光徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名現種種色相海。佛號普放不思議勝義王光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名化現十方大光明。佛號勝功德威光無與等。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌雲幢。佛號極淨光明眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華徧照。其狀周圓。依無邊色眾妙香摩尼海住。一切乘莊嚴雲而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號解脫精進日。

○第五金剛輪莊嚴底海。

諸佛子。此帝青寶莊嚴香水海右旋。次有香水海名金剛輪莊嚴底。世界種名妙間錯因陀羅網。普賢智所生音聲為體。此中最下方。有世界名蓮華網。其狀猶如須彌山形。依眾妙華山幢海住。佛境界摩尼王帝網雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號法身普覺慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無盡日光明。佛號最勝大覺慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普放妙光明。佛號大福雲無盡力。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名樹華幢。佛號無邊智法界音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠蓋。佛號波羅蜜師子頻申。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊音。佛號一切智妙覺慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普見樹峯。佛號普現眾生前。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子帝網光。佛號無垢日金色光燄雲。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶間錯。佛號帝幢最勝慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢光明地。佛號一切力清淨月。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名恆出歎佛功德音。佛號如虛空普覺慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名高燄藏。佛號化現十方大雲幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光嚴道場。佛號無等智徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生一切寶莊嚴。佛號廣度眾生神通王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光嚴妙宮殿。佛號一切義成廣大慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名離塵寂靜。佛號不唐現。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼華幢。佛號悅意吉祥音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普雲藏。其狀猶如樓閣之形。依種種宮殿香水海住。一切寶燈雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝覺神通王。

○第六蓮華因陀羅網海。

諸佛子。此金剛輪莊嚴底香水海右旋。次有香水海。名蓮華因陀羅網。世界種名普現十方影。依一切香摩尼莊嚴蓮華住。一切佛智光音聲為體。此中最下方。有世界名眾生海寶光明。其狀猶如真珠之藏。依一切摩尼瓔珞海旋住。水光明摩尼雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號不思議功德徧照月。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙香輪。佛號無量力幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙光輪。佛號法界光音覺悟慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名吼聲摩尼幢。佛號蓮華光恒垂妙臂。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名極堅固輪。佛號不退轉功德海光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾行光莊嚴。佛號一切智普勝尊。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子座徧照。佛號師子光無量力覺慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶燄莊嚴。佛號一切法清淨智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量燈。佛號無憂相。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名常聞佛音。佛號自然勝威光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨變化。佛號金蓮華光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普入十方。佛號觀法界頻申慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名熾然燄。佛號光燄樹緊那羅王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香光徧照。佛號香燈善化王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量華聚輪。佛號普現佛功德。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙普清淨。佛號一切法平等神通王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金光海。佛號十方自在大變化。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠華藏。佛號法界寶光明不可思議慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝釋須彌師子座。佛號勝力光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊寶普照。其形四方。依華林海住。普雨無邊色摩尼王帝網而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號徧照世間最勝音。

○第七積集寶香藏海。

諸佛子。此蓮華因陀羅網香水海右旋。次有香水海。名積集寶香藏。世界種名一切威德莊嚴。以一切佛法輪音聲為體。此中最下方。有世界名種種出生。形如金剛。依種種金剛山幢住。金剛寶光雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名喜見音。佛號生喜樂。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴幢。佛號一切智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名多羅華普照。佛號無垢寂妙音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名變化光。佛號清淨空智慧月。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙間錯。佛號開示福德海密雲相。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切莊嚴具妙音聲。佛號歡喜雲。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華池。佛號名稱幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切寶莊嚴。佛號頻申觀察眼。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙華。佛號無盡金剛智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華莊嚴城。佛號日藏眼普光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量樹峯。佛號一切法雷音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名日光明。佛號開示無量智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名依止蓮華葉。佛號一切福德山。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名風普持。佛號日曜根。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光明顯現。佛號身光普照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香雷音金剛寶普照。佛號最勝華開敷相。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝網莊嚴。形如欄楯。依一切莊嚴海住。光燄樓閣雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號示現無畏雲。

○第八寶莊嚴海。

諸佛子。此積集寶香藏香水海右旋。次有香水海。名寶莊嚴。世界種名普無垢。以一切微塵中佛剎神變聲為體。此中最下方。有世界名淨妙平坦。形如寶身。依一切寶光輪海住。種種栴檀摩尼真珠雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號難摧伏無等幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名熾然妙莊嚴。佛號蓮華慧神通王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名微妙相輪幢。佛號十方大名稱無盡光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名燄藏摩尼妙莊嚴。佛號大智慧見聞皆歡喜。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華莊嚴。佛號無量力最勝智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生淨微塵。佛號超勝梵。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光明變化香。佛號香象金剛大力勢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光明旋。佛號義成善名稱。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶瓔珞海。佛號無比光徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華燈幢。佛號究竟功德無礙慧燈。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名善巧莊嚴。佛號慧日波羅蜜。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名栴檀華普光明。佛號無邊慧法界音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝網幢。佛號燈光逈照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨華輪。佛號法界日光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名大威曜。佛號無邊功德海法輪音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名同安住寶蓮華池。佛號開示入不可思議智。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名平坦地。佛號功德寶光明王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香摩尼聚。佛號無盡福德海妙莊嚴。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名微妙光明。佛號無等力普徧音。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名十方普堅固莊嚴照耀。其形八隅。依心王摩尼輪海住。一切寶莊嚴帳雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普眼大明燈。

○第九金剛寶聚海。

諸佛子。此寶莊嚴香水海右旋。次有香水海。名金剛寶聚。世界種名法界行。以一切菩薩地方便法音聲為體。此中最下方。有世界名淨光照耀。形如珠貫。依一切寶色珠瓔海住。菩薩珠髻光明摩尼雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝功德光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙蓋。佛號法自在慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴師子座。佛號大龍淵。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名出現金剛座。佛號升師子座蓮華臺。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華勝音。佛號智光普開悟。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名善慣習。佛號持地妙光王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名喜樂音。佛號法燈王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼藏因陀羅網。佛號不空見。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙地藏。佛號燄身幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金光輪。佛號淨治眾生行。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌山莊嚴。佛號一切功德雲普照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾樹形。佛號寶華相淨月覺。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無怖畏。佛號最勝金光炬。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名大名稱龍王幢。佛號觀等一切法。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名示現摩尼色。佛號變化日。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名光燄燈莊嚴。佛號寶蓋光徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香光雲。佛號思惟慧。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無怨讎。佛號精進勝慧海。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切莊嚴具光明幢。佛號普現悅意蓮華自在王。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名毫相莊嚴。形如半月。依須彌山摩尼華海住。一切莊嚴熾盛光摩尼王雲而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號清淨眼。

○第十天城寶堞海。

諸佛子。此金剛寶聚香水海右旋。次有香水海。名天城寶堞。世界種名燈燄光明。以普示一切平等法輪音為體。此中最下方。有世界名寶月光燄輪。形如一切莊嚴具。依一切寶莊嚴華海住。琉璃色師子座雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號日月自在光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌寶光。佛號無盡法寶幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙光明幢。佛號大華聚。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼光明華。佛號人中最自在。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名普音。佛號一切智徧照。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名大樹緊那羅音。佛號無量福德自在龍。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊淨光明。佛號功德寶華光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名最勝音。佛號一切智莊嚴。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶間飾。佛號寶燄須彌山。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨須彌音。佛號出現一切行光明。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名香水蓋。佛號一切波羅蜜無礙海。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子華網。佛號寶燄幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛妙華燈。佛號一切大願光。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切法光明地。佛號一切法廣大真實義。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠末平坦莊嚴。佛號勝慧光明網。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名琉璃華。佛號寶積幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量妙光輪。佛號大威力智海藏。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名明見十方。佛號淨修一切功德幢。

此上過佛剎微塵數世界。有世界名可愛樂梵音。形如佛手。依寶光網海住。菩薩身一切莊嚴雲而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普照法界無礙光。

【疏】文並可知。有欲解釋。剎中佛名．足可留思。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十八

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

華藏世界品第五(之三)

○第三大段。從第十經去。明十海所管之海。一海各管不可說佛剎微塵數。現文但各說十。即為百海。亦有剎種。及所持剎。十海即為十段。但記次前十海之名。此文居然易了。十段中．一一有二。謂先標能管之海以定方。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。彼離垢燄藏香水海東。

○後列所管之海次第。於所管海中．文各有三節。初從能管海邊。隣次列九海。唯第一段。九中缺一。

次有香水海。名變化微妙身。此海中有世界種。名善布差別方。

次有香水海。名金剛眼幢。世界種名莊嚴法界橋。

次有香水海。名種種蓮華妙莊嚴。世界種名恒出十方變化。

次有香水海。名無間寶王輪。世界種名寶蓮華莖密雲。

次有香水海。名妙香燄普莊嚴。世界種名毗盧遮那變化行。

次有香水海。名寶末閻浮幢。世界種名諸佛護念境界。

次有香水海。名一切色熾然光。世界種名最勝光徧照。

次有香水海。名一切莊嚴具境界。世界種名寶燄燈。

○二總結一海所管之大數。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

○三廣說最近輪圍一海。於中文皆有二。初舉海種名體。

其最近輪圍山香水海。名玻瓈地。世界種名常放光明。以世界海清淨劫音聲為體。

○第二所持之剎皆二十重。於中。超間．文皆四節。一舉下層。

此中最下方。有世界名可愛樂淨光幢。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝三昧精進慧。

○二超至第十。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名香莊嚴幢。十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號無障礙法界燈。

【疏】等金剛幢者。即中央香海剎種中．第十重剎。

○三更超至十三。

此上過三佛剎微塵數世界。與娑婆世界齊等。有世界名放光藏。佛號徧法界無障礙慧明。

【疏】超至十三者。以等此中央娑婆故。

○四更至第二十重。

此上過七佛剎微塵數世界。至此世界種最上方．有世界名最勝身香。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號覺分華。

【疏】至第二十重者。以最上故。言最上者。剎種最上。若云二十重最上。何以得此最上之名。設不欲繁文。何以不加乃至最上耶。然超間者。意存略故。云齊等者。恐失次故。又上下橫豎皆相當故。又此隨所管海有不可說。皆望本能管之海方面．一道布列。故下但云此海之外。不言右旋等。

○第二海。

諸佛子。彼無盡光明輪香水海外。

次有香水海。名具足妙光。世界種名徧無垢。

次有香水海。名光耀蓋。世界種名無邊普莊嚴。

次有香水海。名妙寶莊嚴。世界種名香摩尼軌度形。

次有香水海。名出佛音聲。世界種名善建立莊嚴。

次有香水海。名香幢須彌藏。世界種名光明徧滿。

次有香水海。名栴檀妙光明。世界種名華燄輪。

次有香水海。名風力持。世界種名寶燄雲幢。

次有香水海。名帝釋身莊嚴。世界種名真珠藏。

次有香水海。名平坦嚴淨。世界種名毗琉璃末種種莊嚴。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名妙樹華。世界種名出生諸方廣大剎。以一切佛摧伏魔音為體。

此中最下方。有世界名燄炬幢。佛號世間功德海。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名出生寶。佛號師子力寶雲。

此上與娑婆世界齊等。有世界名衣服幢。佛號一切智海王。

於此世界種最上方。有世界名寶瓔珞師子光明。佛號善變化蓮華幢。

○第三海。

諸佛子。彼金剛燄光明香水海外。

次有香水海。名一切莊嚴具瑩飾幢。世界種名清淨行莊嚴。

次有香水海。名一切寶華光耀海。世界種名功德相莊嚴。

次有香水海。名蓮華開敷。世界種名菩薩摩尼冠莊嚴。

次有香水海。名妙寶衣服。世界種名淨珠輪。

次有香水海。名可愛華徧照。世界種名百光雲照耀。

次有香水海。名徧虛空大光明。世界種名寶光普照。

次有香水海。名妙華莊嚴幢。世界種名金月眼瓔珞。

次有香水海。名真珠香海藏。世界種名佛光明。

次有香水海。名寶輪光明。世界種名善化現佛境界光明。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名無邊輪莊嚴底。世界種名無量方差別。以一切國土種種言說音為體。

此中最下方。有世界名金剛華蓋。佛號無盡相光明普門音。

此上過十佛剎微塵數世界。有世界與金剛幢世界齊等。名出生寶衣幢。佛號福德雲大威勢。

此上與娑婆世界齊等。有世界名眾寶具妙莊嚴。佛號勝慧海。

於此世界種最上方。有世界名日光明衣服幢。佛號智日蓮華雲。

○第四海。

諸佛子。彼帝青寶莊嚴香水海外。

次有香水海。名阿脩羅宮殿。世界種名香水光所持。

次有香水海。名寶師子莊嚴。世界種名徧示十方一切寶。

次有香水海。名宮殿色光明雲。世界種名寶輪妙莊嚴。

次有香水海。名出大蓮華。世界種名妙莊嚴徧照法界。

次有香水海。名燈燄妙眼。世界種名徧觀察十方變化。

次有香水海。名不思議莊嚴輪。世界種名十方光明普名稱。

次有香水海。名寶積莊嚴。世界種名燈光照耀。

次有香水海。名清淨寶光明。世界種名須彌無能為礙風。

次有香水海。名寶衣欄楯。世界種名如來身光明。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名樹莊嚴幢。世界種名安住帝網。以一切菩薩智地音聲為體。

此中最下方。有世界名妙金色。佛號香燄勝威光。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名摩尼樹華。佛號無礙普現。

此上與娑婆世界齊等。有世界名毗瑠璃妙莊嚴。佛號法自在堅固慧。

於此世界種最上方。有世界名梵音妙莊嚴。佛號蓮華開敷光明王。

○第五海。第五金剛輪莊嚴底香海所管。但列九海。而結文．及最近輪圍之海。九行許經。諸梵本中．皆同此闕。準前後例。此必定有。

諸佛子。彼金剛輪莊嚴底香水海外。

次有香水海。名化現蓮華處。世界種名國土平正。

次有香水海。名摩尼光。世界種名徧法界無迷惑。

次有香水海。名眾妙香日摩尼。世界種名普現十方。

次有香水海。名恒納寶流。世界種名普行佛言音。

次有香水海。名無邊深妙音。世界種名無邊方差別。

次有香水海。名堅實積聚。世界種名無量處差別。

次有香水海。名清淨梵音。世界種名普清淨莊嚴。

次有香水海。名栴檀欄楯音聲藏。世界種名逈出幢。

次有香水海。名妙香寶王光莊嚴。世界種名普現光明力。

○第六海。

諸佛子。彼蓮華因陀羅網香水海外。

次有香水海。名銀蓮華妙莊嚴。世界種名普徧行。

次有香水海。名毗琉璃竹密燄雲。世界種名普出十方音。

次有香水海。名十方光燄聚。世界種名恒出變化分布十方。

次有香水海。名出現真金摩尼幢。世界種名金剛幢相。

次有香水海。名平等大莊嚴。世界種名法界勇猛旋。

次有香水海。名寶華叢無盡光。世界種名無邊淨光明。

次有香水海。名妙金幢。世界種名演說微密處。

次有香水海。名光影徧照。世界種名普莊嚴。

次有香水海。名寂音。世界種名現前垂布。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名密燄雲幢。世界種名一切光莊嚴。以一切如來道場眾會音為體。

於此最下方。有世界名淨眼莊嚴。佛號金剛月徧照十方。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名蓮華德。佛號大精進善覺慧。

此上與娑婆世界齊等。有世界名金剛密莊嚴。佛號娑羅王幢。

此上過七佛剎微塵數世界。有世界名淨海莊嚴。佛號威德絕倫無能制伏。

○第七海。

諸佛子。彼積集寶香藏香水海外。

次有香水海。名一切寶光明徧照。世界種名無垢稱莊嚴。

次有香水海。名眾寶華開敷。世界種名虛空相。

次有香水海。名吉祥幄徧照。世界種名無礙光普莊嚴。

次有香水海。名栴檀樹華。世界種名普現十方旋。

次有香水海。名出生妙色寶。世界種名勝幢周徧行。

次有香水海。名普生金剛華。世界種名現不思議莊嚴。

次有香水海。名心王摩尼輪嚴飾。世界種名示現無礙佛光明。

次有香水海。名積集寶瓔珞。世界種名淨除疑。

次有香水海。名真珠輪普莊嚴。世界種名諸佛願所流。

如是等不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名閻浮檀寶藏輪。世界種名普音幢。以入一切智門音聲為體。

此中最下方。有世界名華蘂燄。佛號精進施。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名蓮華光明幢。佛號一切功德最勝心王。

此上過三佛剎微塵數世界。與娑婆世界齊等。有世界名十力莊嚴。佛號善出現無量功德王。

於此世界種最上方。有世界名摩尼香山幢。佛號廣大善眼淨除疑。

○第八海。

諸佛子。彼寶莊嚴香水海外。

次有香水海。名持須彌光明藏。世界種名出生廣大雲。

次有香水海。名種種莊嚴大威力境界。世界種名無礙淨莊嚴。

次有香水海。名密布寶蓮華。世界種名最勝燈莊嚴。

次有香水海。名依止一切寶莊嚴。世界種名日光明網藏。

次有香水海。名眾多嚴淨。世界種名寶華依處。

次有香水海。名極聰慧行。世界種名最勝形莊嚴。

次有香水海。名持妙摩尼峯。世界種名普淨虛空藏。

次有香水海。名大光徧照。世界種名帝青炬光明。

次有香水海。名可愛摩尼珠充滿徧照。世界種名普吼聲。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名出帝青寶。世界種名周徧無差別。以一切菩薩震吼聲為體。

此中最下方。有世界名妙勝藏。佛號最勝功德慧。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名莊嚴相。佛號超勝大光明。

此上與娑婆世界齊等。有世界名琉璃輪普莊嚴。佛號須彌燈。

於此世界種最上方。有世界名華幢海。佛號無盡變化妙慧雲。

○第九海。

諸佛子。彼金剛寶聚香水海外。

次有香水海。名崇飾寶埤堄。世界種名秀出寶幢。

次有香水海。名寶幢莊嚴。世界種名現一切光明。

次有香水海。名妙寶雲。世界種名一切寶莊嚴光明徧照。

次有香水海。名寶樹華莊嚴。世界種名妙華間飾。

次有香水海。名妙寶衣莊嚴。世界種名光明海。

次有香水海。名寶樹峯。世界種名寶燄雲。

次有香水海。名示現光明。世界種名入金剛無所礙。

次有香水海。名蓮華普莊嚴。世界種名無邊岸海淵。

次有香水海。名妙寶莊嚴。世界種名普示現國土藏。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名不可壞海。世界種名妙輪間錯蓮華場。以一切佛力所出音為體。

此中最下方。有世界名最妙香。佛號變化無量塵數光。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界。名不思議差別莊嚴門。佛號無量智。

此上與娑婆世界齊等。有世界名十方光明妙華藏。佛號師子眼光燄雲。

於此最上方。有世界名海音聲。佛號水天光燄門。

○第十海。

諸佛子。彼天城寶堞香水海外。

次有香水海。名燄輪赫弈光。世界種名不可說種種莊嚴。

次有香水海。名寶塵路。世界種名普入無量旋。

次有香水海。名具一切莊嚴。世界種名寶光徧照。

次有香水海。名布眾寶網。世界種名安布深密。

次有香水海。名妙寶莊嚴幢。世界種名世界海明了音。

次有香水海。名日宮清淨影。世界種名徧入因陀羅網。

次有香水海。名一切鼓樂美妙音。世界種名圓滿平正。

次有香水海。名種種妙莊嚴。世界種名淨密光燄雲。

次有香水海。名周徧寶燄燈。世界種名隨佛本願種種形。

如是等。不可說佛剎微塵數香水海。

其最近輪圍山香水海。名積集瓔珞衣。世界種名化現妙衣。以三世一切佛音聲為體。

此中最下方。有香水海。名因陀羅華藏。世界名發生歡喜。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號堅悟智。

【疏】有香水海名因陀羅華藏者。從香字至藏字。並長。由前已說香水海故。前諸海中．無此例故。縱依海無過。在文不便。前第一海所管中．九海闕一。今此長者。多是梵本脫漏。彼人注之。誤書相似貝葉耳。餘並可知。十海次第。但觀次前疏文。不俟重舉。

此上過十佛剎微塵數世界。與金剛幢世界齊等。有世界名寶網莊嚴。十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號無量歡喜光。

此上過三佛剎微塵數世界。與娑婆世界齊等。有世界名寶蓮華師子座。十三佛剎微塵數世界圍繞。佛號最清淨不空聞。

此上過七佛剎微塵數世界。至此世界種最上方。有世界名寶色龍光明。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號徧法界普照明。

○第三總略結釋。

諸佛子。如是十不可說佛剎微塵數香水海中．有十不可說佛剎微塵數世界種。

皆依現一切菩薩形摩尼王幢莊嚴蓮華住。

各各莊嚴際無有間斷。各各放寶色光明。各各光明雲而覆其上。各各莊嚴具。各各劫差別。各各佛出現。各各演法海。各各眾生徧充滿。各各十方普趣入。各各一切佛神力所加持。

此一一世界種中一切世界。依種種莊嚴住。遞相接連成世界網。

於華藏莊嚴世界海．種種差別周徧建立。

【疏】文分為五。一總結都數。謂一海各管一不可說。十海即有十不可說。一海一種。是以數同。

二皆依下。結種海所依。謂即是前能持剎海本大蓮華。彼名種種光明蘂香幢。今此乃云現菩薩形等者。是此一華。隨義異名。有此用故。與前最中海底名同。以中間海底．即此大華之體。中受總稱。故取大華體名。或是譯者之誤。

三各各下。結種異門。此與前釋剎種章。及世界成就中十。相參大同。

四此一一下。結種中之剎。言成世界網者。一一世界．猶如網孔。遞相接連。如以網持。橫豎交絡。皆悉相當。如天珠網。

五於華藏下。結歸華藏。即建立之處。

上來雙釋二章長行竟。

○第二重頌。

爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力而說頌言。

華藏世界海　法界等無別　莊嚴極清淨　安住於虛空

【疏】總有一百一偈。分二。初一明華藏自體。初句標名。次句不壞分量．即同真性。次句具德莊嚴。末句無礙安住。

此世界海中　剎種難思議　一一皆自在　各各無雜亂

【疏】餘一百偈。頌所持剎網。於中二。初九頌能持剎種。餘頌所持諸剎。初中。初一頌。參而不進。

華藏世界海　剎種善安布　殊形異莊嚴　種種相不同

【疏】次一安布行列。

諸佛變化音　種種為其體　隨其業力見　剎種妙嚴飾

【疏】次一剎種體嚴。

須彌山城網　水旋輪圓形　廣大蓮華開　彼彼互圍繞

山幢樓閣形　旋轉金剛形　如是不思議　廣大諸剎種

【疏】次二辨形。

大海真珠燄　光網不思議　如是諸剎種　悉在蓮華住

【疏】次一依住。

一一諸剎種　光網不可說　光中現眾剎　普徧十方海

一切諸剎種　所有莊嚴具　國土悉入中　普見無有盡

【疏】次二方所趣入。

剎種不思議　世界無邊際　種種妙嚴好　皆由大仙力

【疏】後一佛力加持。

一切剎種中　世界不思議

【疏】第二頌種所持剎。九十一偈。多頌結文。但一二不同。謂體及形。餘皆同也。大分十段。第一有二十八頌。明剎異由因緣。即結中各各眾生徧充滿。下云。種種眾生居故。及各各佛力所加持。至文當見。第二有二頌。顯剎微細。即結中各各普趣入。第三十頌。明世界體性。結文即無。義見前經。第四五頌。明世界各各莊嚴具。第五五頌。明各各莊嚴際無間斷。此二如結名。第六有十頌。明世界形狀。義見上文。第七二頌。明各各劫差別。第八有八偈。明各各佛出現。此二亦如結名。第九有十頌。光明有無。即各各放寶光明。及各各光明雲覆。第十有十一頌。明音聲善惡。即各各演法海。今初為二。初半偈標章。種種多端。故曰難思。

或成或有壞　或有已壞滅　譬如林中葉　有生亦有落　如是剎種中　世界有成壞

譬如依樹林　種種果差別　如是依剎種　種種眾生住　譬如種子別　生果各殊異

業力差別故　眾生剎不同

【疏】餘偈廣釋難思之相。於中分二。前九偈半喻顯。後十八偈法說。前中分三。初三偈半。明由染因．剎有成壞。初一偈半。明種則長時。剎有成壞。次一偈。剎種雖一．居剎有殊。後偈結歸業種。

譬如心王寶　隨心見眾色　眾生心淨故　得見清淨剎　譬如大龍王　興雲徧虛空

如是佛願力　出生諸國土　如幻師呪術　能現種種事　眾生業力故　國土不思議

【疏】次有三偈。明由淨因。一淨心因。二佛願。通因緣。後一明淨業因。

譬如眾繢像　畫師之所作　如是一切剎　心畫師所成　眾生身各異　隨心分別起

如是剎種種　莫不皆由業　譬如見導師　種種色差別　隨眾生心行　見諸剎亦然

【疏】後三通結染淨因。一隨心染淨因。二分別起業因。即以正喻依。亦是以因喻緣。心即是因。招異熟果。果之粗妙．蓋由業緣。三一偈。雙明心業。行即業故。亦喻眾生同處異見。(【鈔】以正喻依者。以眾生身．喻種種剎故。亦是以因喻緣者。故下六地云。業為田。識為種。謂心即名言種。為親因緣。名之為因。業為增上緣。名之為緣。餘如疏釋。三有一偈者。標也。行即是業故。釋也。以心顯故不釋。謂隨其心淨則佛土淨。是由心異。見剎不同。若行十善。則見命不中夭。生於大富梵行之國。是隨業異．見剎不同。此即雙舉因緣。亦雙明王所。亦喻眾生同處異見者。佛本無二。見金見銀。剎本是一。見淨見穢。故螺髻所見．如第六天宮。身子所見．丘陵坑坎。)

一切諸剎際　周布蓮華綱　種種相不同　莊嚴悉清淨　彼諸蓮華綱　剎綱所安住

種種莊嚴事　種種眾生居

【疏】後十八偈法說中。分三。初六明染淨。次四明成壞。後八明苦樂。今初分二。前二顯淨相不同。

或有剎土中　險惡不平坦　由眾生煩惱　於彼如是見　雜染及清淨　無量諸剎種

隨眾生心起　菩薩力所持　或有剎土中　雜染及清淨　斯由業力起　菩薩之所化

有剎放光明　離垢寶所成　種種妙嚴飾　諸佛令清淨

【疏】後四對因以辨。於中初一唯染。由煩惱故。次二通染淨。心業通善惡故。屬於菩薩．及眾生故。後一唯淨。以屬佛故。

一一剎種中　劫燒不思議　所現雖敗惡　其處常堅固　由眾生業力　出生多剎土

依止於風輪　及以水輪住　世界法如是　種種見不同　而實無有生　亦復無滅壞

一一心念中　出生無量剎　以佛威神力　悉見淨無垢

【疏】二有四偈顯成壞中。初一粗壞細存。壞由業惡。存由二因。一約佛。二善業者。故法華云。我淨土不毀。天人常充滿。然滅雖不俱。而起必同處。雖曰同處。而恒相無。故難思也。(【鈔】初一粗壞細存者。所現雖敗惡．即粗壞也。是變化土。其處常堅固．細存也。即自他受用土。略屬經文。下出所以。壞由惡業者。法華云。是諸罪眾生。以惡業因緣。過阿僧祗劫。不聞三寶名。存由二因者。標也。一約佛者。即自受用土。二善業者。即他受用。兼變化淨。以業不同．同處異見。故法華云。諸有修功德。柔和質直者。則皆見我身。在此而說法。故法華下。引證。我淨上不毀．證自受用。成上約佛。天人常充滿．證他受用等。成上善業。如次證上。故義引經文。若具引者。經云。眾生見劫盡。大火所燒時。我此土安隱。天人常充滿。園林諸堂閣。種種寶莊嚴。寶樹多華果。眾生所遊樂。諸天擊天鼓。常作眾伎樂。雨曼陀羅華。散佛及大眾。我淨土不毀。而眾見燒盡。憂怖諸苦惱。如是悉充滿。即云是諸罪眾生等。次云。諸有修功德等。然滅雖不俱下。釋成上義。結歸難思。即叡公意。一滅一存．故曰不俱。不離滅處有存。故曰．起必同處。如人於餓鬼火處見水。餓鬼於人水處見火。雖曰同處者。滅中無存。存中無滅。亦如羅剎宮殿．與人宮殿．同在一處互不相見。他受用土．亦復如是。若自受用．故是徧周。不即三界。不離三界。故法華云。不如三界。見於三界。若法性土．又起滅常如。故難思者。結釋經文劫燒不思議。謂不可作存滅染淨而思矣。)次偈業存處立。次偈世相不同。性無生滅。後偈結歸因緣。內由心變。則染淨萬差。外假佛緣。於何不淨。﹂

有剎泥土成　其體甚堅硬　黑暗無光照　惡業者所居　有剎金剛成　雜染大憂怖

苦多而樂少　薄福之所處　或有用鐵成　或以赤銅作　石山險可畏　罪惡者充滿

【疏】三八偈明苦樂中三。初三總相。約剎論苦樂。

剎中有地獄　眾生苦無救　常在黑暗中　燄海所燒然　或復有畜生　種種醜陋形

(【校】無救．纂要誤作樂救。)

由其自惡業　常受諸苦惱　或見閻羅界　飢渴所煎逼　登上大火山　受諸極重苦

【疏】次三。約一剎中。有三惡趣。

或有諸剎土　七寶所合成　種種諸宮殿　斯由淨業得　汝應觀世間　其中人與天

淨業果成就　隨時受快樂

【疏】後二．明人天樂。

一一毛孔中　億剎不思議　種種相莊嚴　未曾有迫隘　眾生各各業　世界無量種

於中取著生　受苦樂不同

【疏】第二一一毛下二偈。顯剎微細。初偈舉果。後偈對因以辨。

有剎眾寶成　常放無邊光　金剛妙蓮華　莊嚴淨無垢　有剎光為體　依止光輪住

金色栴檀香　燄雲普照明　有剎月輪成　香衣悉周布　於一蓮華內　菩薩皆充滿

有剎眾寶成　色相無諸垢　譬如天帝網　光明恒照耀　有剎香為體　或是金剛華

摩尼光影形　觀察甚清淨　或有難思剎　華旋所成就　化佛皆充滿　菩薩普光明

或有清淨剎　悉是眾華樹　妙枝布道場　蔭以摩尼雲　有剎淨光照　金剛華所成

有是佛化音　無邊列成綱　有剎如菩薩　摩尼妙寶冠　或有如座形　從化光明出

或是栴檀末　或是眉間光　或佛光中音　而成斯妙剎

【疏】第三十偈明體性中。亦兼餘義。隨釋可知。

或見清淨剎　以一光莊嚴　或見多莊嚴　種種皆奇妙　或用十國土　妙物作嚴飾

或以千土中　一切為莊校　或以億剎物　莊嚴於一土　種種相不同　皆如影像現

不可說土物　莊嚴於一剎　各各放光明　如來願力起　或有諸國土　願力所淨治

一切莊嚴中　普見眾剎海

【疏】第四五頌明莊嚴。

諸修普賢願　所得清淨土　三世剎莊嚴　一切於中現　佛子汝應觀　剎種威神力

未來諸國土　如夢悉令見　十方諸世界　過去國土海　咸於一剎中　現像猶如化

三世一切佛　及以其國土　於一剎種中　一切悉觀見　一切佛神力　塵中現眾土

種種悉明見　如影無真實

【疏】第五有五偈明莊嚴際中。攝三世嚴．故無間斷。結歸佛故．一塵普見。

或有眾多剎　其形如大海　或如須彌山　世界不思議　有剎善安住　其形如帝網

或如樹林形　諸佛滿其中　或作寶輪形　或有蓮華狀　八隅備眾飾　種種悉清淨

或有如座形　或復有三隅　或如佉勒迦　城郭梵王身　或如天主髻　或有如半月

或如摩尼山　或如日輪形　或有世界形　譬如香海旋　或作光明輪　佛昔所嚴淨

或有輪輞形　或有壇墠形　或如佛毫相　肉髻廣長眼　或有如佛手　或如金剛杵

或如燄山形　菩薩悉周徧　或如師子形　或如海蚌形　無量諸色相　體性各差別

於一剎種中　剎形無有盡　皆由佛願力　護念得安住

【疏】第六或有眾多剎下十偈。明剎形差別。

有剎住一劫　或住於十劫　乃至過百千　國土微塵數　或於一劫中　見剎有成壞

或無量無數　乃至不思議

【疏】第七二偈。明剎住時分。

或有剎有佛　或有剎無佛　或有唯一佛　或有無量佛　國土若無佛　他方世界中

有佛變化來　為現諸佛事　歿天與降神　處胎及出生　降魔成正覺　轉無上法輪

隨眾生心樂　示現種種相　為轉妙法輪　悉應其根欲　一一佛剎中　一佛出興世

經於億千歲　演說無上法　眾生非法器　不能見諸佛　若有心樂者　一切處皆見

一一剎土中　各有佛興世　一切剎中佛　億數不思議　此中一一佛　現無量神變

悉徧於法界　調伏眾生海

【疏】第八有八偈。明佛出多少。文並可知。

有剎無光明　黑暗多恐懼　苦觸如刀劍　見者自酸毒　或有諸天光　或有宮殿光

或日月光明　剎網難思議　有剎自光明　或樹放淨光　未曾有苦惱　眾生福力故

或有山光明　或有摩尼光　或以燈光照　悉眾生業力　或有佛光明　菩薩滿其中

有是蓮華光　燄色甚嚴好　有剎華光照　有以香水照　塗香燒香照　皆由淨願力

有以雲光照　摩尼蚌光照　佛神力光照　能宣悅意聲　或以寶光照　或金剛燄照

淨音能遠震　所至無眾苦　或有摩尼光　或是嚴具光　或道場光明　照耀眾會中

佛放大光明　化佛滿其中　其光普照觸　法界悉周徧

【疏】第九十偈。光明有無。初一無。後九有。

有剎甚可畏　嘷叫大苦聲　其聲極酸楚　聞者生厭怖　地獄畜生道　及以閻羅處

是濁惡世界　恒出憂苦聲

【疏】第十有十一頌．剎中音聲善惡．初二惡道唯惡。

或有國土中　常出可樂音　悅意順其教　斯由淨業得　或有國土中　恒聞帝釋音

或聞梵天音　一切世主音　或有諸剎土　雲中出妙聲　寶海摩尼樹　及樂音徧滿

【疏】次三人天。通善惡。

諸佛圓光內　化聲無有盡　及菩薩妙音　周聞十方剎　不可思議國　普轉法輪聲

願海所出聲　修行妙音聲　三世一切佛　出生諸世界　名號皆具足　音聲無有盡

或有剎中聞　一切佛力音　地度及無量　如是法皆演　普賢誓願力　億剎演妙音

其音若雷震　住劫亦無盡　佛於清淨國　示現自在音　十方法界中　一切無不聞

【疏】後六佛菩薩。善而非惡。正顯各各演說法海也。

【論】此已上十卷經。明三度舉果。一前如來始成正覺。及座內眾。舉佛果行果。明佛自證。二眉間眾。是舉佛中道行果。與一切未信者作成信之因。三華藏世界海。明是所向前座內眾眉間眾所行之行。報得之果。大意以佛報業之果．答前三十七問。見果知因。使後學者．如是倣之。行如是行願。得如是果報。(華藏世界品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十八

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

毗盧遮那品第六

○初來意。

【疏】來意者。前明此因之果。今辨前果之因。答前因問。故次來也。因是果因。故標果稱。又不以人取法．知是誰因。前品初言。毗盧遮那曠劫修因之所嚴淨。今方顯其事。

○二釋名。

【疏】釋名者。略云光明徧照。廣如前釋。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。明因廣大為宗。證成前果為趣。

【論】將釋此品。約作三門分別。一釋品來意。二釋品名目。三隨文釋義。一釋品來意者。前之五品．已舉現世毗盧遮那佛果。恐不成信。所以然者。為古無舊迹。今何所來。以此引古證今。明道不謬故。又明古今諸佛三世法相似故。成其信者不狐疑故。二釋品名毗盧遮那品者。此品依主得名。明引古佛成今信。還以佛號以為品名。毗云種種。遮那云光明。言以法身悲智設種種教行之光。破眾生之業暗故。問曰。古佛今佛．為一為異。答曰。為一為異。何以然者。為法身智身。九十七大人之相大慈大悲．智慧解脫．是一。各各眾生發心成佛．是異。又無量三世諸佛皆同一念成佛無前後際．是一。然亦不壞一念中見無量眾生三世劫量．是異。以十玄門．六相義．該通。可解。經云。一切諸佛身。唯是一法身。一心一智慧。力無畏亦然。三隨文釋義者。於此一品經中．長科總有十五段經文。於此十五段文中．有四佛出世。總明毗盧遮那一號。各隨世間應緣名異。非是佛名號異。此經下文佛名號品．一一佛皆具等法界眾生界隨緣名號。世間一切名．皆是諸佛名。為如來德徧一切法故。猶如虛空。徧含眾法．無不淨故。一切眾生名．入佛名號．無不淨故。又如有香。名為象藏。因龍鬬而生。燒之一丸。凝停七日。降金色雨。霑人身者．悉皆金色。一切名言入佛名號者．悉皆清淨。亦復如是。如是佛名號．徧一切世界名字故。始名毗盧遮那。以種種教行之光．徧照一切。法眼照之。可見。

○四釋文。一品分三。初總明本事之時。二有世界下。別顯本事之處。三彼勝音世界最初劫中下。別顯時中本事。今初。即二佛剎塵數劫也。

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。乃往古世。過世界微塵數劫。復倍是數。

○二別顯本事之處三。第一總明剎海。

有世界海。名普門淨光明。

○第二別明一剎。

此世界海中有世界名勝音。依摩尼華綱海住。須彌山微塵數世界而為眷屬。

其形正圓。其地具有無量莊嚴。三百重眾寶樹輪圍山所共圍繞。一切寶雲而覆其上。清淨無垢光明照曜。城邑宮殿如須彌山。衣服飲食隨念而至。

其劫．名曰種種莊嚴。

【疏】別明一剎中。略無剎種。剎名勝音者。多佛出世．說法音故。其形下。彰其相。其劫下。說其劫名。可知。

○第三的指一方。如今娑婆中．別說一四天下也。於中亦三。初總明感應之處。第二諸佛子此林東下。別明能感居人。第三諸佛子此寶花枝下。別顯道場嚴事。今初。

諸佛子。彼勝音世界中．有香水海。名清淨光明。

其海中有大蓮華須彌山出現。名華燄普莊嚴幢。十寶欄楯．周帀圍繞。

於其山上．有一大林。名摩尼華枝輪。無量華樓閣．無量寶臺觀．周迴布列。無量妙香幢．無量寶山幢．逈極莊嚴。無量寶芬陀利華．處處敷榮。無量香摩尼蓮華網．周帀垂布。樂音和悅。香雲照曜。數各無量．不可紀極。有百萬億那由他城．周帀圍繞。種種眾生．於中止住。

【疏】文三。初明香海。二其海下。海出華山。三於其山下。明山頂之林。說林．佛於中現。說居人．舉所化也。

○第二別明能感居人中。亦三。初標主伴二城。二釋主城。三釋伴城。今初。

諸佛子。此林東有一大城。名燄光明。人王所都。百萬億那由他城周帀圍繞。

【疏】雖有天城。以佛出故。人城為主。

○二廣釋主城。

清淨妙寶所共成立。縱廣各有七千由旬。七寶為郭。樓櫓却敵．悉皆崇麗。七重寶壍．香水盈滿。優鉢羅華．波頭摩華．拘物頭華．芬陀利華．悉是眾寶。處處分布．以為嚴飾。寶多羅樹．七重圍繞。宮殿樓閣．悉寶莊嚴。種種妙網．張施其上。塗香散華．芬瑩其中。有百萬億那由他門．悉寶莊嚴。一一門前．各有四十九寶尸羅幢．次第行列。復有百萬億園林．周帀圍繞。其中皆有種種雜香．摩尼樹香．周流普熏。眾鳥和鳴．聽者歡悅。此大城中所有居人．靡不成就業報神足。乘空往來．行同諸天。心有所欲．應念皆至。

【疏】於此中先顯處嚴。城上守禦曰櫓。繞城別築土臺曰却敵。優鉢羅等．即青赤黃白四色蓮華。後此大城下。彰其人勝。

【論】問曰。此中一種是人。非天龍神。何得業報神通。衣服飲食隨念而至。又所居高勝。依報寶嚴。以何業故．報得如是。答曰。為因廣大故。業報廣大。為因高勝故。業報所居高勝。問曰。何者是因廣大高勝。答曰。為於往因．於此毗盧遮那法界智體用無依住門性清淨法而生信心。修信解力。常信自他凡聖一體。同如來智．無所依住。無我無我所。心境平等。無二相故。無我所故。一切凡聖．本唯法界。無造作性。無生滅性。依真而住。住無所住。與一切諸佛眾生同一心智。住性真法界。所有分別．是一切諸佛本不動智。凡聖一真．共同此智。全信自心．是佛種智．及一切智故。不於心外別有信佛之心。亦不於自心之內．見自心有佛相故。信如斯法。自力未充。以此是人．獲諸人中一切勝報。以是信力．還得毗盧遮那佛在國同居。而恒出現神足通力。與天同處。一切諸城所居神天龍八部等．皆是同緣．於此法中而生信解故。以此因高勝廣大．獲得如斯勝妙依正果報故。

○三略釋伴城。

其城次南有一天城。名樹華莊嚴。其次右旋有大龍城。名曰究竟。次有夜叉城。名金剛勝妙幢。次有乾闥婆城。名曰妙宮。次有阿脩羅城。名曰寶輪。次有迦樓羅城。名妙寶莊嚴。次有緊那羅城。名遊戲快樂。次有摩睺羅城。名金剛幢。次有梵天王城。名種種妙莊嚴。如是等百萬億那由他數。

此一一城．各有百萬億那由他樓閣所共圍繞。一一皆有無量莊嚴。

【疏】於中二。先辨城名居類。後此一一下。顯圍繞莊嚴。世界不同．安立少異。不可例此也。

○第三別顯道場嚴事。

諸佛子。此寶華枝輪大林之中．有一道場。名寶華徧照。以眾大寶．分布莊嚴。摩尼華輪．徧滿開敷。然以香燈．具眾寶色。燄雲彌覆。光綱普照。諸莊嚴具．常出妙寶。一切樂中．恒奏雅音。摩尼寶王．現菩薩身。種種妙華。周徧十方。

其道場前．有一大海。名香摩尼金剛。出大蓮華。名華蘂燄輪。其華廣大．百億由旬。莖葉鬚臺。皆是妙寶。十不可說百千億那由他蓮華所共圍繞。常放光明。恒出妙音．周徧十方。

【疏】先辨場嚴。其道場前下。明蓮華香海。為佛現故。

○大文第三別顯時中本事。文分為二。先總舉劫中多佛。後其第一下。一一別顯。正彰本事。經來不盡。故無總結。今初。

諸佛子。彼勝音世界．最初劫中．有十須彌山微塵數如來出興於世。

【疏】將欲說別。先舉其總。言最初劫者。即種種莊嚴劫。既云最初。即此後更有大劫。於理無違。

○第二正顯本事中。歷事四佛。即為四別。第一逢一切功德山須彌勝雲佛。第二波羅蜜善眼莊嚴佛。第三最勝功德海佛。第四名稱普聞蓮華眼幢佛。各有諸佛子言。就初佛中．文分為六。第一總標佛號。第二先瑞熟機。第三正顯佛興。第四毫光警召。第五當機雲集。第六廣演法門。今初也。

其第一佛。號一切功德山須彌勝雲。

【疏】一切功德山者。福德崇竣。不可仰也。復言須彌者。定慧高妙．難傾動也。言勝雲者。慈覆智潤．廣無邊也。

○第二先瑞熟機。

諸佛子。應知彼佛將出現時。一百年前。

此摩尼華枝輪大林中．一切莊嚴周徧清淨。所謂出不思議寶燄雲。發歎佛功德音。演無數佛音聲。舒光布網．彌覆十方。宮殿樓閣．互相照曜。寶華光明．騰聚成雲。復出妙音。說一切眾生前世所行廣大善根。說三世一切諸佛名號。說諸菩薩所修願行究竟之道。說諸如來轉妙法輪種種言辭。

現如是等莊嚴之相。顯示如來當出於世。

其世界中．一切諸王。見此相故．善根成熟。悉欲見佛而來道場。

【疏】文二。初現瑞熟機。二其世界中下。覩瑞機熟。前中三。初標現時。謂百年前。二此摩尼下。正顯瑞相．有其十種。於中說前世所行者。示其種子將成熟故。說佛名號．令憶念故。說大行願．使修發故。說轉法輪．使當聽習．生法眼故。後現如是下。結瑞意也。二其世界下。機熟可知。

○第三正顯佛興。

爾時一切功德山須彌勝雲佛。於其道場大蓮華中忽然出現。

其身周普．等真法界。

一切佛剎．皆示出生。

一切道場．悉詣其所。

無邊妙色．具足清淨。

一切世間．無能映奪。

具眾寶相．一一分明。

一切宮殿．悉現其像。一切眾生．咸得目見。

無邊化佛．從其身出。

種種色光．充滿法界。

如於此清淨光明香水海華燄莊嚴幢須彌頂上摩尼華枝輪大林中出現其身．而坐於座。其勝音世界有六十八千億須彌山頂。悉亦於彼現身而坐。

【疏】於中分二。初一處道成。二如於下。結通廣徧。初中先總。後其身下。別。別顯勝德。略有十相。一示身相。法無不在．本自普周。智與理冥．故等彼真界。能令色相．隨彼融通。法界塵毛．重重全徧。(【鈔】略有十相者。下結云。大同經初。即教主難思十身相也。初一即法身。經以身智無礙而為法身。便融色相等為一法身。以初身為總故。法無不在．本自普周。即釋經其身周普。是法性身。智與理冥者。釋經等真法界。此是報身。亦如智也。故金光明云。唯如如及如如智獨存。為法身故。能令色相下。以真身周故。令應用亦周。吾今此身。即是常身法身故也。則以三身圓融為一真法身矣。下九別說。)二悲相。不捨因行．無所不生。(二悲相．即意生身。)三成相。理行時處．為一切道場。身智俱游．名為普詣。(三成相．即菩提身。理行時處為道場。並如經初。)四色相。湛然常住．稱為妙色。色色無邊．故云具足。並無質累．是謂清淨。(四色相．即福德身。故上經云。三世所行眾福大海。悉以清淨。是故妙色為福之果。上經又云。不可思議大劫海。供養一切諸如來。普以功德施羣生。是故端嚴最無比。)五勝相。色容蔽於大眾。威德懾於羣魔。力無畏圓．何能映奪。(五勝相．即威勢身。)六貴相。無邊寶相．圓明可貴。超過聖帝。故曰分明。(六貴相．即相好莊嚴身。且順三乘。云過聖帝。俱舍頌云。相不正圓明。故與佛非等。此釋輪王相。今是世尊。故云分明。實具十蓮華藏微塵數相也。)七應相。不往普現。如鏡中像。(七應相．即力持身。如為龍留影。力持不滅。)八無礙相。有感斯見。無隔山河。(八無礙相．即願身。上經云。毗盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。常轉無上輪。故咸目覩。)九者化相。化從真流。源無有異。(九化相．即化身。)十吉祥相。身智光照．普稱世間。此上大同經初。(十吉祥相．即智身。正在智光。旁兼身光耳。是知此經．引昔因緣．亦皆圓妙。)二結通中。且結同類一界。餘皆略也。

○第四毫光召眾。

爾時彼佛。即於眉間放大光明。

其光名發起一切善根音。

十佛剎微塵數光明而為眷屬。

充滿一切十方國土。若有眾生應可調伏。其光照觸．即自開悟。息諸惑熱。裂諸蓋綱。摧諸障山。淨諸垢濁。發大信解。生勝善根。永離一切諸難恐怖。滅除一切身心苦惱。起見佛心。趣一切智。

【疏】文分為五。一放光處。顯中道故。二主光名。發動宿種。生起新善故。善根有三。一者生福。及不動業。以施忍智三而為善根。二厭苦求滅。以信等為根。三求無上慧。以四等不放逸五法為根。(【鈔】一者生福者。業有三種。一惡業。即三不善根所生。今所不明。疏列二業。即三善根所生。三善根者。即無貪。無瞋。無癡。今非但不著有境。兼能惠施．成無貪根。非唯於苦無恚。兼行忍辱。故成無瞋根。非唯於境明了。增修慧解。是無癡根。有此三根。唯生欲色無色。故為福不動根。然其三根。依唯識論。各別有性。善十一攝。無貪以於有有具無著為性。無瞋以於苦苦具無恚為性。無癡以於諸理事明解為性。通唯善慧。別各有性。今依集論第一。以慧為無癡性。唯識意會以慧為無癡之果耳。故施忍二．亦從果名。由無貪瞋．故成施忍。所以疏云。以施忍慧以為其根。二信等根．下當廣說。三求無上者。涅槃經云。皆歎慈悲為菩薩根。謂有慈悲心。必須喜捨。不放逸者。即是精進無貪等三。於所斷修。防非為性。假立為一。故涅槃說不放逸根．根深難拔。由不放逸．策前四等。得一切智。故為根也。)通說。善根以依聖教發心為性。故云音也。三十佛剎下。眷屬數。無盡法故。四充滿一句。照分齊。充滿十方。通方教故。五若有下。明光勝益。文有十句。一無明重者。自覺智開。二煩惱深者。息現行惑。三勤修難出．裂五蓋綱。四三障重者。摧諸障山。五未解脫者。淨心垢種。六未信大者。發起入住。七闕資糧者。生其勝善。八未入地者。除五怖畏。九色累功用．滅身心苦。十滯無生者。見佛趣果。(無明重下。先別釋。初四離障。五令解脫。通益三乘。六未信令信。七令入三賢。八令得初地。九令二地已上。得於八地。十已在八地。已證無生。諸佛勸起。令得九十二地。)此約差別對治以釋。若約橫配。生善見理。可以準思。(此約差別下。二結釋。差別．結上明是豎釋。對治．結上非三悉檀。若約橫配下。更結異門。橫對前豎。位位通用此十句故。生善見理．對上對治。生善．即是為人悉檀。謂發大信解。生勝善根。起見佛心。皆生善也。見理．即第一義悉檀。如自覺智開．趣一切智。皆見理也。亦應合有隨俗令喜．世界悉檀。以益近故。此中不說。橫豎無礙．是此中意。四悉檀義．問明當辨。【校】上鈔云疏列二業。二．他本皆作三。案鈔謂業有三種。一惡業．今所不明。故疏但列福業及不動業二業。應從纂要作二。)

○第五當機雲集。(文二。)先通顯諸王雲集致敬。後別彰諸王雲集儀式。今初。

時一切世間主。并其眷屬無量百千。蒙佛光明所開覺故。悉詣佛所．頭面禮足。

○後別彰諸王雲集儀式。於中分二。先廣明喜見。後略列諸王。今初。即正出本事之緣。文分為六。第一標名辨統。二總辨眷屬。三威光得益。四偈讚如來。五父王宣誥。六俱行詣佛。今初。

諸佛子。彼燄光明大城中。有王名喜見善慧。統領百萬億那由他城。

【疏】初文可知。

○第二總辨眷屬。

夫人采女三萬七千人。福吉祥為上首。王子五百人．大威光為上首。大威光太子有十千夫人。妙見為上首。(【校】王子五百人下．麗藏本嘉興藏及卍字藏合論本均有注曰。別本云二萬五千人。金陵刻合論本誤將此注移入校勘記。案疏牒釋云。別本云二萬五千者。別梵本也。知疏主所見經本．原有此注。刊定記亦有牒釋。此係譯經者原注．應補入。)

【疏】有德曰夫人。有色曰采女。王子．別本云二萬五千者。別梵本也。按瓔珞本業經上卷云。十住銅輪寶瓔珞。百福子為眷屬。生一佛土。受佛學行。教化二天下。銀輪寶瓔珞。五百子。金輪一千子。初地四天王。萬子。二地忉利天王。二萬子。三地已上。乃至淨居天王。但云眷屬亦如是。故知無過二萬子者。若三界王。即當等覺。又以一切菩薩為眷屬。按喜見所統．但以城言。又見佛興．至第三佛．方云去世。五百銀輪．斯為正也。或約教異。理亦可通。上首云大威光者。有大威德。其道光明故。

○第三威光得益。

爾時大威光太子見佛光明已。以昔所修善根力故。即時證得十種法門。

何謂為十。所謂證得一切諸佛功德輪三昧。

證得一切佛法普門陀羅尼。

證得廣大方便藏般若波羅蜜。

證得調伏一切眾生大莊嚴大慈。

證得普雲音大悲。

證得生無邊功德最勝心大喜。

證得如實覺悟一切法大捨。

證得廣大方便平等藏大神通。

證得增長信解力大願。

證得普入一切智光明辯才門。

【疏】文分為二。先舉因總標。後何謂下。列益名體。皆從勝用標名。一佛德圓滿．摧障稱輪。定中能知。故受斯稱。二此總持。能持諸佛普法。三即空涉有。名為方便。斯則權實雙行．為不共般若。稱體用之廣大。四以二嚴調伏．真實慈也。五法雲震音。能拔苦本。六稱理法喜。故德無邊。自他俱慶。心為最勝。七知離名法。法亦應捨。如實捨也。(【鈔】知離名法者。即思益經第一。思益梵天問言。世尊。云何名為菩薩徧行。佛言。能淨身口意業。爾時世尊而說偈云。若身淨無惡。口淨常實語。心淨常行慈。是菩薩徧行。行慈不貪著。觀不淨無恚。行捨而不癡。是菩薩徧行。在聚落空野。及與處大眾。威儀終不轉。是菩薩徧行。知法名為佛。知離名為法。知無名為僧。是菩薩徧行。釋曰。此當第四偈。因便故來。欲釋此偈．令知起盡故。以此一偈．人多解釋。今觀經意。三箇知字。皆是觀行之人．若能如是知。是菩薩徧行。知法名為佛者。即是真佛。法身如來。佛即是法。法即是佛。亦猶如來者．即諸法如義．次應問言。法即是佛。於義已解。何者是法。故次句云。知離即是法。以一切法．本性離故。心體離念。即是覺故。次應問云。法本自離。則無所修。何得有僧。故次解云。知無名為僧。無為即法。法本自離。由知無為。故得成僧。故大品云。由知諸法空。分別有須菩提等。金剛經云。一切聖賢．皆以無為法而有差別。謂俱學無為。有淺有深。乃成差別。非無為法而有差別也。今疏正取知離名法。若不捨法。非知離也。故云法亦應捨。即金剛意。法尚應捨。何況非法。因法得悟。如栰渡人。若不捨法。如住舟內。要捨於舟。方至彼岸。要忘所捨。方為如實覺悟諸法。為真捨也。故大般若云。般若甚深。知一切法本性離故。又文殊釋云。如佛世尊。堪受供養。以於一切法覺實性故。是故經云。如實覺一切法大捨。)八善巧起用。平等無思。通從此生。故名為藏。九盡眾生界。荷負無疲。要令信解。為大願也。十所有辯才．皆入佛智。自他俱照．是曰光明。此上十法。初三功德法。次四熏修法。後三起化法。多言大者。境界無邊。稱性廣大。智契貫達。並受證名。

○第四偈讚如來。

爾時大威光太子。獲得如是法光明已。承佛威力。普觀大眾而說頌言。

世尊坐道場　清淨大光明　譬如千日出　普照虛空界　無量億千劫　導師時乃現　佛今出世間

一切所瞻奉　汝觀佛光明　化佛難思議　一切宮殿中　寂然而正受　汝觀佛神通　毛孔出燄雲

照耀於世間　光明無有盡　汝應觀佛身　光網極清淨　現形等一切　徧滿於十方　妙音徧世間

聞者皆欣樂　隨諸眾生語　讚歎佛功德　世尊光所照　眾生悉安樂　有苦皆滅除　心生大歡喜

觀諸菩薩眾　十方來萃止　悉放摩尼雲　現前稱讚佛　道場出妙音　其音極深遠　能滅眾生苦

此是佛神力　一切咸恭敬　心生大歡喜　共在世尊前　瞻仰於法王

【疏】文分為二。先說偈之由。後正陳偈讚。十偈分三。初二示佛出現。既滅闇難遇。不可失時。次五令觀佛德。有德有慈。真可歸也。後三引例勸歸。無遠不歸。固宜往見。

○第五父王宣誥。

諸佛子。彼大威光太子說此頌時。以佛神力。其聲普徧勝音世界。時喜見善慧王聞此頌已。心大歡喜。觀諸眷屬而說頌言。

汝應速召集　一切諸王眾　王子及大臣　城邑宰官等　普告諸城內　疾應擊大鼓　共集所有人

俱行往見佛　一切四衢道　悉應鳴寶鐸　妻子眷屬俱　共往觀如來　一切諸城郭　宜令悉清淨

普建勝妙幢　摩尼以嚴飾　寶帳羅眾網　伎樂如雲布　嚴備在虛空　處處令充滿　道路皆嚴淨

普雨妙衣服　巾馭汝寶乘　與我同觀佛　各各隨自力　普雨莊嚴具　一切如雲布　徧滿虛空中

香燄蓮華蓋　半月寶瓔珞　及無數妙衣　汝等皆應雨　須彌香水海　上妙摩尼輪　及清淨栴檀

悉應雨滿空　眾寶華瓔珞　莊嚴淨無垢　及以摩尼燈　皆令在空住　一切持向佛　心生大歡喜

妻子眷屬俱　往見世所尊

【疏】文分為二。初宣誥所因。以聞讚故。太子道深．親承佛益。王機猶淺．轉假他聞。二正以偈告。偈有十一．分之為三。初三集眾勸觀。次七勅令辦供。鄭註禮云。巾．猶衣也。謂以繒綵衣帶縛於車。廣雅云。馭．駕也。餘並可知。後一偈。勸齎供佛。

○第六俱行詣佛。

爾時喜見善慧王。與三萬七千夫人采女俱。福吉祥為上首。五百王子俱。大威光為上首。六萬大臣俱。慧力為上首。如是等七十七百千億那由他眾．前後圍繞。從燄光明大城出。以王力故。一切大眾．乘空而往。諸供養具．徧滿虛空。至於佛所。頂禮佛足。却坐一面。

○第二略列諸王。

復有妙華城善化幢天王。與十億那由他眷屬俱。復有究竟大城淨光龍王。與二十五億眷屬俱。復有金剛勝幢城猛健夜叉王。與七十七億眷屬俱。復有無垢城喜見乾闥婆王。與九十七億眷屬俱。復有妙輪城淨色思惟阿脩羅王。與五十八億眷屬俱。復有妙莊嚴城十力行迦樓羅王。與九十九千眷屬俱。復有遊戲快樂城金剛德緊那羅王。與十八億眷屬俱。復有金剛幢城寶稱幢摩睺羅伽王。與三億百千那由他眷屬俱。復有淨妙莊嚴城最勝梵王。與十八億眷屬俱。如是等百萬億那由他大城中所有諸王。并其眷屬。悉共往詣一切功德須彌勝雲如來所。頂禮佛足。却坐一面。

【疏】文易可知。

○第六大科廣演法門。文分為五。一佛轉法輪。二威光獲益。三以偈讚述。四傳化眾生。五佛加贊勵。今初也。

時彼如來。為欲調伏諸眾生故。於眾會道場海中。說普集一切三世佛自在法修多羅。世界微塵數修多羅而為眷屬。隨眾生心．悉令獲益。

【疏】佛解脫用．主教宣示。剎塵眷屬．隨機益殊。

○第二威光獲益。

是時大威光菩薩。聞是法已。即獲一切功德須彌勝雲佛宿世所集法海光明。

所謂得一切法聚平等三昧智光明。

一切法悉入最初菩提心中住智光明。

十方法界普光明藏清淨眼智光明。

觀察一切佛法大願海智光明。

入無邊功德海清淨行智光明。

趣向不退轉大力速疾藏智光明。

法界中無量變化力出離輪智光明。

决定入無量功德圓滿海智光明。

了知一切佛决定解莊嚴成就海智光明。

了知法界無邊佛現一切眾生前神通海智光明。

了知一切佛力無所畏法智光明。

【疏】得益中。初總。後別。總中。上說三世佛法。即佛昔所集也。既見佛得益。轉受菩薩之名。所謂下。別。智即是體。光明語用。所照境殊。故疏分十一。初一深定智明。一切法聚．略有三義。一正定等三。二善惡等三。三總收一切不出有為無為二種法聚。二位相收．一味性現。故云平等。定中證此。名彼三昧。(【鈔】智即是體者。智體如日。用如日光。日體雖一．能放千光。智體不殊．能照萬境。又日光無二．所照物殊。智光無差．隨境分照。一正定等三者。謂等取邪定不定聚故。善惡等者。等取無記。三總收為二。四二位下。融而為一。)

二大心智明。謂後後因果。皆入初心。略有三義。一後因初得。故言一切悉入。若修途至在初步。學者祿在其中。二菩提直心．正念真如。真如門內．攝一切法。三者三德開顯。前後圓融。初發心時便成正覺故。(謂後後因果等者。總釋也。六位相望。故成後後。五位為因。妙覺為果。又位位之中．亦有因果。如十地中調柔果等。二菩提直心等者。即起信論。法性宗中實教之意。然菩提心總有三心。今但直心中攝。以直心正念真如。真如無二。通為諸法之體。今菩提心正念真如。故能攝也。三者三德開顯下。即別教一乘圓融義也。不同餘宗。言三德開者。即發心功德品。初發心時。得如來一身無量身．則法身開顯。得究竟智慧。得一切智慧光明．則般若開顯。不於諸法少有所得．即解脫開顯。以心離妄取．寂照雙流故。此心中無德不攝。因該果海。並此初心。初發心時．便成正覺。即梵行品文。言初後圓融者。以初是即後之初。後是即初之後。以緣起法．離初無後。離後無初。故舉初攝後。若約法性融通。一切因果．不離心性。契同心性。無德不收。以一切法隨所依性．皆於初心頓圓滿故。)

三大智智明。法界者。所照之體大也。普光明者。即相大也。智慧光明徧照法界義故。蘊恒沙性德。故名為藏。妄惑本空。故云清淨。明見稱眼。見性肉眼．即同佛眼。(言見性肉眼即名佛眼者。即涅槃第六經云。善男子。聲聞之人．雖有天眼．故名肉眼。學大乘者。雖有肉眼。乃名佛眼。何以故。是大乘經。名為佛乘。如此佛乘。最上最勝。諸佛見性故。)

四大願智明。知諸佛法．願為本故。

五大行智明。無邊果德。此行入故。

六速疾智明。謂趣入無生．功用不退。無功大力．一行含多。受斯稱也。(無功大力者。由八地得無功用。如乘船入海。故云大力速疾。言一行含多者。先以一身起行。至此八地．以無量身起行。一一行中。起一切行故。)

七神通智明。三輪幹事。出離不能。

八大福智明。照福嚴故。

九大解智明。謂佛勝解力．成莊嚴海。

十佛用智明。普周法界。

十一佛德智明。降魔制外。後三佛境。故但了知。餘可證知。故得云入。(餘可證知者。智論三十一云。通徹名入。入亦證也。得者。獲之在己也。)

○第三以偈讚述。

爾時大威光菩薩。得如是無量智光明已承佛威力而說頌言。

我聞佛妙法　而得智光明　以是見世尊　往昔所行事　一切所生處　名號身差別

及供養於佛　如是我咸見　往昔諸佛所　一切皆承事　無量劫修行　嚴淨諸剎海

捨施於自身　廣大無涯際　修治最勝行　嚴淨諸剎海　耳鼻頭手足　及以諸宮殿

捨之無有量　嚴淨諸剎海　能於一一剎　億劫不思議　修習菩提行　嚴淨諸剎海

普賢大願力　一切佛海中　修行無量行　嚴淨諸剎海　如因日光照　還見於日輪

我以佛智光　見佛所行道　我觀佛剎海　清淨大光明　寂靜證菩提　法界悉周徧

我當如世尊　廣淨諸剎海　以佛威神力　修習菩提行

【疏】文分二別。先因。後偈。偈中分三。初一標益體用。次八顯用所見。於中前七見因。後一見果。三一偈發願思齊。即前品初修治大願也。

○第四傳化眾生。

諸佛子。時大威光菩薩。以見一切功德山須彌勝雲佛承事供養故。於如來所．心得悟了。為一切世間顯示如來往昔行海。顯示往昔菩薩行方便。顯示一切佛功德海。顯示普入一切法界清淨智。顯示一切道場中成佛自在力。顯示佛力無畏無差別智。顯示普示現如來身。顯示不可思議佛神變。顯示莊嚴無量清淨佛土。顯示普賢菩薩所有行願。令如須彌山微塵數眾生發菩提心。佛剎微塵數眾生成就如來清淨國土。

【疏】文分為三。初明自悟。二為一切下。明轉悟他。顯示十法。與前自得十一．有同有異。文並可知。三令如須彌山下。利他之益。

○第五如來讚偈。

爾時一切功德山須彌勝雲佛。為大威光菩薩而說頌言。

善哉大威光　福藏廣名稱　為利眾生故　發趣菩提道　汝獲智光明　法界悉充徧

福慧咸廣大　當得深智海　一剎中修行　經於剎塵劫　如汝見於我　當獲如是智

非諸劣行者　能知此方便　獲大精進力　乃能淨剎海　一一微塵中　無量劫修行

彼人乃能得　莊嚴諸佛剎　為一一眾生　輪迴經劫海　其心不疲懈　當成世導師

供養一一佛　悉盡未來際　心無暫疲厭　當成無上道　三世一切佛　當共滿汝願

一切佛會中　汝身安住彼　一切諸如來　誓願無有邊　大智通達者　能知此方便

大光供養我　故獲大威力　令塵數眾生　成熟向菩提　諸修普賢行　大名稱菩薩

莊嚴佛剎海　法界普周徧

【疏】偈有十一。初三讚發心得法。大果當成。次四對劣顯勝。進者圓德。次二外加內智。決證無疑。後二舉一例餘。行者即得。(初逢一切功德山佛已竟。)

○第二遇第二佛。文分為二。先結前生後。二正顯佛興。今初。

諸佛子。汝等應知彼大莊嚴劫中。有恒河沙數小劫。人壽命二小劫。諸佛子。彼一切功德須彌勝雲佛。壽命五十億歲。

【疏】謂將說後佛。故總論劫壽。明多小劫者。欲顯多佛現故。說人壽佛壽者。由佛壽促而人壽長。故得威光．一生歷事三佛。

○二彼佛滅下。顯佛興。文分為五。一明滅後佛興。二覩相獲益。三讚德勸詣。四眷屬同歸。五聞經悟入。今初也。

彼佛滅度後。有佛出世。名波羅蜜善眼莊嚴王。亦於彼摩尼華枝輪大林中而成正覺。

【疏】此中佛名。謂智導萬行。皆到彼岸。見性了了。故名善眼。果由因飾。是曰莊嚴。

○二覩相獲益。

爾時大威光童子。見彼如來成等正覺。現神通力。

即得念佛三昧。名無邊海藏門。

即得陀羅尼。名大智力法淵。

即得大慈。名普隨眾生調伏度脫。

即得大悲。名徧覆一切境界雲。

即得大喜。名一切佛功德海威力藏。

即得大捨。名法性虛空平等清淨。

即得般若波羅蜜。名自性離垢法界清淨身。

即得神通。名無礙光普隨現。

即得辯才。名善入離垢淵。

即得智光。名一切佛法清淨藏。

如是等十千法門。皆得通達。

【疏】先覩相。即獲益之由也。

二即得下。正獲益也。先列後結。

列有十種。一念佛三昧者。菩薩之父。故首明之。乃至十地。不離念佛。(【鈔】菩薩之父者。即智論文。論云。菩薩以般若波羅蜜為母。般舟三昧為父。般舟即念佛。此翻為佛立三昧。良以念佛。即真涉事。與方便同。故得稱父。又念佛成佛。是親種故。言乃至十地不離念佛者。十地之中．皆云一切所作．不離念佛念法念僧等。)無邊海藏門者。蘊積名藏。深廣稱海。然略有三義。一由此定中見多佛故。下文云。以佛為境界。專念而不捨。是人得見佛。其量與心等。由念能見。所以稱門。二一一佛德。是無邊海藏。由念能知。所以稱門。云何無邊海。劫海所修。有行願海。成就色身。有相好海。成就智身．有辯才海。建立念處。有名號海。修諸助道。有功德海。安處眾生．有淨剎海。如是諸海．一一無邊。各各出生。蘊積名藏。三無邊勝德。由念佛生。故此一門．深廣蘊積。何者。念法性身。則契如理。念功德身．成無邊德。念相好身。證無邊相。障無不滅。德無不生。一言蔽諸。總由念佛。從此通悟．所以稱門。即此一門．說不可盡。

二總持大智。能達深法。

三無緣普應。

四等除熱惱。

五佛深德海。蘊積力用。菩薩緣此。喜徧身心。

六悲則心慼。喜便浮動。深契法性．則曠若虛空。悲喜兩亡。為平等清淨。

七般若者。覺法實性。離分別也。有可離者。非真離也。知自性離。不復離也。無離之離。即真法界。真法界者。本來清淨。法界清淨。即般若清淨。般若清淨。則萬法本淨。萬法淨者。無淨無不淨。為真淨也。實相般若．為萬法之體。觀照冥此。眾德攸依。故云身也。(覺法實性離分別也者。此總釋一門。亦當別釋自性離垢之言。即大般若。曼殊室利分中。慈氏菩薩云。若諸菩薩。聞是甚深般若。心不沈沒。已近無上正等菩提。何以故。是諸菩薩現覺法性。離一切分別。如大菩提故。今此般若。亦覺法自性。名自性離。離字兩向。向上屬自性離。向下屬離垢。即離分別之垢也。從有可離下。別釋經文。成上總釋。有可離者。非真離也。反釋初句。成上性離。知自性離。不復離也者。順釋初句。成上離分別言。不知性離。謂有可離。即是分別。今知性離。知相即寂。故無分別。無離之離者即躡上。釋下法界言也。正同起信。所言覺者。謂心體離念。離念相者。等虛空界。無所不徧。法界一相。即是如來平等法身。法身即真法界。本來清淨者。躡上法界。釋清淨言。既自性離。是真法界。則本自淨。非觀令淨。非去垢淨。是故經云。法界清淨。法界清淨者。即以上義。成此般若。得清淨名。此有二意。一由體法界。方成般若。故此般若。受法界清淨之名。二者性無二故。故大般若難信解分云。復次善現。般若波羅蜜多清淨．故色清淨。色清淨故。一切智智清淨。何以故。若般若波羅蜜多清淨。若色清淨。若一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。名無二性。般若清淨者。亦有二義。一以般若照一切法。知本淨故。二者亦是性無二故。義同上引。般若清淨。則色清淨。徧歷諸法。略舉八十餘科。謂五蘊。十二入。十八界。四諦。十二緣。六波羅蜜。乃至菩提涅槃。皆如色說。故萬法本淨。萬法淨者下。拂其淨相。夫言淨者。顯法本無生。性寂諸相。故名為淨。豈待蕩蕩無物．方稱淨耶。非但事無．非為真淨。見真本淨．事為非淨。亦是相待。能所未忘。安得稱淨。故真善知識．令看淨門云。性本清淨。淨無淨相。方見我心。即斯義矣。故淨名云。垢淨為二。見垢實性。則無淨相。離於見相。是為入不二法門也。下經云。若有見正覺。解脫離諸漏。不著一切世。彼非證道眼。若有知如來。體相無所有。修習得明了。是人疾作佛。實相般若下。釋經身字。身有三義。謂體依聚義。今實相般若．則法身之體。觀照般若。同報身之依。化身名聚。淺故不說。則眷屬般若。亦得名身。同聚義故。)

八通用智俱。故無礙隨現。

九入法之深．離說之垢。

十智照佛法。淨所知障。含藏眾德。

二如是下結中。明歷事增進。故云十千。通達之言．釋前即得。(【校】上疏念法性身．纂要及金陵會本誤作念佛性身。茲據淨源疏注及嘉興藏南藏疏本續藏會本改正。)

○三讚德勸詣。

爾時大威光童子。承佛威力。為諸眷屬而說頌言。

不可思議億劫中　導世明師難一遇　此土眾生多善利　而今得見第二佛　佛身普放大光明

色相無邊極清淨　如雲充滿一切土　處處稱揚佛功德　光明所照咸歡喜　眾生有苦悉除滅

各令恭敬起慈心　此是如來自在用　出不思議變化雲　放無量色光明網　十方國土皆充滿

此佛神通之所現　一一毛孔現光雲　普徧虛空發大音　所有幽冥靡不照　地獄眾苦咸令滅

如來妙音徧十方　一切言音咸具演　隨諸眾生宿善力　此是大師神變用　無量無邊大眾海

佛於其中皆出現　普轉無盡妙法輪　調伏一切諸眾生　佛神通力無有邊　一切剎中皆出現

善逝如是智無礙　為利眾生成正覺　汝等應生歡喜心　踊躍愛樂極尊重　我當與汝同詣彼

若見如來眾苦滅　發心迴向趣菩提　慈念一切諸眾生　悉住普賢廣大願　當如法王得自在

諸佛子。大威光童子說此頌時。以佛神力．其聲無礙。一切世界．皆悉得聞。無量眾生．發菩提心。

【疏】文分為二。初說偈。後偈益。偈中分三。初一偈歎希慶遇。二有七偈．歎佛勝德。於中三。初三身業。次三語業。後一意業。三有二偈．勸眾同歸。後諸佛子下。偈益可知。

○四眷屬同歸。

時大威光王子。與其父母并諸眷屬。及無量百千億那由他眾生．前後圍繞。寶蓋如雲．徧覆虛空。共詣波羅蜜善眼莊嚴王如來所。

○五聞經悟入。文三。初佛為說經。

其佛為說法界體性清淨莊嚴修多羅。世界海微塵等修多羅而為眷屬。

【疏】主經法界體性．大方廣也。清淨．佛也。莊嚴．即華嚴也。有多眷屬者。顯此教圓。

○二當機獲益。

彼諸大眾聞此經已。得清淨智。名入一切淨方便。

得於地。名離垢光明。

得波羅蜜輪。名示現一切世間愛樂莊嚴。

得增廣行輪。名普入一切剎土無邊光明清淨見。

得趣向行輪。名離垢福德雲光明幢。

得隨入證輪。名一切法海廣大光明。

得轉深發趣行。名大智莊嚴。

得灌頂智慧海。名無功用修極妙見。

得顯了大光明。名如來功德海相光影徧照。

得出生願力清淨智。名無量願力信解藏。

【疏】亦有十益。既云大眾。或一人得一。或二三四。或具十者。威光先證。故略不標。大眾之言．亦已含矣。故下佛讚。然此十事。略為二釋。一者如次配於十地十度。或取地義。或取度義。一者達一切法本來清淨．名清淨智。不取淨相．是名方便。即初地入證之智也。二則二地離破戒垢．是所除障。照諸善品．即戒光明。三即忍度。忍為上嚴．一切愛樂。四無剎不入．無法不照．無見不淨。是為精進。增廣種行．(【校】種行．淨源疏注及嘉興藏疏本作眾行。)約地義釋。以諸道品．燒無盡惑。成無邊光。五趣向諸行．能入俗也。禪度增故．性能離垢。涉俗化物．成福德雲。不迷實理．為光明幢。六般若現前．名隨入證。照深緣起．名法海光。七功用已遠．將入無功．為深發趣。權實無礙．為大莊嚴。八見法實性．無功而修。為極妙見。由此智慧．復得灌頂。故仁王經云。後之三地．同遣無明。同無功用。故非灌頂地。是灌頂智。九顯了藥病．是功德海相。辯才徧應．若月影流光。十智圓離障。方於佛願而生信解。故曰出生。

二者此上十門．隨一一事以立其名。未必全將配於地位。或通配諸位。或復不次。以人無量．隨詮不同。普賢巧說。故文含多義。(【校】隨詮。續藏會本作隨量。淨源疏注及嘉興藏疏本作隨證。)

○三如來讚述。

時彼佛。為大威光菩薩而說頌言。

善哉功德智慧海　發心趣向大菩提　汝當得佛不思議　普為眾生作依處　汝已出生大智海

悉能徧了一切法　當以難思妙方便　入佛無盡所行境　已見諸佛功德雲　已入無盡智慧地

諸波羅蜜方便海　大名稱者當滿足　已得方便總持門　及以無盡辯才門　種種行願皆修習

當成無等大智慧　汝已出生諸願海　汝已入於三昧海　當具種種大神通　不可思議諸佛法

究竟法界不思議　廣大深心已清淨　普見十方一切佛　離垢莊嚴眾剎海　汝已入我菩提行

昔時本事方便海　如我修行所淨治　如是妙行汝皆悟　我於無量一一剎　種種供養諸佛海

如彼修行所得果　如是莊嚴汝咸見　廣大劫海無有盡　一切剎中修淨行　堅固誓願不可思

當得如來此神力　諸佛供養盡無餘　國土莊嚴悉清淨　一切劫中修妙行　汝當成佛大功德

【疏】十頌分二。前六讚其已具勝德。當成極果。皆前半已獲。後半當證。獨第四偈。三句是因。後四偈．行齊佛因。當如佛證。皆三句舉佛行。後一句齊佛德。然此中述讚。望前遇光得益。及向大眾所得。多有相同。義必述上。可以意消息之。(二逢波羅蜜善眼莊嚴王佛竟。)

○三遇第三佛。

諸佛子。波羅蜜善眼莊嚴王如來．入涅槃已。喜見善慧王．尋亦去世。大威光童子．受轉輪王位。

【疏】文分為六。一如來出時。前佛滅後等時也。

彼摩尼華枝輪大林中。第三如來出現於世。名最勝功德海。

【疏】二彼摩尼下。正明現世。立斯號者。功德海滿。無加過也。

時大威光轉輪聖王。見彼如來成佛之相。與其眷屬．及四兵眾．城邑聚落一切人民。并持七寶．俱往佛所。以一切香摩尼莊嚴大樓閣．奉上於佛。

【疏】三時大威光下。威光往供。

時彼如來。於其林中。說菩薩普眼光明行修多羅。世界微塵數修多羅而為眷屬。

【疏】四時彼如來下。佛為說經。見普法故．名為普眼。以慧為性．故曰光明。況一眼即十眼。融無障礙。眼外無法．方真普眼。以諸緣發見．即緣名為根。因沒果中．緣皆號眼。故全色為眼．恒見色而無緣。全眼為色．恒稱見而非我矣。(【鈔】見普法者。此釋經名。而有三義。一約所見稱普。言普法者。一具一切。一一稱性。同時具足等。斯即十眼之內。一眼之能。經云。一切智眼。見普門法界故。二況一眼者。約能見稱普。如五眼中佛眼。四眼入佛眼。皆名佛眼。如四河入海。無復河名。而具海味。故金剛經云。如來有肉眼不。如是世尊。如來有肉眼。乃至如來有佛眼不。如是世尊。如來有佛眼。今十眼亦爾。隨一具十。而諸教唯佛眼具五。餘四則無。今因果之人．皆許一眼即具十眼。不唯後勝具於前劣。若一不具十。則非普眼。言十眼者。離世間品說。謂一肉眼。二天眼。三慧眼。四法。五佛。六智。七光明。八出生死。九無礙。十一切智。其融無礙．則有二義。一者成上。十眼無礙。二者成下。即能所無礙。三眼外無法下。約心境互收．方稱普眼。此上標也。諸緣下。別釋所以。如大乘法師。以九緣發識。眼根名眼。餘不名眼。今則例之。眼根能發識。眼根得名眼。空明能發識。亦得同名眼。餘六例然。以緣起之法．各有有力無力相成立故。次云因沒果中緣皆號眼者。九緣並是因。見色得名眼。九緣皆見色。沒果同名眼。以皆全有力故。言全色為眼恆見色者。色是所緣之境。眼是能緣之根。今即是眼。故無緣也。全眼為色者。眼是我能見。今全為色。正見之時．即非我也。此即賢首之意。下更有言。云非我離於情想。無緣絕於貪求。收萬像於目前。全十方於眼際。是以緣義無盡．隨見見而不窮。物性叵思．應法法而難準。法普即眼普。義通乃見通。體之自隱隱。照之遂重重。然後窮十方於眼際。鏡空有而皎明。收萬像以成身。顯事理而通徹也。)

爾時大威光菩薩。聞此法已。得三昧。名大福德普光明。得此三昧故。悉能了知一切菩薩．一切眾生．過現未來福非福海。

【疏】五爾時下。威光得益。五度皆福．定為最大。寂無不照．名普光明。得此已下。彰其定用。福非福言略有二意。一福即是善。非福是罪。二福即是相。非福即性。雙了性相。故經云。福德即非福德性。此即深也。了一切者。廣也。故有海言。遇於初佛。但得十者。自力未勝故。次佛十千者。道轉深故。今唯一者。道已滿故。(【鈔】五度皆福者。然六波羅蜜．攝成二嚴。總有兩意。一前五為福。後一為智。二者前三唯福。後一唯智。進定通二。成前為福。成後屬智。今以經中云。得三昧名大福德。故用前門。福即是善者。即百論捨罪福品意。故論引金剛．福尚應捨。何況非福。以善捨惡。以無相智捨福。則善惡兩忘。今云了者。一了其相。二了體空。三了無礙。二福即是相下。即以世諦說福。第一義中．福亦不存。故引金剛。如來說福德相。隨俗說也。即非福德相。當體空寂。是名福德相。結正義也。若福即非福．方名真福。若以福為福．非真福也。有人以第三句亦約俗諦。非得經意。)

時彼佛為大威光菩薩。而說頌言。

善哉福德大威光　汝等今來至我所　愍念一切眾生海　發勝菩提大願心　汝為一切苦眾生

起大悲心令解脫　當作羣迷所依怙　是名菩薩方便行　若有菩薩能堅固　修諸勝行無厭怠

最勝最上無礙解　如是妙智彼當得　福德光者福幢者　福德處者福海者　普賢菩薩所有願

是汝大光能趣入

【疏】第六時彼佛下。如來記別。十一偈分四。初四顯具菩提心。謂初有願。次偈有悲。四有智光。三兼精進。通策三心。故菩提心圓。當成妙智。

汝能以此廣大願　入不思議諸佛海　諸佛福海無有邊　汝以妙解皆能見　汝於十方國土中

悉見無量無邊佛　彼佛往昔諸行海　如是一切汝咸見　若有住此方便海　必得入於智地中

此是隨順諸佛學　決定當成一切智　汝於一切剎海中　微塵劫海修諸行　一切如來諸行海

汝皆學已當成佛

【疏】次四上入佛境。

如汝所見十方中　一切剎海極嚴淨　汝剎嚴淨亦如是　無邊願者所當得

【疏】三有一偈。示其果相。得同諸佛。

今此道場眾會海　聞汝願已生欣樂　皆入普賢廣大乘　發心迴向趣菩提

無邊國土一一中　悉入修行經劫海　以諸願力能圓滿　普賢菩薩一切行

【疏】四有二偈。讚其現能利他。住普賢行。(三逢最勝功德海佛竟。)

○四遇第四佛。

諸佛子。彼摩尼華枝輪大林中。復有佛出。號名稱普聞蓮華眼幢。

【疏】文分為四。一佛出人中。約相．目類青蓮。約德．心無所染。相德高顯．名稱外彰。摧邪眾歸．故曰幢也。

是時大威光於此命終。生須彌山上．寂靜寶宮天城中。為大天王。名離垢福德幢。共諸天眾．俱詣佛所。雨寶華雲以為供養。

【疏】二是時下。天王就供中二。先明菩薩行進。報處天宮。此城即是品初所列之一。後知佛可歸。持華往供。

時彼如來。為說廣大方便普門徧照修多羅。世界海微塵數修多羅而為眷屬。

【疏】三時彼下。說經。方便之言．略有三種。一無實權施。曲巧方便也。二理本無言。假言而言。大方便也。三權實無滯。亦大方便。事理皆照。方曰普門。(【鈔】一無實者。如無三乘。說有三乘。虛指三車。出門不獲。是也。二理本無言者。亦法華云。諸法寂滅相。不可以言宣。以方便力故。為五比丘說。是也。三權實無滯者。即涉有未始迷空。觀空不遺於事。即如來方便知見波羅蜜。皆已具足。)

時天王眾聞此經已。得三昧。名普門歡喜藏。以三昧力。能入一切法實相海。獲是益已。從道場出。還歸本處。

【疏】四時天王下。得益還歸中。聞上普門．正受安住。法喜無盡。故名曰藏。由此證達諸實相海。此劫之中．十須彌塵數如來。今但云四。又無結會古今．見證得益等者。經來未盡故也。若結會(【校】結會．纂要誤作結舍。)者。應云。爾時威光菩薩者。毗盧遮那是等。(所信因果周竟。)

【論】來文未足。未有結終之處。此品但明引古印今。毗盧遮那出世之法。古今相襲不異。又明所信樂．道高法勝。人壽命長遠。福德所居。依正果勝。見佛聞法。所獲利益勝故。(毗盧遮那品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第十九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

如來名號品第七

○將釋此品。五門分別。初來意。

【疏】來意者。先明分來。前既舉果令生信樂。今明能生因果信解。故次來也。二會來者。生解之中．信為其首故。又前舉所信之境。今明能信之行。故次來也。三品來者。前品舉因顯果．成所信之境。今舉果辨因．彰能信之行。果中三業．身為其總。故先來也。又遠答前名號海問故。

○二釋名。

【疏】釋名亦三。初分名。修因契果生解分。謂修五位之圓因。成十身之滿果。令諸菩薩解此相故。即生修因契果之解。依主釋也。二會名。約處．名普光明殿會。然有三釋。一以殿是寶成．光普照故。二佛於其中放普光故。三佛於殿中說普法門．慧光照世。故立其名。依前一義．即依主釋。後二有財。約法．則名信行之會。三品名。如來．現相品已釋。召體曰名。表德為號。名別號通。一切諸佛．通具十號。名釋迦等．則不同故。如來．即十之一。品中正說。隨機就德以立別名。既表德之名。則亦名亦號。如來之名號。依主釋也。

○三宗趣。

【疏】宗趣亦三。初分宗。謂以修生修顯因果為宗。令諸菩薩修行契入為趣。二會宗者。若就總望。信解行德攝位為宗。通成佛果為趣。信能必到如來地故。近望唯信為宗。成位為趣。若以此下三品以為一分。即果用應機。周徧法界．以為其宗。依此起信為趣。故此亦名正報因果。亦是所信。信何法門。信佛身名．等於眾生。則知我名如佛名也。信佛法門．隨宜而立。知我妄念苦集．亦全法門。信佛意業．光明徧照。則知自心．無不知覺。故先古諸德．亦將上三品舉果分收。三品宗者。顯佛名號．周徧為宗。隨機調化利益為趣。或上二皆宗。生信為趣。(【鈔】修生修顯因果為宗者。修生約差別因果。修顯約平等因果。若就總望等者。亦名為遠望。為成佛果故為遠。具解行德故為總。解即問明。行即淨行。德即賢首。近望者。唯望十住故為近。亦合名別。將前攝位．為此趣故。攝位者。十信滿心．頓攝諸位。今此唯為成十住故。仁王不開十信。攝在十住。信為能成。住為所成。亦名正報因果者。毗盧遮那是因。此三品為果故。亦是所信者。賢首向前亦將此三．屬所信因果中正報果故。【校】為此趣故．嘉興藏鈔本作為總故。)

○第四問答。

【疏】問。五周因果。差別平等不同。何以分名．合之為一。答。通生差別平等解故。離於修生．說何修顯故。問。前會舉果．本為生信。今何重舉名號等三。答。凡約境生信。有其二義。一標舉境法．明有所在。二攝以就心．令成信行。前會約初義。此會約後義。問。何不入定。以未入位．性不定故。若爾。十定豈散善耶。然說法之儀．通有四句。一定後說．如諸會。二說後定．如無量義經等。三定中說．如第九會。無出言故。四不入說。如此信中。及第七會。諸文非一。第九表證。唯證能說。一得永常。不礙起用故。第七為表常在定故。又入為受加。彼不須加．故不須入。說後入者。說在行故。將起後故。是知動寂唯物．聖無常規。故下文中．辨十信之用。一方入正定。餘方起出說。自在無礙也。餘會摩頂後說。此會說後摩頂。是知此經體勢縱橫。不可定準。

【論】第二會六品經。明菩薩信心門。於此一會之中。自有序分。正說。流通。今從第十二卷初爾時已下。有四行半經。是序分。已下至賢首品。是正說分。賢首品末有三行半經。是流通分。第七如來名號品。從此已下至賢首品。是第三長科文中．以果成信．信自己心是佛分。於此一段之中。約有六法．以成信心佛果。令信者入佛果故。一佛名號品。令信心者．信佛名號．徧一切世間名。知名性離故。二四聖諦品。令信心者．自信一切世間苦諦即聖諦．不別求故。三光明覺品。令信心者．自以自心光明．覺照一切世間無盡大千世界．總佛境界。自亦同等。以心隨光．一一照之。心境合一．內外見亡。初三千大千世界已。次還以東方為首。光至東方十三千大千世界。照百三千大千世界。如是十方十重。倍倍周迴。十方圓照。身心一性．無礙徧周．同佛境界。一一作意．如是觀察。然後以無作方便定印之。入十住初心。生如來智慧家。為如來智慧法王之真子。一如光明所照。如經具明。不可作佛光明．自無其分。須當自以心光如佛光。開覺其心。圓照法界。四問明品。令信心者所信之法門。五淨行品。令信心者．信菩薩初發心時．皆發大願為首。又令信心者．便回無始妄念．以成智海無生滅性。六賢首品。令信心者．信佛神力．通化無邊．得大自在。及信心之福。信此六法．名為賢首。以此六法．觀行相應．名為信心。皆以不動智佛等十智如來．是自心之果。以不動智為體。餘智為用。至下方明。文殊師利覺首目首十首菩薩等．是修行信心者之身。此品已下。至賢首品已來六品經。是長科一部經中．第三以果成信門也。為明初會是舉佛果勸修．信諸佛所得。此第二會一會．以果成信．信自心是佛．與果佛不異故。至文方明。前之已成佛果．將用勸修。此舉佛名號果勸修。十方世界無有一名非佛名者。名體性自解脫故。但隨眾生所聞不同故。此明佛名號徧周。即明於一切名．無所著故。釋此品作三門。一釋品來意。二釋品名目。三隨文釋義。一釋品來意者。明前之初會．但明如來成等正覺之身．及智攝生。未明如來名號攝生廣狹。今此第二會普光明殿．方明佛果名號攝生故。此品須來。又為舉佛果名．令生信解故。此品須來。前會明身智徧周。此會明名身及智俱徧周故。初會世主雖問。未有其答。此品答前所問。使令生後信者之心。令使信佛名身及智．普徧法界。應機利物。照俗破迷。故成普光明殿。約德名殿。約殿明德故。此品須來。於此佛名號中．約有五緣．以成佛號。一以法界自體根本智緣．以成佛號。二約如來示成正覺．約自德緣．以成佛號。三約如來利生方便緣．約位進修．以成佛號。四明如來以一切眾生隨根所樂緣．以成佛號。五約法界體用平等緣．一切諸法．總名佛號。一以法界自體根本智以成佛號者。如下不動智佛．無礙智佛．滅暗智佛。如是十智佛號是也。以此法界根本智上．以施十種之名。以成十種信力。至位方明。大意令眾生達自根本無明．本唯如來根本大智。令諸眾生頓識本故。頓作佛故。二約如來示成正覺．自德成號者。即十方諸佛示成正覺．共同十號。所謂如來應供正徧知是。又毗盧遮那是總名。是大智光明．照耀種種諸法．及種種眾生故。故毗云種種。盧遮那云徧照。三明如來利生方便．約位進修緣．以成佛號者。即如下舉十箇根本不動智佛．以成十信。舉十箇月佛下名。悉同號之為月。以成十住。明創契法身本智。心得清涼。為明此位菩薩契理惑亡．得法性智清涼故。約自得益之法以成佛號。十行位中．以十箇眼佛下名。悉同號之為眼。為明十行．以智知根．利生攝益。故佛號為眼。以善知根性故。皆是約自得益．立名為佛。十迴向中。以十箇妙佛上名。悉同號之為妙。為明十迴向位中菩薩進修漸熟。妙智現前。故佛號為妙。十地同妙。已上以明從十信中．自信自心分別之智．與一切諸佛根本不動智佛．本來是一．以成信心。心外見法。不成信心也。從此信已下。以三昧力．契理會源。名為十住。佛號為月。皆是約修行之人所得之法．以成佛號。安立五位五十箇佛名。五十箇因。五十箇果。為當位具因果故。成一百重因果為根本。五位中本有五因五果。成一百一十重因果法門。四明如來以一切眾生隨根所樂．以成佛號者。即以對現色身．等眾生界。為佛。為天。為神。為主。為人。為仙。徧眾生界。令諸眾生不作惡者總是。不可以自凡情所測也。總是佛名號徧周。五明法界體用平等．一切諸法總名佛號者。為一切諸法．及以名言．自體性離故。一切法自體．性離．即法界性。法界性．即佛號故。是故一切法及名言．皆是佛號故。為如來稱此一切法自性離之法．以成佛故。如三乘中亦說根本智．後得智。今欲令三乘人迴心。指此金色世界不動智佛。令使直認是自心能分別智．本無所動。文殊師利．即是自心善簡擇無相妙慧。覺首目首等菩薩．即是自心隨信解中所見之理智。如是三乘之人未迴心者．定當不信。何以故。為歷三阿僧祇劫後當得佛故。為直認自身及心總是凡夫。但信佛有不動智等。不自信自心是根本不動智佛．與佛無異。以是義故。不成此教。法界乘中．以根本智為信心。此經信心。應當如是直信自心分別之性．是法界性中根本不動智佛。金色世界．是自心無染之理。文殊師利．是自心善簡擇妙慧。覺首目首等菩薩．是隨信心中理智現前。以信因中契諸佛果法．分毫不謬。方成信心。從此信已。定慧進修。經歷十住．十行．十迴向．十地．十一地。日月歲劫．時分無遷。法界如本。不動智佛如舊。而成一切種智海。教化眾生。因果不遷。時劫不改。方成信也。若立僧祇定實。身是凡夫。凡聖二途。時劫移改。心外有佛。不成信心。如是已上有此五種佛名號不同。三隨文釋義者。於此段中．義分為二。一長科三十二品經意。第三禪中說十一地一品未來。二科當品經意。一長科三十二品者。從此如來名號品．第二會世主起問二十八問已下。直至向後．如來出現品。是世主所問一終因果。所答總有三十二品經。是答二十八問故。以從普光明智法界佛果報居之殿。舉佛果名號。并舉佛果所行教化眾生四聖諦法門。并舉法界根本智體佛號不動智佛。以成信修。直至彼如來出現品三十二品經。是信進修行之一終因果之極也。明此普光明智殿佛果．至如來出現品．此信進修行因果不二故。又明此始成正覺果德之上．起信心修行。至後如來出現品中．明法界無時可隔故。明法界體中凡夫妄見．見無量劫。始起信進修行者．依真起行．以為進修。經歷五位行門。無時可移故。若未起信進修行時。常謂已前諸佛．先已成佛．經無量劫。及其以正信力．便見十方無量劫已成佛者．而自身與彼先成佛者．一時成佛．無先後故。以是義故。如來始成正覺時。如今凡夫始發菩提心．起行進修。自行已滿。畢竟不離如來初成正覺初出現時。為無情量。依本法界。本無時故。故經言。發心畢竟二不別者。為法界性無三世故。三世時無別。以無時故。智無別。為不異不動智佛體故．妙慧用無別。不異文殊善簡擇妙慧故．行無別。為從初發心不異十波羅蜜行普賢行而為修行故。大悲無別。常教化故。大願無別。不捨眾生故。四攝無別。四無量心無別故．三十七道品無別。故云。發心畢竟二不別。如是二心先心難。為明入此信解者難故。若心外信有他佛得道．我是凡夫者。即世間人情量是。此乃不論信進修行。直是生死長流。常隨見網。何大苦哉。以此如今第二會。及初會明始成正覺後三十二品。又著如來出現品．明始終信進修行者。與三世佛一時出現。明法界總一時故。如持寶鏡．普臨眾像。頓照顯現．無前後時故。明於法界根本佛智境界中頓現眾法。不可將情量度量．作前後解故。一依彌勒樓閣中境界。初會中始成正覺佛．是舉果勸修佛。出現品中佛．是明諸菩薩進修五位因果行終佛。與信位中不動智佛相對故。自此如來名號品已去．直至如來出現品。總有三十二品經．是十信．十住．十行．十迴向．十地．十一地．進修因果。以初即後．以後即初．不二之位故。如大王路．其法常爾。非故新也。如文殊師利頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。二科當品者。於當品中長科為四。(如文自具。)

○第五釋文。從此終第七會。即當第二修因契果生解分。若順諸會．應直分問答。今為順文．一會分三。第一序分。第二請分。第三說分。(【鈔】若順諸會者。以六會共答此中問故。第一序分．唯屬此會。為加序分．名為順文。)今先序分。具如經初。但加普光．以為小異。略分為三。初標主時處。

爾時世尊。在摩竭提國．阿蘭若法菩提場中。

○二別顯三事。

始成正覺。

於普光明殿．坐蓮華藏師子之座。

妙悟皆滿。二行永絕。達無相法。住於佛住。得佛平等。到無障處。不可轉法。所行無礙。立不思議。普見三世。

【疏】分三。初別顯說時。

二於普光下。別顯說處。處在菩提場東南．可三里許．熙連河曲。彼河之龍．為佛造此。今舉總攝別．前標國名。以本收末．上舉場稱。故下不動覺樹而徧十方。

【論】爾時已下兩行經是序分。序前初得菩提處．并普光明殿。意明二處不異。為不移本處道場．而身徧坐一切處故。為菩提場體是法界體故。為普光明殿是法界報居所都故。法報二體．性相一真。本末因果．本無異故。由斯道理。故重序之。

【疏】三妙悟下。別顯主德。亦即示成正覺之相也。準第八會初。及深密經等。皆說佛有二十一種功德。升兜率品．當廣明之。今文有初十句。亦略釋耳。十句中。初總餘別。總中妙悟皆滿者。妙悟．晉經名善覺。論經名正覺。以梵音云蘇。含於妙善及正等故。譯者隨取。悟即覺也。雙照真俗。故稱妙悟。備下諸句。異於因人。故復稱滿。別中．一二行永絕者。煩惱所知．生死涅槃．皆名二行。俱不現前．名為永絕。(【鈔】煩惱所知者。親光云。凡夫二乘．現行二障。世尊無故。凡夫現行生死．起諸雜染。即煩惱障。二乘現行涅槃。棄利樂事。世尊無彼二事。故云永絕。【校】上鈔五十四字．纂要誤作疏文。)二達無相法者。清淨真如．名無相法。達者．了也。三如來常住大悲。任運利樂。又常安止聖天梵住。故云住於佛住。(聖天梵住者。即智論第三云。聖．謂三乘聖人。天．謂六欲天。梵．即色無色。復次三三昧名聖住。布施持戒善心三事．名天住。四無量是梵住。釋曰。此雖二文。義乃是一。前舉果住。後出因耳。或為四住。謂加佛住。如來常住首楞嚴諸三昧故。雖徧住四住。智海已滿。大悲深故。特言大悲。即梵住所攝。)四所證能證．及以化用．皆等諸佛。五具能治道。解脫障故。六所說教法．外道不能轉故。七行諸世間．違順魔怨不能礙故。八安立教法．超言念故。九於三世境．若事若理．了達記別．無錯謬故。具此九別．成初總句。同異成壞。準思可知。(【校】魔怨．纂要作魔冤。)

○第三輔翼圓滿。

與十佛剎微塵數諸菩薩俱。莫不皆是一生補處。悉從他方而共來集。

普善觀察．諸眾生界。法界。世界。涅槃界。諸業果報。心行次第。一切文義。世出世間。有為無為。過現未來。

【疏】文分二別。一標數揀定。菩薩．揀非凡小。補處．明非下位。他方而來．非舊眾也。言一生者。釋有二義。一約化相。謂如彌勒。此復有三。一人中一生。二天上一生。三下降一生。正取天中。二約實報一生。謂於四種變易生死中．唯有末後一種。名無有生死．一位所繫。此文多約化相耳。(【鈔】一生者。此生之後．便成佛故。如那含人．當涅槃故。)

二普善下。歎其勝德。德雖無量。略歎一普。善觀察者。能觀智也。普有二義。一普眾同有此德。二普觀十境。善有三義。一善知相。二善知無相。三善知此二無礙。眾生界下。明其所觀。皆具上三義。十中初是總句。所化眾生。次此生何來。由迷法界。起於世界。我當令彼住涅槃界。淨諸業果。故須識心行之病。文義之藥。令厭世間。欣出世間。不盡有為。不住無為。上辨橫觀十法。今豎達三世。觀涅槃．知已現當證。觀諸業．已現當造。果報．已現當受。心行．已現當發。餘可類知。亦以六相融之。(第一序分竟。)

○第二請分。分二。先舉人標念。

時諸菩薩。作是思惟。

○二正顯問端。然句雖五十。問但四十。以第二十句．是說意故。此四十問．望第一會。有同有異。後二十句全同。前二十句．大同小異。又復前後不同。初十句．即前第三十海。前會即總說所觀深廣。此則別說如來依正。以前會中為總故。此會別顯信所依故。故前會皆致海言。此中但云剎等。第二十句．前名菩薩十海。此列住等行位。前通諸會。總顯圓融行布因故。此約當分。欲顯差別因之相故。後二十句．雖則全同。前總此別。又前即所信。今辨所成。欲顯所信所成．體無異故。文句全同。若唯約義。亦可分三。謂初十句。問佛德應機無方大用。辨因所依果。次十句。問菩薩行位。即果所成因。後二十句。佛果勝德。顯因所成果。是則以佛為緣而起於因。還以此因而成於果。是此分之大意也。故論云。多聞熏習。無不從此法身流。無不還證此法身。即其義也。今取文義俱便。大分為二。初十句直爾疑問。後三十句引例請問。義不異前。今初。

若世尊見愍我等。願隨所樂。

開示佛剎。佛住。佛剎莊嚴。佛法性。佛剎清淨。佛所說法。佛剎體性。佛威德。佛剎成就。佛大菩提。

【疏】文二。先總顯請意。

後開示下。別列所疑。十句依正間問者。正報應機。必依剎故。亦表依正無障礙故。五句依者。一剎類。二莊嚴。三清淨。四體性。五成就。上五即前二海。廣如四五二品。其佛住等五句。即正報大用。一佛身徧住諸剎。佛心常住大悲。二所具功德。及所證法性。三隨機說法。四作用威光。五修行得證。現成菩提。然此五即前會七海。一即佛海。二即解脫海。三即演說海。四即變化海。五即名號及壽量海。波羅蜜海。其眾生海．但是所化。故略不舉。含諸海中。此之十句．下有言說。及現相答。至下當知。(【鈔】一剎類者。即形狀長短等。言即前二海．廣如四五二品者。第四成就品．答世界安立海。第五華藏世界品．答世界海故。)

○第二引例請問。文分為三。初十句標彼說意。明其有悲。後三十句舉彼所說。顯其有智。末後一句。結以正請。彼佛既爾。此亦宜然。今初。

如十方一切世界諸佛世尊。為成就一切菩薩故。令如來種性不斷故。救護一切眾生故。令諸眾生永離一切煩惱故。了知一切諸行故。演說一切諸法故。淨除一切雜染故。永斷一切疑網故。拔除一切希望故。滅壞一切愛著處故。

【疏】十句中。初句總。謂令諸菩薩行願成就故。餘九別。一上繼佛種。二云何繼。以救眾生故。三云何救。令離惑故。四如何救。知彼根行故。五以何救。說法藥故。六成何益。一除集諦染。二決道諦疑。三拔苦希望。四證滅愛處故。

又成菩薩行。具悲智也。具此悲智。何所為耶。令佛種不斷。佛種不斷。有何相耶。謂成三德。救護眾生。成就恩德。永斷煩惱。成於斷德。了知諸行。成於智德。諸行有三。一者心行。二所行行。三所了行。謂一切行無常無相。即所了也。云何救護。演說諸法。云何永斷。淨諸雜染。永斷煩惱。種現雙亡。除諸雜染。謂唯現惑。云何成智。謂永斷疑網。智成何益。斷諸希望。惑除何益。滅諸愛著。一切著者。著有著空。著行著果。不著諸法。正智現前。悲救眾生。佛種不斷。是菩薩之要。諸佛之本意也。所陳諸問．一一皆有斯益。

又釋。一切菩薩是所成就。云何成就。不斷佛種．即自成就。救護眾生．成就於他。云何救護。謂離二障。永斷煩惱．無煩惱障。了知一切．無所知障。以何方便．能斷二障。謂說諸法。此煩惱障．其相云何。謂愛與見。除諸雜染．絕愛煩惱。永斷疑網．絕見煩惱。此所知障．其相云何。謂於境不了。有所希望。法執未忘。一切生著。今相無不了。何所希望。達法性空。當何所著。二障既寂．二智現前。成菩提涅槃。謂不斷佛種。則菩薩成就矣。

○第二舉彼所說。文分為二。初十句問因。後二十句問果。今初。

說諸菩薩十住。十行。十迴向。十藏。十地。十願。十定。十通。十頂。

【疏】文有九句。昔云。欠第九十忍一句。又以十信．自不成位。是住方便。攝在住中。故不別問。(【鈔】又以十信下。二出其所以。不開十信．則不合問信。下有忍品。故知脫忍。)十頂。新舊梵本．俱無忍問。答中即有。故知彼忍。即此頂也。言十頂者。因位終極。十定十通．皆等覺位。十忍居後。又得頂名。問中約位終極。故名為頂。答據法門忍受。以智印定。故云忍也。非位終極．不具十忍。非有十忍．不極因位。二文更顯。故十忍品末云。通達此忍門。成就無礙智。超過一切眾。轉於無上輪等。既言超過。即是頂義。亦猶四善根中忍頂法門。義相類故。不爾。忍無別問。空答何為。設欲成十。應脫十信。十信雖未成位。亦隨法界修廣大行。德用殊勝。別一會答。應有問故。若將十忍已下四品。共答頂問。於理無失。俱是等覺之終極故。(上引但明信住不開。今明何必要開。而不妨有問。何者。十願十藏．非是別位。得為問端。信不成位．何妨有問。又藏願等寄他會答。尚有別問。十信法門．別一會答。解行德能．三品宏深。豈合無問。)

○第二二十句問所成果。

及說如來地。如來境界。如來神力。如來所行。如來力。如來無畏。如來三昧。如來神通。如來自在。如來無礙。

如來眼。如來耳。如來鼻。如來舌。如來身。如來意。如來辯才。如來智慧。如來最勝。

願佛世尊。亦為我說。

【疏】全同初會。於中亦初十句明內德成滿。後十句體相顯著。初中如來神力。前會名佛加持。即神力加持故。神通．約外用無壅。神力．約內有幹能。離世間品．各有十事。其相自別。言無礙者。謂如來所作。無能障礙也。上文名無能攝取等。義皆同也。後十中辯才是語業。智慧是意業。最勝是身業。準前會中．唯欠佛光明之一句。餘如前釋。其所答文．亦如前引出現．不思議．相海品說。但前總會．故引此文。所引之文．正答今問。說者宜重引之。

三願佛下。結請。請同彼說。故致亦言。請分竟。

【論】問曰。初會中世主所問．與此義多相似。但廣略不同。何故此第二會．還復再問如上之問。答曰。前會是世主問。舉佛果勸修。信佛所得。此會是自信自身自心是佛。及入位修行。故須再問。前位是普賢入定舉果。此會即明文殊生起．入信之初。即明凡夫始信。為彰信心粗故。不入定說。十住已去．始明當位菩薩入定始說。以是義故。前問雖義理少同。應緣差別故異。前會信他佛得。此會自入信修行也。古人說前會是請。此會是問。其義不然。前後總是其請。當請是問故。但為勸修與自入．法事少殊。如前會舉如來修行道滿．及過去諸佛已成道者行滿之果。此第二會舉十方諸佛根本之智．凡聖共有之果。即一切處金色世界．一切處不動智佛．十智佛等是也。明一切諸佛眾生．共有此不動智。金色是理。法性身也。為信心生滅。故言色也。以十色世界表之。

○第三說分。於中通下六會．答此所問。準問長科。亦為三分。此初三品。答所依果問。二問明已下。答所修因問。三從不思議品下。答所成果問。其平等因果．因乃果中之因。果乃此果之用。故屬果收。初中分二。先如來現相答。由其念請故。又如來證窮故。後文殊言說答。伴助主故。假言顯故。今初分二。一佛現神通。二眾海雲集。今初。

爾時世尊。知諸菩薩心之所念。各隨其類。為現神通。

【疏】知其心念者。領念請也。現神通者。示相答也。言隨類者。有其三義。一隨疑者所宜異故。謂或示色令見。以聲令聞。冥資令曉。皆是現通。以法界身．圓明頓現也。二隨疑者流類別故。三隨疑者所疑異故。謂若疑十信。即見如來足輪放光。周乎法界等。若疑十住。則見如來足指放光．百剎塵外菩薩集等。如放光一事既爾。餘相皆然。(【鈔】謂若疑十信下。出隨疑現通之相。於中初疑十信。即是此文。及第十三經光明覺品。言周乎法界等者。等取十方各過十佛剎微塵數世界菩薩雲集。故下經云。悉以佛神力故．十方各有一大菩薩．一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱等。若疑十住者。即第三會十住品初。言菩薩雲集等者。此一等字．等取行向地等。謂十行則足上放光。十向則膝輪放光。十地則眉間放光等。十行千剎．十向十千等。此一等字．等於一分放光中事。如放光下。例於餘相。謂動剎．雨華．香雲等。皆隨宜不同也。)故知初會現相．徧於九會。此會現神通。通於一分。結集隨義．編之作次耳。故下三會．皆有不起覺樹之言。(故知初會下。示通局。此會望初則局一分。彼通九會。謂佛前現華．通表一部所詮華嚴。眉間勝音．通表九會能詮教故。結集編次。非現前後。故下三會下。引文為證。既不起前二而升四天。明正當此處現通。四天齊現耳。)

○第二眾海雲集。

現神通已。東方過十佛剎微塵數世界。有世界。名金色。佛號不動智。彼世界中有菩薩。名文殊師利。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於東方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

南方過十佛剎微塵數世界。有世界。名妙色。佛號無礙智。彼有菩薩。名曰覺首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於南方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

西方過十佛剎微塵數世界。有世界。名蓮華色。佛號滅暗智。彼有菩薩。名曰財首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於西方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

北方過十佛剎微塵數世界。有世界。名薝蔔華色。佛號威儀智。彼有菩薩。名曰寶首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於北方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

東北方過十佛剎微塵數世界。有世界。名優鉢羅華色。佛號明相智。彼有菩薩。名功德首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於東北方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

東南方過十佛剎微塵數世界。有世界。名金色。佛號究竟智。彼有菩薩。名目首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於東南方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

西南方過十佛剎微塵數世界。有世界。名寶色。佛號最勝智。彼有菩薩。名精進首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於西南方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

西北方過十佛剎微塵數世界。有世界。名金剛色。佛號自在智。彼有菩薩名法首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於西北方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

下方過十佛剎微塵數世界。有世界。名玻瓈色。佛號梵智。彼有菩薩名智首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於下方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。

上方過十佛剎微塵數世界。有世界。名平等色。佛號觀察智。彼有菩薩名賢首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。到已作禮。即於上方。化作蓮華藏師子之座。結跏趺坐。(【校】東南方菩薩名目首．纂要誤作自首。)

【疏】眾海雲集。即現相答初十句之問。光現佛剎．答佛剎問。剎有金色等．是剎莊嚴。既以金成．亦答剎體。彼剎菩薩．亦剎莊嚴。菩薩大寶以為嚴故。亦剎清淨。純淨佛剎．唯菩薩故。淨修梵行．是剎成就。淨土行故。亦剎清淨。所修淨故。此已上答五句依問。兼答五句正報。土各有佛．及見如來坐蓮華藏．是答佛住。現通放光．是答威德。名不動智等．是答法性。見佛轉法輪．是答說法。佛成正覺．是答菩提。文雖在下。義皆此具。光明覺現．即現此故。(【鈔】文雖在下等者。釋通妨難。謂有難云。適所引文．皆光明覺品。此中現相．言答十問。乃引下經。豈成此答。釋云。六會現通．尚在一時。況光明覺．義不在此。故光明覺說．說此所現。是以此中別列十方佛剎菩薩．一一各說。光明覺品。一時總牒。明是說此所現相耳。)

十方眾集。即為十段。一一方內．文各有八。一遠近。二土名。三佛號。四上首。五眷屬。六詣佛。七到已致敬。八化座安坐。去此遠近．皆十剎塵數者。前會為說所信因果深廣。故須遠集華藏之外十方剎海。今為說於生解因果。漸漸增修。故但集娑婆隣次之剎。信行最劣．故復云十。後後漸增。至法界品．還集剎海。初不云一．直云十者。表無盡故。要剎塵者。比餘勝故。為有所表．故分階級。非初信等。不是通方。故結及證成．十方齊說。(為有所表下。通難。難云。華嚴既是通方之教。未有一土不說此經。今舉十剎．則十外不收。今說百剎．應百外不攝。豈為通方。釋意可知。)又隨迷名外。悟處名來。而實佛土本無遠近。土皆名色者。表信粗現故。亦表顯然．可生信故。佛號同智者。有信無智．增無明故。信中之智．本覺起故。主同名首者。梵云室利。一名四實。一首。二勝。三吉祥。四德。是以譯者．前後不同。今通用之。以信為首．攝諸位故。次第行中．信最勝故。甚難得故。於生死中．創發信心．為吉祥故。信能增長智功德等一切德故。此十菩薩同表信門。故皆名室利。各隨一門．達一切法。故復有差。次文當釋。亦有傳云。梵云室利。此云吉祥。室利云首。亦是一理。(亦有傳云者。即興善三藏譯。余親問三藏。有同此說。今欲會意．故前收四說。)眷屬皆十剎塵者。表一一行。攝無盡德故。皆詣佛者。有歸向故。餘如前會。又下菩薩名等．皆是表法。菩薩表所行之行。本剎表所證之理。佛名表所得之智。

今初東方言金色者。心性無染。與緣成器為自體故。本智如空。離覺所覺．湛然不動。動即是妄。非曰智故。又縱成佛果。不異凡故。即本覺智。住心真如。(今初東方下。別釋十方。八段之中．皆釋三事。一剎名。二佛名。三主菩薩名。唯初東方．按經之次。下之九方．從後倒釋。以十首菩薩．表十甚深。是助化主。故先舉之。餘二因此。故在後釋。細尋可知。)菩薩妙德者。慧達佛境．處處文殊。由慧揀擇．契於本智。故分因果。(處處文殊者。下文當釋。從由慧揀擇下。通難。難云。佛名不動智。文殊表慧。二相寧分。答中。然智慧二字．乃有多門。今此正用分別名慧。決斷名智。以慧為因。以智為果。)

二覺首者。覺心性也。無性不礙隨緣。隨緣不礙無性。無礙智也。不染而染。染而不染。俱難了知。為妙色也。

三財首者。法財教化．即滅暗智。了眾生空．如蓮不著。

四寶首者。真俗無違．可珍貴故。善知業果．不犯威儀。性相無違。唯一乘旨。是為唯齅薝蔔華矣。

五德首。了達如來應現說法之功德故。即是明於法相。又了佛德。心明白也。若有此智。如青蓮華。最為第一。

六目首。福用照導。如目將身。平等福田．為究竟智。是最可重。故云金色。佛為福田．以佛為境故。同上文殊依金色界。

七精進首。正教甚深．必在精進。能策萬行．為最勝智。圓明可貴．故復云寶。

八法首。法門雖多．必在正行。於法能行．方得自在。得般若之堅利．為金剛色。

九智首。佛之助道．雖無量門。智為上首。能淨萬行。故云梵智。智．淨體淨。猶若玻瓈。明徹無染。

十賢首。前佛後佛．一道清淨。由自性善．故稱曰賢。能知此賢．是觀察力。觀察本性常平等故。(又釋十段。皆暗取十甚深義。一云慧達佛境。即佛境甚深故。二覺首。緣起甚深。心性是一故。三財首．教化甚深。四寶首．業果甚深。五德首．說法。六目首．福田。七精進首．正教。八法首．正行。九智首．助道。十賢首．一道故。並可思。)

又十佛相望。不動是體。餘皆是用。十菩薩相望。文殊為總。餘皆是別。以總導別。故九菩薩．不離妙德。(文殊為總者。若以法門為總。文殊主般若。統收萬行。九首之德．皆是般若隨緣別相。同明佛德．即是同相。緣起教化．互不相收．即是異相。統十甚深．為成佛境．即是成相。各住一甚深．即是壞相。餘如下說。若約人為總別。文殊為上首。故是總。餘九為伴是別。同名為首。異即賢等。共成十首表信之人。壞各住自。)

以前後流例．略為此釋。惟虛己而求之。不信此理。甚深法門．於我何預。(以前後流例下。結釋勸修。前如現華表義。現眾表教。後如十慧說住。十林說行。十幢說向。十藏說地。離世間品菩薩萬行。寄表甚深。斯為觀心。非是臆斷。不信此理。一向外求。如數他寶。故非我分。)

【論】第三爾時世尊知諸菩薩心之所念已下。四十一行經。明如來神通現法分。於此分中．義分為二。一明隨類現法。二明約初信心。第一隨類現法中有二。一隨五位之中．菩薩之類．各現十種佛位。十住．十行．十迴向．十地．十一地中．各有隨位佛果名號是。二隨一切國剎．一切眾生之類．各現名號不同。如下文殊師利所說佛號者是。第二約信心者。即此當品。及通一部。總為信心。於此信心．總信五位中因果。心無滯礙。方可以行修行。如有教說。譬如有人．過五百由旬嶮道。先知通塞。然後行往。喻如十信菩薩於信心之中先知五位進修通塞。預以願行防之。以信自心分別之性．本是一切諸佛不動智體。用防邪見．外取他境故。以隨位妄識散動．障真智故。以禪波羅蜜防之。以隨位第八住．第八行．第八迴向．第八地．智增滯寂。障真無作大悲故。以一百四十大願防之。以樂生死．障真智故。以四念處觀等三十七助菩提分防之。及十四諦觀．及十十二緣生觀防之。以十波羅蜜利益眾生恐不弘廣故。以四攝四無量法防之。以求自樂果．教化眾生不周廣故。起十迴向。加以大願大慈大悲不捨一切惡道地獄人天．徧生其處。以防自樂．違菩提心．有所得故。以是義故。十信之心．總通五位。悉皆成信。若自信徹趣求。無法不達。若也疑心不除。豈成信也。如此品舉佛果門。至賢首品舉佛神通．及佛所行行業。使初信心者信徹故。始名信心。今此一部之經．頓舉五位因果。諸佛果門。總成信也。從總信已。入位修行。方始不迷理智。如人造食。五味一時頓熟。方始食之。從初食時。五味同食。乃至食竟。其味不離五也。明五位因果。十信總明。時亦不移本末。為信三世一際故。畢竟佛果不離初信之法。如依樣畫像等喻。可知。於此神通示法門中。總有四十一行經。長科為十一段。第一爾時世尊知諸菩薩已下一行半經。明如來知眾所念。以神通現法。第二東方過十佛剎塵已下三十九行半經。總明十方菩薩來集。十方自有分劑。不煩更科。於此十方菩薩來眾之中。義分為十。一舉佛剎方面。二舉佛剎遠近。三舉世界名色。四舉佛名號。五舉上首菩薩之名。六明大眾之數。七明大眾來已致敬。八明隨方化座。九明座之名目。十明大眾升座而坐。言彼世界中有佛號不動智者。為明不動智佛．是十方凡聖共有根本之智。明於此智．能起信心。故號之為來。此不動智佛．一切眾生常自有之。若取相隨迷。即塵障無盡。若一念覺迷達相。即淨若虛空。但為隨迷稱外。悟處言來。而實佛剎本無遠近內外等障。亦無去來。無邊佛剎．不出毛孔微塵之表。令致遠近．意令初信心者．心廣大故。言其從彼世界中來。又明從迷入悟．故言為來也。有佛號不動智者。明是信者自根本智故。由有此智故。一切眾生而能發菩提心。以根本智體．能了迷性。超信解故。超彼迷境．稱之曰來。如起信論云。不思議業相者。以依智淨能作一切勝妙境界。所謂無量功德之相。常無斷絕。隨眾生根。自然相應。種種而見。得利益故。又云。依本覺上．而起不覺故。又云。依於智故．生其苦樂。如起信論廣明。意明一切眾生迷根本智．而有世間苦樂法故。為智無性故．隨緣不覺．苦樂業生。為智無性故．為苦所纏．方能自覺根本無性．眾緣無性．萬法自寂。若不覺苦時．以無性故．總不自知有性無性。如人因地而倒。因地而起。一切眾生因自心根本智而倒。因自心根本智而起。以是義故。如來於此一乘之經．頓彰本法．為金色世界。明法身白淨無染。頓彰本智．號不動智佛。頓彰文殊師利．是自心妙擇之慧。餘九箇世界．九箇智佛．九箇菩薩。是隨自心信解修行位上．進修增勝法身智身．隨行異名故。從斯自心本不動智佛自覺之上．見道入位。起十住．十行．十迴向．十地．十一地。加行進修。法身智身。大願。大慈。大悲。四攝。四無量。十波羅蜜。三十七助道分法。從初發心．根本法身本不動智體上．用資萬行。悲願參融。互為資熟。法身資行．使令無染。行資法身．使令純熟。五位中．各各立十箇佛果．十箇菩薩．明隨位進修中．約自行所得處佛果菩薩行果立名。非他佛號．非他菩薩．而立其名。隨智佛果。隨其行果。五位之上．因果各有五十。共為一百。通本五位。有五箇因果。共為一百一十城之法門故。問曰。一切眾生．本有不動智。何故不自應真常淨。何故隨染。答曰。一切眾生以此智故而生三界者。為智無性．不能自知是智非智善惡苦樂等法。為智體無性．但隨緣現。如空谷響．應物成音。無性之智．但應緣分別。以分別故．癡愛隨起。因癡愛故．即我所病生。有我所故．自他執業便起。因執取故．號曰末那。以末那執取故．名之為識。因識種子．生死相續。以生死故．眾苦無量。以苦無量．方求不苦之道。迷不知苦者．不能發心。知苦求真者．還是本智。會苦緣故．方能知苦。不會苦緣．不能知苦。知苦緣故．方能發心。求無上道。有種性菩薩。以宿世先已知苦發心。信解種強者。雖受人天樂果。亦能發心求無上道。是故因智隨迷。因智隨悟。如人因地而倒。因地而起。正隨迷時．名之為識。正隨悟時．名之為智。在纏名識。在覺名智。識之與智．本無自名。但隨迷悟而立其名故。不可計常計斷名也。此智之與識．但隨迷悟立名。若覓始終。如空中求跡。如影中求人。如身中求我。依住所在。終不可得故新長短處所之相也。如此無明及智．無有始終。若得菩提時。無明不滅。何以故。為本無故。更無有滅。若隨無明時。不動智亦不滅。為本無故。亦更無有滅。但為隨色聲香所取緣．名為無明。但為知苦發心緣．名之為智。但隨緣名之為有故。體無本末也。如空谷響。思之可見。

○第二爾時文殊下。辨言說答。就文分四。一歎眾希奇。二諸佛子下。牒問總歎。三何以故下。徵歎總釋。四諸佛子如來下。廣顯難思。今初。

爾時文殊師利菩薩摩訶薩。承佛威力。普觀一切菩薩眾會而作是言。此諸菩薩甚為希有。

【疏】前眾疑問。佛令文殊答者。以文殊示居此土．生有十徵。來自他方．體含萬德。降魔制外．通辯難思。化滿塵方．用周三際。道成先劫．已稱龍種尊王。現證菩提．復曰摩尼寶積。實為三世佛母。豈獨釋迦之師。(【鈔】以文殊者。釋文殊說意。上明是主菩薩。廬山遠公但云。文殊師利．是遊方大士。唯見一經。但覩一跡耳。今具出之是主是客。亦果亦因。具難思也。言示生此土者。即文殊般泥洹經云。佛告跋陀婆羅。此文殊師利．有大慈悲。生此國土．多羅聚落梵德婆羅門家。其生之時．家內屋宅．化如蓮華。從母右脅而生。身紫金色。墮地能言。如天童子。有七寶蓋。隨覆其上。釋曰。言此國者。即舍衛國。佛正在此說故。此經復云。文殊師利．具三十二相。八十種好。則相好同佛。)

(復有經說。生有十徵．無非吉瑞。一光明滿室。二甘露垂庭。三地涌七珍。四神開伏藏。五雞生鳳子。六猪誕龍㹠。七馬產麒麟。八牛生白澤。九倉變金粟。十象具六牙。由是得立妙吉祥號。)

(來自他方者。即今經文。從東方金色世界中來。節節皆言所住世界．謂金色等。既周法界。不動而徧。各領十佛剎塵數菩薩。說佛功德。明萬德斯備矣。上之二對。標其主客。下略說勝德。)

(降魔制外通辯難思者。然此二句．有通有別。通．則通用通辯降伏魔怨。制諸外道。別．明以神通怖之以威。故言降。用四辯屈之以辯．故言制。然其事頗多。略舉一二。如幻三昧經云。時有善住意天子。白文殊同見佛。文殊現變三十二部交絡重閣。有諸菩薩。先至佛所。身子覩變。怪問佛。佛答。是文殊令諸菩薩集會。又問。何以不見文殊。佛答。文殊住降毀諸魔三昧正受。蔽魔宮殿。興大威變。詣如來所。於是文殊住降毀諸魔三昧。應時三千大千世界百億魔宮。一時皆蔽。不樂其處。各各懷懼。時魔波旬．自見老耆。羸毀少氣。柱杖而行。所有宮人．及采女等。亦復羸老。又見宮殿而復崩壞。暗暗冥冥．不知東西。時魔波旬．即懷恐懼。身毛為豎。心自念言。此何變怪。令吾宮殿。委頓乃爾。將死罪至。歸命終盡。天地遇災。劫被燒耶。時魔波旬．棄除貢高。捨惡思想。時文殊師利所化百億天子在交絡者。住諸魔前。謂魔波旬。莫懷恐懼。汝等之身．終無患難。有不退轉菩薩大士。名文殊師利。威德殊絕。總攝十方。德過須彌。智超江海。慧越虛空。於今已入降毀魔場三昧正受。是其威神。下取意引。時魔恐懼。魔宮震動。求化菩薩。願見救濟。菩薩答言。勿懼。可詣釋迦如來所。有無盡慈悲。令無所畏。言訖不現。魔即俱來。詣佛請救。我等聞文殊名。即懷恐懼。不能自安。畏亡身命。佛讚文殊。魔請歸依。願脫斯苦。佛令且待須臾。文殊當來。即脫此難。後文殊至。佛問三昧。彼廣說竟。令捨諸魔。文殊問魔。汝穢惡此身耶。魔答云爾。若爾。當厭貪欲事。不住三界。魔敬從命。即令諸魔．皆復本形。五體如故等。此即降魔也。)

(制外者。即文殊般泥洹經。佛說文殊初詣諸仙。求出家法。諸婆羅門九十五種諸論義師．無能酬對。唯於我所．出家學道。餘文廣博．不可具引。至如聖智怖心．開聲揚而擗地。寂順思覩．入隱身而立空。故得帝釋欣喜．雨天華而至膝。蔽魔愁憂．行拄杖而垂淚。劫火燒剎．蹈水芝而上行。霖雨絕供．化鉢飯而無盡。示多身以抗迦葉。放一鉢而發本原。皆是通辯降魔制外也。又如度二十億佛現說法者．持地猶存。化百千諸龍立登正覺者．王女是一。是以禮妙慧而不忘敬本。勸善財而增長發心。無言於不二法門。悉力於安樂行品。教龍吉祥之分衛．下位莫知。答琉璃光之光明．正覺稱妙。談般若之玄致．屢質本師。說權實之雙行．頻驚小聖。皆辯才也。)

(化滿塵方者。辨德用橫豎深廣也。謂十方微塵剎土。皆是文殊化處。故菩薩處胎經云。我身如微塵。今在他國土。三十二相明。在在無不現。餘如眾海雲集中引。又般泥洹經云。住首楞嚴三昧。以三昧力．於十方國。或現初生。出家。滅度。入般涅槃。分布舍利。饒益眾生。又寶藏陀羅尼經廣說。至下菩薩住處品當更明之。即今文中．一切處一時說偈。即橫周法界。)

(道成先劫者。此下別明豎窮。略示一二也。先劫．即過去名龍種上尊王。智度論十二．具引首楞嚴三昧經。說名龍種上尊王。經文但名龍種上佛。即譯人廣略耳。五十三佛名．亦名龍種上尊王。其首楞嚴三昧經有三卷。即當下卷。因文殊廣說首楞嚴三昧境界竟。爾時長老摩訶迦葉白佛言。世尊。我謂文殊法王子。曾於先世已作佛事。現坐道場。轉於法輪。示諸眾生。入大滅度。佛言。如是如是。如汝所說。迦葉。過去久遠無量無邊不可思議阿僧祇劫。爾時有佛。號龍種上如來．應供．正徧知．（云云）。於此世界南方．過於千佛國土。國名平正。無有砂礫瓦石。丘陵堆阜。地平如掌。生柔軟草。如迦陵伽。龍種上佛於彼世界．得阿耨多羅三藐三菩提。初轉法輪。教化成就七十億數諸菩薩眾（云云。）佛壽四百四千萬歲。下取意引。涅槃後．起三十六億塔。法住十萬歲。記智明菩薩．次當作佛。下結會云。爾時平等世界龍種上佛．豈異人乎。即文殊法王子是。)

(現證菩提者。即央掘摩羅經。此經有四卷。事出第四。初卷中明舍衛城北。有村名薩那。有一貧窮婆羅門女。名跋陀羅。女生一子。名一切世間現。少失其父。年將十二。聰明辯慧。有異村名頗羅訶私。有一舊住婆羅門師。名摩尼跋陀羅。下取意引。世間現從其受學。師受王請。留其守舍。師婦年少。染心逼之。世間現不受。其師少婦．自懸毀害。師歸。言世間現強逼。師言。汝已為惡。當殺千人．可滅汝罪。即殺千人．還歸見師。師怪其存。又令殺千人。各取一指。作鬘冠首。唯欠一人。母為送食。便欲害母。世尊現前。捨母趣佛。為佛所降。廣顯深妙。第四末。波斯匿王．嚴四兵至。欲罰央掘。來至佛所。佛示央掘。後發其迹云。大王。南方去此．過六十二恆河沙剎。有國名一切寶莊嚴。佛名一切世間樂見上大精進。下取意引。壽命無量。國土嚴淨。純說一乘。即央掘是。由前文殊廣與對揚。後顯文殊之迹云。大王。北方去此．過四十二恆河沙剎。有國名常喜。佛名歡喜藏摩尼寶積。純一大乘。無餘乘名。即文殊師利是。故云現證菩提。復曰。摩尼寶積。蓋言略耳。下顯師．及師婦．央掘之母。三人．皆是如來化現耳。上略舉過現。不說未來成佛者。未來成佛。現即是因。非殊勝故。疏略不顯。若欲說者。即大寶積文殊會中。說於未來成佛。號普見如來。以恆河沙界莊嚴為一佛國。以安養世界莊嚴比之。析毛滴海．不可為喻。其中眾生．具三十二相。天眼無礙。鏡照十方。不聞生老病死等苦。但出佛法僧之聲。若人欲見．應念便覩。不待解釋．疑網皆除。聞名得最上善利．聆記為面見諸佛等。)

(實為三世佛母者。結其實德。七十九經云。文殊師利所有大願．非餘無量百千億那由他菩薩之所能有。善哉文殊師利。其行廣大。其願無邊。出生一切菩薩功德．無有休息。善哉文殊師利。常為無量百千億那由他諸佛母。常為無量百千億那由他諸菩薩師。教化成就一切眾生等。佛名經說。過去無量恆河沙佛．皆是文殊教令發心。然猶帶數。故今顯實。實為一切佛母。不可窮其始末。)

(豈獨釋迦之師者。即前所引處胎經云。昔為能仁師。今為佛弟子。二尊不並立。故我為菩薩。即法華九世祖師。亦帶方便。住首楞嚴三昧．亦是迹中。故弛張乎權實之場。瑩徹乎真如之際。住諸佛不思議之境。豈可語其始終。無言強言。為三世佛母耳。)影響而來。一切咸見。故其說也。何不待請。敬同佛故。何不待告。承佛神力。佛意許故。眾既念請。佛方現相。非夫尊極大士。安能理契潛通。故上以光示普賢。此乃冥加妙德。若爾。普賢云何定後更請。表說所信。甚深細故。何不入定。以果從因。同於信故。餘如上說。何故無加。以無定故。又承佛神力．是冥加故。(影響而來者。結也。影響。顯非實因也。何不入定者。問意云。信未入位。許不入定。說佛三業。何不入定。故為此通。以果從因。因即十信。十信不入。果亦不入。是十信中所說果故。)歎眾希有者。略有五義。感應懸隔。難一遇故。德行內充．總稱歎故。以名表法．甚希有故。創起信行．未曾有故。此一眾會。即是等空法界會故。(【校】上鈔。開聲揚而擗地。開．嘉興藏南藏鈔本續藏會本作聞。擗。嘉興藏鈔本作躃。又國名平正。正．應從嘉興藏鈔本作等。與首楞嚴三昧經合。又析毛滴海。析。纂要及續藏誤作柝。)

○二牒問總歎。

諸佛子。佛國土不可思議。佛住。佛剎莊嚴。佛法性。佛剎清淨。佛說法。佛出現。佛剎成就。佛阿耨多羅三藐三菩提。皆不可思議。

【疏】牒問中。脫於剎體。佛出現者。即前威德也。阿云無也。耨多羅．上也。三者．正也。藐者．等也。又三．徧也。菩提．覺也。謂道不可加。曰無上也。無邪委知。為正徧也。

○三徵歎總釋。

何以故。諸佛子。十方世界一切諸佛．知諸眾生樂欲不同。隨其所應．說法調伏。如是乃至等法界。虛空界。

【疏】徵上難思言也。下釋云。能感之機。差別無邊。如來普應。周於法界。廣難思也。下結文具顯。(【鈔】結文具顯者。即品末云。如世尊昔為菩薩時。以種種談論。種種語言。種種音聲。種種業。種種報。種種處。種種方便。種種根。種種信解。種種地位。而得成就。亦令眾生如是知見而為說法。即其文。)又隨宜說法。意趣難思。又等法界者。舉一說法．等餘多門．門不可盡。量等法界。法門難思。(又隨宜說法者。上指品末．廣故難思。今明意趣．深故難思。亦如法華方便品說。謂稱體大用．或隨自意。或隨他意故。又等法界下。多門難思。)

○第四廣顯難思。文二。先總顯多端。二隨門別顯。今初。

諸佛子。如來於此娑婆世界諸四天下。種種身。種種名。種種色相。種種脩短。種種壽量。種種處所。種種諸根。種種生處。種種語業。種種觀察。令諸眾生．各別知見。

【疏】舉娑婆為首。略顯十種。差別多端。準下結通．實通法界。十句不出三業。一身為總相。現十法界不同．故云種種。二名以召實。次下廣辨。三金銀等色不同。三十二相等異。(【鈔】三金銀等色者。如觀佛三昧海經第三廣說。今當義引。佛為父王說觀諸相竟。佛白父王。乃敕阿難。吾今為汝。悉現具足微妙身相。說是語已。佛從座起。令眾俱起。令觀如來。從頂順觀．至足輪相。復從足相．逆觀至頂。一一身分。分明了了。如人執鏡．自見面像。若生垢惡不善心者。若有曾毀佛禁戒者。見像純黑。猶如炭人。五百釋子。但見炭人。有千比丘．見赤土色。優婆塞十六人．見黑象脚色。優婆夷二十四人．見如聚墨。比丘尼見如白銀。優婆塞．優婆夷．有見如藍染青色。四眾悲淚。釋子拔髮碎身。自述所見。父王安慰竟。釋子即起白阿難言。我宿罪故．不見佛身。佛為說因。過去毗婆尸佛時。有長者名日月德。有五百子。聰慧無雙。不信父之正法。子臨終時。父云。汝等邪見．不信正法。今無常刀．割汝身心。為何所怙。令稱毗婆尸佛名。未及法僧而終。生四王天。後邪見因故墮地獄。鐵叉刺眼。憶父所教．得生人中。六佛出現．聞名而不得見。以得聞六佛名故。與我同生。如來令稱佛名。禮拜懺悔。還見相好。即得初果。求佛出家。得阿羅漢。千比丘見赤土色者。過去然燈佛時。像法中．有千弟子疑師。師見其臨終。令稱念然燈佛名。生忉利天。以疑師罪。墮餓鬼中。洋銅灌咽。以稱佛名。今得值佛。佛示胸前卍字令讀。於此字中．說八萬四千功德行。即便懺悔。罪障消滅。得記作佛。比丘尼見白銀色者。過去釋迦佛時。五百童女在山澤中。忽遇比丘。皆脫銀鐶。散上發願。願此比丘成佛時。願我見之。如所散鐶。此後生生作銀山神。今見銀色。從是已來。恆值諸佛。優婆塞見黑象脚者。此等昔時皆作國王。受邪沙門．說於邪法。其說法人．墮阿鼻獄。汝等隨惡友教故。墮黑暗獄。由前聞法善心力故。今得遇我。得受五戒。令其懺悔。佛放眉間白毫光照。便得初果。求佛出家。成阿羅漢。優婆夷見聚墨色者。佛說昔時寶蓋燈王佛像法中。有一比丘。巡行乞食。至淫女家。其女見之。盛滿鉢飯。戲弄比丘言。汝顏色可惡。猶如聚墨。身所著衣。狀如乞人。比丘擲鉢。騰空飛去。諸女慚愧。懺悔。發願。願此施食所有功德。未來得如比丘自在。以施食故．千二百劫常不饑渴。惡罵因故．六十小劫墮黑暗獄。由發善心．今得值我。受其五戒。乃是供養阿羅漢故。見舍利弗。不見我身。佛為臍中出大蓮華。化成光臺。有百千聲聞身子目連。作十八變。諸女消二十億劫煩惱之結。得須陀洹果。後見佛身相好端嚴。而猶不得見白毫相。佛告大王。戲弄惡口。乃至得道。見佛不明。餘廣如經。更不會說。如藍之緣．準例可知。下十定品．見色多種。)四形有長短。三尺丈六．乃至無邊。(三尺等者。三尺之身．即瞿師羅長者所見。丈六無邊．即無邊身菩薩．窮上界而有餘。準十定品。或見如來一由旬量。百千由旬。乃至不可說不可說佛剎微塵數世界量等。略去中間．故云乃至無邊。)五壽命限量。或無量劫。或不滿百年。下至朝現暮寂。(五壽命者。或無量劫．如阿彌陀。或不滿百年．如今世尊。故涅槃云。我聞諸天壽命極長。云何如來是天中天．壽命短促．不滿百年。下至朝見暮寂者。如月面佛。壽一日夜。故佛名經第六云。妙聲佛．壽六十百千歲。智自在佛．壽十二千歲。威德自在佛．壽七十六千歲。摩醯首羅佛．壽一億歲。梵聲佛．壽十億歲。大眾自在佛．壽六十千歲。勝聲佛．壽百億歲。月面佛．壽一日夜。日面佛．壽一千八百歲。梵面佛．壽二十三千歲。又第二云。諸佛壽命長短差別．有十阿僧祇百千萬億。毗盧遮那品云。一切功德須彌勝雲佛．壽五十億歲。下經之中．說諸佛壽．長短多門。)六處。謂化處染淨等殊。七根。謂眼等隨感現異。八生處。有剎利等別。九依語之用。隨方言音。施設非一故。十觀察者。周旋顧盻．以應羣機。又觀存亡．安危．可不。智照諸境．示有多端。下結意云。令(【校】令．纂要及淨源疏注誤作今。)諸眾生．各稱己分而自知見。得調伏耳。

○第二隨門別顯。文分為三。初終此品。辨身名差別。答(【校】答．纂要誤作者。)上佛住之問。近廣種種身等八(【校】八．纂要誤作入。)句。以色相等皆屬身故。二四諦品。辨言教徧周。答佛所說法問。近廣種種語業。三光明覺品。明光輪窮照。答上威德法性菩提三問。近廣種種觀察。其五句依報。但有現相答。廣在前會故。今初廣上名者。然聖人無名。為物立稱。若就德以立．德無邊涯。若隨機立名．等眾生界。雖復多種．皆為隨宜。生善．滅惡．見理．而立。海印頓現．不應生著也。(【鈔】雖復多種下。以義統收．不出四悉檀義。一世界悉檀。但令歡喜。如來立名．少從於此．多約後三。今言隨宜。此為總句。四悉皆是隨物宜故。此句亦攝世界悉檀。二生善者。即是為人。三滅惡者。即是對治。四見理者。即第一義。四悉亦名四隨。問明品中．更當廣說。海印頓現者。無盡之名。皆我本師海印頓見。即攝十方三世佛號．皆屬一佛隨宜之號。非約多佛。)文中分四。一娑婆之內．自有百億。二娑婆鄰近．即百億之外。三類通一切．謂盡十方。四釋差別所由．由隨物故。初中分三。初此四洲。二四洲之隣十界。三總結娑婆。今初亦三。初標處。次列名。後結數。他皆倣此。

諸佛子。如來於此四天下中。

或名一切義成。或名圓滿月。或名師子吼。或名釋迦牟尼。或名第七仙。或名毗盧遮那。或名瞿曇氏。或名大沙門。或名最勝。或名導師。

如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

【疏】舉四洲者。昔云意取閻浮。言總意別。餘三天下．佛不出故。然雖不出。除北俱盧．餘容有往。下並準之。一切義成．即悉達也。無事不成就故。(【鈔】一切義成者。梵名悉達多。太子時號。果收因名。恐人不知。故將梵言．以釋唐語。)圓滿月者。惑斷智圓．恩蔭清涼故。師子吼者。名決定說。釋迦牟尼者。釋迦云能。能仁種故。牟尼云寂默。契寂理故。第七仙者。七佛之末故。若取賢劫．當第四。仙即喻也。無欲染故。毗盧遮那．廣如前釋。瞿曇氏者。唯約姓也。此云地主。以從劫初．代代相承為轉輪王故。然上云釋迦。乃是族望。此即姓望故。智論第二云。釋迦牟尼．姓瞿曇故。佛名經亦然。沙門．此云息惡。無惡不息故。復稱大。最勝者。聖中極故。德無加故。導師者。引導眾生離險難故。於生死海示眾寶故。然名含多義。略釋此十。恐文繁博。餘但隨難解之。

○二此洲之隣十界。即為十段。初善護。

諸佛子。此四天下東。次有世界。名為善護。如來於彼。或名金剛。或名自在。或名有智慧。或名難勝。或名雲王。或名無諍。或名能為主。或名心歡喜。或名無與等。或名斷言論。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

【疏】其善護等．皆四洲之通稱也。今初東方。斷言論者。證離言故。無能說過故。(【鈔】無能說過者。即大薩遮尼乾子所說經第四卷。有嚴熾王。請薩遮入宮供養。因問云。大師。頗有人．於眾生界中。聰明大智。利根黠慧。有罪過不。答言有。下有十重問答。大意皆同。一問是誰。一云。能雨婆羅門．聰明大智。常多淫慾。喜侵他妻。二頗羅墮婆羅門多睡。三黑王子多嫉妒。四勝仙王子多殺生。五無畏王子慈心太過。六天力王子飲酒太過。七婆藪天王子行事太過。八大仙王子貪心太過。九大天王子。輕躁戲笑．放逸太過。十波斯匿王。噉食太過。第十一問。還更有不。答云有。王亦有過。謂太暴惡急卒。王聞大怒。令殺尼乾。尼乾驚怖。乞容一言。云我亦有過。實語太過。大王。黠慧之人．不應於一切時常行實語。觀其可不。我於暴卒人前．出其實語。故為太過。王悟悔過。更問。頗有聰明大智利根。無有過不。答言有。問誰是。答云。沙門瞿曇．此一無過。我四圍陀經中說。釋種沙門．無有過失．所謂生在大家。不可譏嫌。何以故。是轉輪王種故。種姓豪貴．不可譏嫌。以甘蔗種姓家生故。福德莊嚴不可譏嫌。三十二相八十種好莊嚴身故。下廣說如來具大慈悲．無礙辯才．十力無畏諸不共德。廣說三十二相八十種好．一切功德。云唯此一人．無有過失。則顯餘皆不免。故今疏云。無能說過。王聞發心。)

○二難忍。

諸佛子。此四天下南。次有世界。名為難忍。如來於彼。或名帝釋。或名寶稱。或名離垢。或名實語。或名能調伏。或名具足喜。或名大名稱。或名能利益。或名無邊。或名最勝。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

【疏】南云帝釋者。為天人主。能稱物心故。

○三親慧。

諸佛子。此四天下西。次有世界。名為親慧。如來於彼。或名水天。或名喜見。或名最勝王。或名調伏天。或名真實慧。或名到究竟。或名歡喜。或名法慧。或名所作已辦。或名善住。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

【疏】西云水天者。水善利萬物。天光淨故。

○四師子。

諸佛子。此四天下北。次有世界。名有師子。如來於彼。或名大牟尼。或名苦行。或名世所尊。或名最勝田。或名一切智。或名善意。或名清淨。或名瑿羅跋那。或名最上施。或名苦行得。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

【疏】北方瑿羅跋那者。具云。瑿溼弗羅跋那。瑿溼弗．自在也。羅跋那者。聲也。即圓音自在耳。

○五妙觀察。

諸佛子。此四天下東北方。次有世界。名妙觀察。如來於彼。或名調伏魔。或名成就。或名息滅。或名賢天。或名離貪。或名勝慧。或名心平等。或名無能勝。或名智慧音。或名難出現。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

○六喜樂。

諸佛子。此四天下東南方。次有世界。名為喜樂。如來於彼。或名極威嚴。或名光燄聚。或名徧知。或名祕密。或名解脫。或名性安住。或名如法行。或名淨眼王。或名大勇健。或名精進力。如是等其數十千。令諸眾生。各別知見。

○七甚堅牢。

諸佛子。此四天下西南方。次有世界。名甚堅牢。如來於彼。或名安住。或名智王。或名圓滿。或名不動。或名妙眼。或名頂王。或名自在音。或名一切施。或名持眾仙。或名勝須彌。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

○八微妙地。

諸佛子。此四天下西北方。次有世界。名為妙地。如來於彼．或名普徧。或名光燄。或名摩尼髻。或名可憶念。或名無上義。或名常喜樂。或名性清淨。或名圓滿光。或名脩臂。或名住本。如是等其數十千。令諸眾生．各別知見。

○九燄慧。

諸佛子。此四天下次下方。有世界。名為燄慧。如來於彼。或名集善根。或名師子相。或名猛利慧。或名金色燄。或名一切知識。或名究竟音。或名作利益。或名到究竟。或名真實天。或名普徧勝。如是等其數十千。令諸眾生。各別知見。

○十持地。

諸佛子。此四天下次上方。有世界名曰持地。如來於彼。或名有智慧。或名清淨面。或名覺慧。或名上首。或名行莊嚴。或名發歡喜。或名意成滿。或名如盛火。或名持戒。或名一道。如是等其數十千。令諸眾生。各別知見。

【疏】上云盛火者。盛火焚薪。不擇材木。佛智利物。無揀賢愚。問。餘聖教說。大輪圍內．平布百億。上即諸天。下安地獄。如何此說。上下皆有四洲。答。此教所說。事隨理融。隨說法處。即是當中。縱極上際。旁至大輪圍山。亦有十方。互為主伴。以融為眷屬。本數非多。十方界融。亦準於此。因此略說娑婆融通。改非改相。略有其五。一約事常定。如小乘說。二隨心見異。若身子梵王。三就佛而言。本非淨穢。四隨法迴轉。如上主伴互為。五潛入微塵．如前會說。(【鈔】因此以下。二類顯義理。即五教意。二通始終。三即頓教。四五皆圓。)若通論餘淨土。更有五義。謂諸剎相入義。相即義。一具一切義。廣狹自在義。帝網重疊義。並如前後諸文所說。

○三總結娑婆。

諸佛子。此娑婆世界．有百億四天下。如來於中有百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○二彰娑婆鄰近十方。亦為十段。初密訓。

諸佛子。此娑婆世界東。次有世界。名為密訓。如來於彼。或名平等。或名殊勝。或名安慰。或名開曉意。或名聞慧。(【校】上四字．疏主所見經本原無。)或名真實語。或名得自在。或名最勝身。或名大勇猛。或名無等智。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

【疏】密訓唯九者。勘晉經。開曉意下。闕一聞慧。(【校】案纂要已補入。)

○二豐溢。

諸佛子。此娑婆世界南。次有世界。名曰豐溢。如來於彼。或名本性。或名勤意。或名無上尊。或名大智炬。或名無所依。或名光明藏。或名智慧藏。或名福德藏。或名天中天。或名大自在。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○三離垢。

諸佛子。此娑婆世界西。次有世界。名為離垢。如來於彼。或名意成。或名知道。或名安住本。或名能解縛。或名通達義。或名樂分別。或名最勝見。或名調伏行。或名眾苦行。或名具足力。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○四豐樂。

諸佛子。此娑婆世界北。次有世界。名曰豐樂。如來於彼。或名薝蔔華色。或名日藏。或名善住。或名現神通。或名性超邁。或名慧日。或名無礙。或名如月現。或名迅疾風。或名清淨身。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○五攝取。

諸佛子。此娑婆世界東北方。次有世界。名為攝取。如來於彼。或名永離苦。或名普解脫。或名大伏藏。或名解脫智。或名過去藏。或名寶光明。或名離世間。或名無礙地。或名淨信藏。或名心不動。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○六饒益。

諸佛子。此娑婆世界東南方。次有世界。名為饒益。如來於彼。或名現光明。或名盡智。或名美音。或名勝根。或名莊嚴蓋。或名精進根。或名到分別彼岸。或名勝定。或名簡言辭。或名智慧海。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○七鮮少。

諸佛子。此娑婆世界西南方。次有世界。名為鮮少。如來於彼。或名牟尼主。或名具眾寶。或名世解脫。或名徧知根。或名勝言辭。或名明了見。或名根自在。或名大仙師。或名開導業。或名金剛師子。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○八歡喜。

諸佛子。此娑婆世界西北方。次有世界。名為歡喜。如來於彼。或名妙華聚。或名栴檀蓋。或名蓮華藏。或名超越諸法。或名法寶。或名復出生。或名淨妙蓋。或名廣大眼。或名有善法。或名專念法。或名網藏。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

【疏】西北方名有十一者。獨此有餘。不成文體。此中專念法．應即是前所脫聞慧。亦是梵本之漏。注者誤安貝葉耳。

○九關鑰。

諸佛子。此娑婆世界次下方。有世界名為關鑰。如來於彼。或名發起燄。或名調伏毒。或名帝釋弓。或名無常所。或名覺悟本。或名斷增長。或名大速疾。或名常樂施。或名分別道。或名摧伏幢。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

【疏】下方云帝釋弓者。如來念定之弓。以明利箭．能射業惑阿修羅故。然舊云法命主．意取帝釋以法教命為天主故。今云其弓．但一事耳。若作宮室字．以處取人。大同晉本。

○十振音。

諸佛子。此娑婆世界次上方。有世界名曰振音。如來於彼。或名勇猛幢。或名無量寶。或名樂大施。或名天光。或名吉興。或名超境界。或名一切主。或名不退輪。或名離眾惡。或名一切智。如是等百億萬種種名號。令諸眾生．各別知見。

○第三類通一切。

諸佛子。如娑婆世界。如是東方百千億．無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量。不可說．盡法界虛空界．諸世界中。如來名號．種種不同。南西北方．四維上下．亦復如是。

【疏】準四諦品。更有舉此。例餘十方。亦如娑婆。互為主伴。

○第四釋差別所由。

如世尊昔為菩薩時。以種種談論。種種語言。種種音聲。種種業。種種報。種種處。種種方便。種種根。種種信解。種種地位。而得成熟。亦令眾生．如是知見．而為說法。

【疏】此有二意。一自既由於差別名言等而得成就。今還倣古。以差別熟他。二昔菩薩時．隨機調物。今時出世．稱本立名。如昔教眾生令空妄境。今成正覺。為立超境界名。他皆倣此。故而得成熟之言。通自他也。

【論】此如來名號品。非但論名號徧周。但是如來身口意業。總皆徧周。文殊師利菩薩略而都舉。如前文中云。諸佛子。如來於娑婆世界諸四天下。種種身。種種名。種種色相等。如經廣明。即明此品總答如來身語意業一切徧周。從此品文殊師利舉佛果海身語等一切徧周。令大眾自信己身。同佛三業。入如來性海。等如來智。發跡進修。經過十住．十行．十迴向．十地．十一地．直至如來出現品。是其一終因果。此名號品．是始初入信。名號徧周。即一切名．總是自佛之果。出現品．是己身自修行行滿之果。是故如來放眉間光。灌文殊頂。使令問佛出現果法。放口中光。灌普賢口。使令說佛果德。始明自行因果徹故。明文殊普賢理智妙行。此齊體也。離世間品。法界品。雖在其後。為文字相排．似有前後。總是前後相通徹法故。總是一圓滿法故。如法界品。是此一部經之大體。為一切凡聖之本源也。前初會信佛果．即以如來並普賢為首。即明已成佛果．及已行之果．生信。今以自己入信修行門。即以文殊師利．及如來名號。并四諦法門。為所信之因果。即明以妙慧法門．及名言而修學故。問曰。何故如來不自說其教。何用放光。令菩薩說。答曰。如來意令當位菩薩．說當位法門。令修學者．知分劑易解故。文殊常與一切諸佛及一切眾生作信心之因。成妙慧之本母。普賢菩薩常與一切諸佛眾生作修行之因。以此二人．成就菩提無作智果大悲之海。令二人自相對問．如來出現品。明是修行者因果始終圓滿。前後因果．性果．智果．行果．相徹一體故。明從此品至出現品．文殊普賢二行因果。信心者．修行位滿．體用徹故。令後學者易解故。如有兩品經．如來自說。前已述訖。明是佛果二愚。至佛方明。(如來名號品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

四聖諦品第八

○釋此一品。五門分別。初來意。

【疏】來意者。此品廣前種種語業。即答前佛說法問。亦遠答前會佛演說海之一問故。上知佛可歸。次知法可仰。又名隨物立。法逐機差。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名中。言四聖諦者。聖者。正也。無漏正法．得在心故。諦有二義。一者諦實。二者審諦。言諦實者。此約境辨。謂如所說相。不捨離故。真實故。決定故。謂世出世二種因果．必無虛妄。不可差失。言審諦者。此就智明。聖智觀彼。審不虛故。凡夫雖有苦集而不審實。不得稱諦。無倒聖智．審知境故。故名聖諦。故瑜伽九十五云。由二緣故名諦。一法性故。二勝解故。愚夫有初無後。聖二具故。偏說聖諦。四．謂苦．集．滅．道。總云四聖諦。帶數釋也。(【鈔】瑜伽下。引證二義。法性是諦實。勝解是審諦。)性相云何。逼迫名苦。即有漏色心。增長名集。即業煩惱。寂靜名滅。謂即涅槃。出離名道。謂止觀等。此約相說。通大小乘。智論云。小乘三是有相。滅是無相。大乘四諦．皆是無相。(性相云何下。辨體相。謂正出體性。即說行相。故名體相。於中亦二。先辨性相。二屬經結示。今初。通有天台四四諦意。四四諦者。一生滅四諦。二無生四諦。三無量四諦。四無作四諦。依常所釋．但有其二。或名有作無作。或名有量無量。有作有量。即是小乘。無作無量．即是大乘。今以義開。故成四四。初即生滅四諦。文分為二。初正明。然句皆二義。如逼迫名苦．即釋別名。二以當辨相。逼迫身心．是苦行相故。二即有漏色心者。正出體也。色心即五蘊。心是四故。五盛陰苦故。不攝無為故。增長名集。是釋名相。積集增長故。即業煩惱者。出體。下二諦例知。而道云等者。等取八正道等。此約相說者。二結屬生滅四諦也。然四諦有相有性。上所辨性．是相性也。下說無相．是真性也。智論云下。引證。通大小乘。亦是結前生後。結前是生滅四諦。大乘四諦皆無相下。生後無生四諦也。)涅槃云。解苦無苦．名苦聖諦。謂達四緣生故空。則超筌悟旨成大。

又涅槃云。凡夫有苦而無諦。二乘有苦。有苦諦。而無真實。菩薩無苦有諦而有真實。謂若苦即諦。三塗之苦．豈即諦也。二乘雖審知之。而不達法空。不見真實。(涅槃云下。二無生四諦。然疏有三。初引經正明。即十三經。略示一苦。若具。應云。解集無和合．名集聖諦。解滅無滅。解道無道等。影在次文。謂達四下．二以義釋經。云何言無生四諦。從緣無性空故。名之為無。非斷無也。滅雖無為。因滅惑顯。亦曰從緣。則超筌悟旨成大者。苦集滅道．以為空筌。其猶筌罤．以求魚兔。無相空理。即為魚兔。得魚忘筌。是悟空旨。便成大乘。非離四外別有大也。如非離筌而得魚矣。)

(又涅槃云下。三引經證成大小別義。雙證生滅及無生也。經云。善男子。以是義故。諸凡夫人．有苦無諦。聲聞緣覺．有苦有苦諦。而無真實。諸菩薩等．解苦無苦。是故無苦而有真諦。諸凡夫人．有集無諦。聲聞緣覺．有集有集諦。而無真實。諸菩薩等．解集無集。是故無集而有真諦。聲聞緣覺．有滅非真。菩薩摩訶薩．有滅有真諦。聲聞緣覺．有道非真。菩薩摩訶薩．有道有真諦。故引此經．兼釋解苦無苦下之三句。言謂若苦即諦下。釋經凡夫無諦之言。涅槃四諦品云。佛復告迦葉。所言苦者。不名苦聖諦。何以故。若苦是苦聖諦者。一切畜生及地獄眾生．應有聖諦。亦即思益經文。此無諦言．約審諦說。不約諦實。若約諦實。三塗實苦。二乘雖審知之下。釋二乘有諦無實之言。有審諦故．如實知苦。不同凡夫．妄計為樂。無實可知。)又二乘雖知苦相。不知無量相。故大經云。苦有無量相。非諸聲聞緣覺所知。瑜伽說。苦有一百一十。然此經中雖彰名異。即表義殊。以名必召實故。是無量四諦義也。約一界一諦．即有十千。娑婆四諦．有四百億十千名義。而文義包博。言含性相。(又二乘下。第三無量四諦。疏文有三。初牒上立理。前不見法空苦性。故無真實。此不知無量。不見相故。亦非見實。前即理智。故但見生空．不及菩薩。此即量智。故但知粗相．不及菩薩。故大經下。二引文證成。迦葉白佛言。世尊。昔佛一時在恆河岸尸首林中。爾時如來。取少樹葉。告諸比丘。我今手中所捉葉多。一切因地草木葉多。諸比丘言。世尊。一切因地草木葉多．不可稱計。如來所捉．少不足言。諸比丘。我所覺了一切諸法．如因大地生草木等。為諸眾生所宣說者．如手中葉。迦葉難言。如來所了無量諸法．若入四諦．則為已說。若不入者．應有五諦。佛讚迦葉。善哉善哉。汝今所問．則能利益安隱快樂無量眾生。善男子。如是諸法．悉已攝在四諦法中。迦葉復白佛言。如是等法．若在四諦。如來何故唱言不說。佛言。善男子。雖復入中。猶名不說。何以故。善男子。知聖諦有二種智。一者中。二者上。中者聲聞緣覺。上者諸佛菩薩。善男子。知陰為苦。名為中智。分別諸陰有無量相。悉是諸苦。非是聲聞緣覺所知。是名上智。善男子。如是等義．我於彼經竟不說之。次歷入界．皆如陰說。又別歷色等五陰．一一皆言有無量相。此是無量四諦意也。瑜伽說苦有一百一十。即四十四論。增數明之。)又究此四。非唯但空。便為真實。今了陰入皆如．無苦可捨。無明塵勞。即是菩提．無集可斷。生死即涅槃．無滅可證。邊邪皆中正．無道可修。無苦無集．即無世間。無滅無道．即無出世間。不取不捨。同一實諦。(又究下。無作四諦。亦三。初總明。言非唯但空者。揀上無生．但顯空義。便為真實．正是所宗。今了下。二別示四相。陰入皆如者。前云即空。今云即如。理已別矣。又言無苦可捨。非是空故．無有可捨。今體即如。如外無苦。何所捨耶。此句言如。如尚似空。集言無明塵勞．皆即菩提。豈同前空苦。菩提體外．無別可斷。不同無生．空無可斷。前則空中無華。云何可摘。今則波即是水。不得除波。下二諦例然。生死即涅槃。非是體空無生滅也。邊邪皆中正者。非離邊外別有中道。非離邪外別有正道。亦非無邊無邪。無可修也。細尋可見。勿濫無生。)故斯一品．有作無作。有量無量。皆在其中。準下第五地中。復以十重觀察。至下當明。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。以無邊諦海。隨根隨義。立名不同。徧空世界。以此為宗。務在益物調生為趣。又上二皆宗。發生淨信為趣。

○四解妨難。

【疏】問。既彰佛語業。答說法問。佛所說法多門。何以唯陳四諦。答。以名雖在小。義通大小。事理具足。謂苦集二諦．是世間因果。所知所斷．無改易故。滅道兩諦。出世間因果。所證所修．事決定故。知斷證修．能運眾生到彼岸故。世界有異．此獨無改。況無量無作．何義不收。是故約此以顯差別。又為破計引機故。謂演彼聲聞四諦局法。令亡所執。引入一乘無邊諦海。故約此辨。何以四諦．皆帶苦言。謂苦滅聖諦等。然謂生苦之集．故云苦集。盡苦之滅．名為苦滅。至苦滅之道．名苦滅道。不得單言苦道。以道非生苦．不同集故。又非滅苦．不同滅故。能證苦滅．故云苦滅道。

【論】於此一品之中。義分為三。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。一釋品名目者。諦者。實義也。明如來說四種實義。令諸眾生起信解故。問曰。何故不說多。但云四。答曰。此四種諦義．總攝多故。為明一切世間．不離苦集。一切出世間．不離滅道。三乘四諦。厭苦集。欣滅道。名四諦法輪。此一乘經言四聖諦者。是其實義。何以故。達苦性真．無欣厭故。以是義故。一乘四聖諦．三乘四諦．各各差別。各有信解。如來依根。方便設教。皆非凡夫能立。如今修道者。但隨自信解力。便處即作。不可例然。如法華經。為聲聞人說四諦法。為緣覺人說十二因緣。為諸菩薩說六波羅蜜。亦是如來隨時之說。如此經十地品。五地菩薩作十種諦觀。以四聖諦為體。六地菩薩作十種十二緣生觀。此是如來隨位進修之法。大要總言。此四聖諦．十二緣生法門。但一切諸聖．一切凡夫．起信樂佛法心．道未滿者。皆從初心．觀自他苦故．發菩提心。樂求道法。但依大小勝劣不同。四諦十二緣各別。二釋品來意者。為明前名號品。是說如來身業。隨方名號不同。此品說如來隨方語業。說法不離四聖諦故。此品須來。三隨文釋義者。於此一品經文。於中總有十二段經。如文具明。

○五正釋文。一品分二。先標告。二諸佛子下。正顯。於中分四。初娑婆諦名。二隣次十界。三類通一切。四主伴無窮。然此望前品。略於單說四洲。就初二中。一一方內．文各有二。一別列諦名。二結數辨意。然其立名。或有因從果稱。果藉因名。約事約理。或總或別。如文當知。今初娑婆。

爾時文殊師利菩薩摩訶薩。告諸菩薩言。諸佛子。苦聖諦。此娑婆世界中。或名罪。或名逼迫。或名變異。或名攀緣。或名聚。或名刺。或名依根。或名虛誑。或名癰瘡處。或名愚夫行。

諸佛子。苦集聖諦。此娑婆世界中。或名繫縛。或名滅壞。或名愛著義。或名妄覺念。或名趣入。或名決定。或名網。或名戲論。或名隨行。或名顛倒根。

諸佛子。苦滅聖諦。此娑婆世界中。或名無諍。或名離塵。或名寂靜。或名無相。或名無沒。或名無自性。或名無障礙。或名滅。或名體真實。或名住自性。

諸佛子。苦滅道聖諦。此娑婆世界中。或名一乘。或名趣寂。或名導引。或名究竟無分別。或名平等。或名捨擔。或名無所趣。或名隨聖意。或名仙人行。或名十藏。

諸佛子。此娑婆世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】娑婆中列內．四諦即為四別。一苦云罪者。摧也。謂摧壞色心故。二逼迫者。不可意境．逼迫身心也。此二總顯。三變異者。壞苦也。攀緣者。追求苦也。聚者。五盛陰苦也。刺者。從喻立名。如刺未拔。依根者。由苦能生一切惡也。虛誑者。於下苦中能生樂想也。癰瘡處者。此喻二苦。有癰瘡處．性自是苦。此如五陰苦。若加手等觸。苦上加苦。是苦苦也。愚夫行者。行苦也。愚人所行故。如以睫毛。置掌不覺。若置目內．為苦不安。愚夫不覺行苦。如掌內之毛。而復以苦反欲捨苦。皆愚夫行也。(【鈔】如一睫毛者。全是俱含頌云。如以一睫毛。置掌入不覺。若置眼睛上。為苦反不安。凡夫如手掌。不覺行苦睫。智者如眼睛。緣極生厭怖。而復以苦者。即法華經第一云。不求大勢佛。及與斷苦法。深入諸邪見。以苦欲捨苦。為是眾生故。而起大悲心。)二集中。初二通顯。謂有業惑者。繫縛三界。滅壞善根。次二別顯煩惱。餘多通業惑。三苦滅中。無諍者。煩惱為諍故。體真實者。非唯惑滅而已。實乃法身常住．為滅諦之義故。次云住自性者。謂本來滅故。(次云住自性者。證成上文體真實義。則體真實揀非虛妄。及非空無。住自性言。即是法住法正。位也。本來寂滅。即成上文住自性義。)四苦滅道諦。云十藏者。謂信聞等。如十藏品說。二結云四百億十千者。望前名號。一四洲有十千。今一四天下．一諦亦有十千。四諦歷於百億。故有四百億箇十千。隨眾生心下。顯差別之意也。

○第二隣次十界。即為十段。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼密訓世界中。或名營求根。或名不出離。或名繫縛本。或名作所不應作。或名普鬬諍。或名分析悉無力。或名作所依。或名極苦。或名躁動。或名形狀物。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼密訓世界中。或名順生死。或名染著。或名燒然。或名流轉。或名敗壞根。或名續諸有。或名惡行。或名愛著。或名病源。或名分數。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼密訓世界中。或名第一義。或名出離。或名可讚歎。或名安隱。或名善入趣。或名調伏。或名一分。或名無罪。或名離貪。或名決定。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼密訓世界中。或名猛將。或名上行。或名超出。或名有方便。或名平等眼。或名離邊。或名了悟。或名攝取。或名最勝眼。或名觀方。

諸佛子。密訓世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】一密訓世界。即東方界也。苦名分析悉無力者。推之於緣。無實物也。形狀物者。有形皆苦也。集中病源者。謂有攀緣故。(【鈔】病源者。即淨名第二云。何謂病本。謂有攀緣。從有攀緣．則為病本。下文云何斷攀緣。以無所得。若無所得。則無攀緣。釋曰。正引病本。無得因便。)滅云一分者。惑由妄起．故分數塵沙。理不可分．故稱一分。道言上行者。所之在滅。(所之在滅者。滅為最上。之者．適也。道能證滅。故為上行。)言觀方者。謂觀四諦也。更有四方。如十定品。(更有四方者。即第四十二．阿耨達池喻中。合池四方云。佛子。何者名為菩薩四方。所謂見一切佛而得開悟．（一也。）聞一切法受持不忘．（二也。）圓滿一切波羅蜜行．（三也。）大悲說法．滿足眾生．（四也。）釋曰。若觀此四。為菩薩道也。)

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼最勝世界中。或名恐怖。或名分段。或名可厭惡。或名須承事。或名變異。或名招引怨。或名能欺奪。或名難共事。或名妄分別。或名有勢力。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼最勝世界中。或名敗壞。或名癡根。或名大怨。或名利刃。或名滅味。或名仇對。或名非己物。或名惡導引。或名增黑暗。或名壞善利。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼最勝世界中。或名大義。或名饒益。或名義中義。或名無量。或名所應見。或名離分別。或名最上調伏。或名常平等。或名可同住。或名無為。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼最勝世界中。或名能燒然。或名最上品。或名決定。或名無能破。或名深方便。或名出離。或名不下劣。或名通達。或名解脫性。或名能度脫。

諸佛子。最勝世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。(【校】招引怨．大怨．纂要原作招引冤．大冤。)

【疏】二最勝世界者。即是南方。前名豐溢。豐溢是正翻。最勝乃義譯耳。苦名有勢力者。生老病死。猶四山臨人。世雖賢豪。力無與競。(【鈔】生老病死者。涅槃二十九中。釋八喻非喻云。云何非喻。如我昔告波斯匿王云。大王。有親信人．從四方來。各作是言。大王。有四大山。從四方來。欲害人民。王若聞者。當設何計。王言。世尊。設有此來。無逃避處。唯當專心持戒布施。我即讚言。善哉大王。我說四山。即是眾生生老病死。生老病死。常來切人。云何大王。不修施戒。即其事也。故賢與不肖豪強羸弱。同為四遷。一無脫者。梵王帝釋。貧窮下賤。堯舜桀紂。三皇四凶。併歸灰壞。皆為苦依。)集名非己物者。己本性淨。妄惑何預。滅名義中義者。事善有義。滅理尤勝。義中義也。道名燒然。以智慧火．燒煩惱故。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼離垢世界中。或名悔恨。或名資待。或名展轉。或名住城。或名一味。或名非法。或名居宅。或名妄著處。或名虛妄見。或名無有數。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼離垢世界中。或名無實物。或名但有語。或名非潔白。或名生地。或名執取。或名鄙賤。或名增長。或名重擔。或名能生。或名粗獷。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼離垢世界中。或名無等等。或名普除盡。或名離垢。或名最勝根。或名稱會。或名無資待。或名滅惑。或名最上。或名畢竟。或名破印。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼離垢世界中。或名堅固物。或名方便分。或名解脫本。或名本性實。或名不可毀訾。或名最清淨。或名諸有邊。或名受寄全。或名作究竟。或名淨分別。

諸佛子。離垢世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】三西方離垢世界。苦名無有數。三際無涯故。集名增長者。從惑生惑業故。(【鈔】從惑生惑業者。即俱舍頌。具云。從惑生惑業。從業生於事。從事事惑生。有支理唯此。此偈六地當釋。今但要此句。從惑生惑者。謂從愛生取也。從惑生業者。即從取生有。及無明生行。事即是苦。今但說集。唯舉惑業。)滅名稱會者。以事之滅．稱會理滅故。破印者。世之陰苦．若臘印印泥．印壞文成。此陰纔滅。彼陰續生。今云破印。永不生也。道名諸有邊者。照實．即生死可盡也。故中論云。真法及說者。聽者難得故。是故即生死。非有邊無邊。謂三事難得．故非有邊。難得者。容有得義。得則生死有邊。受寄全者。業寄於集。暫受還亡。業寄於道。永不可失。(照實等者。立理。故中論下。引證。先舉偈文。即邪見品。先有偈云。若世間有邊。云何有後世。若世間無邊。云何有後世。上反釋。次云。五陰常相續。猶如燈火燄。以是於世間。不應邊無邊。釋曰。以緣生性空。故不屬邊無邊。復次如中百觀說。真法及說者等。此約相說。不遇因緣。則生死無邊。遇則有邊。此有三事。一真法．如良藥。二說者．如良醫。三聽者．如可治之病。若具此三．煩惱病愈。生死可盡。盡即是邊。不具此三。煩惱浩然。生死無畔。斯則無邊。故結云。非有邊非無邊也。謂三事下。疏釋上偈。即影公意。彼疏云。難得故非有邊。難得故非無邊。言猶難見。故取意釋。夫言難得。非全不得。若全不得。一向無邊。今有得者。得則有邊。以難得故。則無邊耳。此亦約一人而說。若總望一切。難有其邊。業寄於集者。設修善業。有漏心修。是寄於集。因盡報謝。故云還亡。無漏心修。是寄於道。道符於理。直趣菩提。)

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼豐溢世界中。或名愛染處。或名險害根。或名有海分。或名積集成。或名差別根。或名增長。或名生滅。或名障礙。或名刀劍本。或名數所成。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼豐溢世界中。或名可惡。或名名字。或名無盡。或名分數。或名不可愛。或名能攫噬。或名粗鄙物。或名愛著。或名器。或名動。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼豐溢世界中。或名相續斷。或名開顯。或名無文字。或名無所修。或名無所見。或名無所作。或名寂滅。或名已燒盡。或名捨重擔。或名已除壞。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼豐溢世界中。或名寂滅行。或名出離行。或名勤修證。或名安隱去。或名無量壽。或名善了知。或名究竟道。或名難修習。或名至彼岸。或名無能勝。

諸佛子。豐溢世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】四北方豐溢世界者。豐溢．自南方界名。前品此方名為豐樂。梵云微部地。(田夷切。)豐樂得旨。譯者不審。二名相參耳。苦名有海分者。二十五有．各一分也。數所成者。數體即集。集所成故。(【鈔】二十五有者。頌云。四洲四惡趣。梵王六欲天。無想五那含。四空并四禪。廣如涅槃十四。數體即集者。有為之法．總名為數。亦心數也。今總中取別。云即集也。)集名分數者。無一理以貫之。則惑業萬差矣。攫噬者。攫．搏也。噬．嚙也。集之損害．猶惡禽獸也。(無一理者。生公云。凡順理生心名善。乖背為惡。萬善理同而相兼。惡異而域絕。即斯義矣。)滅名無所修者。修已極故。道名無量壽者。謂證滅永常。今因標果稱。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼攝取世界中。或名能劫奪。或名非善友。或名多恐怖。或名種種戲論。或名地獄性。或名非實義。或名貪欲擔。或名深重根。或名隨心轉。或名根本空。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼攝取世界中。或名貪著。或名惡成辦。或名過惡。或名速疾。或名能執取。或名想。或名有果。或名無可說。或名無可取。或名流轉。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼攝取世界中。或名不退轉。或名離言說。或名無相狀。或名可欣樂。或名堅固。或名上妙。或名離癡。或名滅盡。或名遠惡。或名出離。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼攝取世界中。或名離言。或名無諍。或名教導。或名善迴向。或名大善巧。或名差別方便。或名如虛空。或名寂靜行。或名勝智。或名能了義。

諸佛子。攝取世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】五東北方攝取世界。苦名地獄性者。未入忍來。常有墮性。(【鈔】未入忍者。俱舍云。煖必至涅槃。頂終不斷善。忍不墮惡趣。第一入離生。四善根中。第三方免地獄。故知苦依之身．地獄性矣。)根本空者。約性以說。同淨名五受陰洞達空故。(同淨名者。即迦旃延章。謂不生不滅．是無常義。五受陰洞達空無所起．是苦義。諸法畢竟無所有．是空義。於我無我而不二．是無我義。法本不生。今則無滅。是寂滅義。今唯要一句。至第三住。當廣分別耳。)集中由妄惑故。愛見羅剎．橫相執取。妄體本空。故無可取。故中論云。虛誑妄取者。是中何所取。佛說如是法。欲以示空義。(愛見等者。愛見羅剎．前已釋竟。二地經云。身見羅剎．於中執取。將其永入愛欲稠林。妄體本空者。由二義。前名執取。後名無所取。義似相違。故中論下。釋無所取。即是行品。行即是陰。謂小乘人為菩薩立過云。若一切法空。何以佛說虛誑妄取。若有妄取。法則不空。故偈云。如佛經所說。虛誑妄取相。諸行妄取故。是名為虛誑。故論主舉偈以答。即如今疏所引偈。是此答意。云由不了空。無所取中而生取著。故云妄取。若有可取。不名妄取。明知說於妄取。正為說空。如責瞖人．妄取空華。正為顯華是非有故。)滅道俱名離言者。滅性離言。道令言離故。(滅性離言者。諸法寂滅相．不可以言宣故。道令言離者。亡心體極。離言契滅故。)

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼饒益世界中。或名重擔。或名不堅。或名如賊。或名老死。或名愛所成。或名流轉。或名疲勞。或名惡相狀。或名生長。或名利刃。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼饒益世界中。或名敗壞。或名渾濁。或名退失。或名無力。或名喪失。或名乖違。或名不和合。或名所作。或名取。或名意欲。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼饒益世界中。或名出獄。或名真實。或名離難。或名覆護。或名離惡。或名隨順。或名根本。或名捨因。或名無為。或名無相續。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼饒益世界中。或名達無所有。或名一切印。或名三昧藏。或名得光明。或名不退法。或名能盡有。或名廣大路。或名能調伏。或名有安隱。或名不流轉根。

諸佛子。饒益世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】六東南饒益世界。苦名如賊者。五盛陰苦。劫害我故。集名無力者。於出生死．無有力能。善法治之。不復相拒故。滅名捨因者。無為無因．而體是果。菩提之道．望此亦因。獨寂滅涅槃．得稱果果。故曰捨因。(【鈔】無為無因者．即涅槃師子吼品云。涅槃無因．而體是果。若涅槃有因．不得名為般涅槃也。謂涅槃之體．畢竟無因。如無我我所故。亦如俱舍。無為無因果。謂六因無五。但有能作。故名捨因。而體是果．即離繫果。菩提之道．望此亦因者。要得菩提．證涅槃故。故此菩提．亦名為因。是果中因故。滅理涅槃．是因家之果。又是菩提果家之果故。)道名一切印。無不審決故。印義後說。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼鮮少世界中。或名險樂欲。或名繫縛處。或名邪行。或名隨受。或名無慚恥。或名貪欲根。或名恒河流。或名常破壞。或名炬火性。或名多憂惱。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼鮮少世界中。或名廣地。或名能趣。或名遠慧。或名留難。或名恐怖。或名放逸。或名攝取。或名著處。或名宅主。或名連縛。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼鮮少世界中。或名充滿。或名不死。或名無我。或名無自性。或名分別盡。或名安樂住。或名無限量。或名斷流轉。或名絕行處。或名不二。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼鮮少世界中。或名大光明。或名演說海。或名簡擇義。或名和合法。或名離取著。或名斷相續。或名廣大路。或名平等因。或名淨方便。或名最勝見。

諸佛子。鮮少世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】七西南鮮少世界。苦名邪行者。體非正道。是行性故。集名廣地。生大苦樹故。宅主．即無明也。滅名絕行處者。心路絕故。道名廣大路者。先聖後賢．游之而不厭故。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼歡喜世界中。或名流轉。或名出生。或名失利。或名染著。或名重擔。或名差別。或名內險。或名集會。或名惡舍宅。或名苦惱性。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼歡喜世界中。或名地。或名方便。或名非時。或名非實法。或名無底。或名攝取。或名離戒。或名煩惱法。或名狹劣見。或名垢聚。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼歡喜世界中。或名破依止。或名不放逸。或名真實。或名平等。或名善淨。或名無病。或名無曲。或名無相。或名自在。或名無生。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼歡喜世界中。或名入勝界。或名斷集。或名超等類。或名廣大性。或名分別盡。或名神力道。或名眾方便。或名正念行。或名常寂路。或名攝解脫。

諸佛子。歡喜世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】八西北歡喜界中。苦諦闕一者。晉譯少出生。唐譯少失利。(【校】纂要已補入。)集名無底者。煩惱深故。非習道學浮。沈而不已。(【鈔】非習道學浮者。亦涅槃三十二師子吼品．恆河七人之意。習道是法。學浮是喻。)滅名破依止。身與煩惱．互為依止。展轉無窮。唯證滅理。方能永破。道名廣大性者。無不在故。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼關鑰世界中。或名敗壞相。或名如坏器。或名我所成。或名諸趣身。或名數流轉。或名眾惡門。或名性苦。或名可棄捨。或名無味。或名來去。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼關鑰世界中。或名行。或名憤毒。或名和合。或名受支。或名我心。或名雜毒。或名虛稱。或名乖違。或名熱惱。或名驚駭。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼關鑰世界中。或名無積集。或名不可得。或名妙藥。或名不可壞。或名無著。或名無量。或名廣大。或名覺分。或名離染。或名無障礙。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼關鑰世界中。或名安隱行。或名離欲。或名究竟實。或名入義。或名性究竟。或名淨現。或名攝念。或名趣解脫。或名救濟。或名勝行。

諸佛子。關鑰世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】九下方關鑰世界。苦名我所成者。我見有故。集名我心。即我見愛。滅名覺分者。所覺處故。道名入義者。能入滅諦第一義故。

諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼振音世界中。或名匿疵。或名世間。或名所依。或名傲慢。或名染著性。或名駛流。或名不可樂。或名覆藏。或名速滅。或名難調。

諸佛子。所言苦集聖諦者。彼振音世界中。或名須制伏。或名心趣。或名能縛。或名隨念起。或名至後邊。或名共和合。或名分別。或名門。或名飄動。或名隱覆。

諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼振音世界中。或名無依處。或名不可取。或名轉還。或名離諍。或名小。或名大。或名善淨。或名無盡。或名廣博。或名無等價。

諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼振音世界中。或名觀察。或名能摧敵。或名了知印。或名能入性。或名難敵對。或名無限義。或名能入智。或名和合道。或名恒不動。或名殊勝義。

諸佛子。振音世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。

【疏】十上方振音世界。苦名匿疵。身為惑病所藏處故。傲慢者。慢以生苦為業。果取因名。染著性者。性令染故。如樂受壞苦。誰謂苦耶。駛流者。剎那性故。即行苦也。不可樂者。苦苦也。覆藏者。藏苦因故。樂藏壞苦故。不苦不樂．藏行苦故。速滅者。流轉苦也。難調者。誰不欲捨。莫之能出。不憚疲苦。方能調之。集名至後邊者。不斷無窮故。門者。入苦趣故。滅名不可取。取則不滅也。小之則無內．不容一物也。大之則無外．法界性也。道名難敵對者。有惑必破。不為惑破故。猶明能滅暗。則無暗而不滅。暗不滅明。何能相敵。(第二隣次十界竟。)

○第三類通一切。

諸佛子。如此娑婆世界中說四聖諦。有四百億十千名。如是東方百千億．無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．盡法界虛空界．所有世界。彼一一世界中說四聖諦。亦各有四百億十千名。隨眾生心。悉令調伏。如東方。南西北方．四維上下．亦復如是。

【疏】初舉娑婆以類東方。後舉東方以類餘九。

○第四顯主伴無盡。

諸佛子。如娑婆世界．有如上所說十方世界。彼一切世界．亦各有如是十方世界。一一世界中說苦聖諦。有百億萬種名。說集聖諦。滅聖諦。道聖諦。亦各有百億萬種名。皆隨眾生心之所樂。令其調伏。

【疏】文中初舉此例彼。謂娑婆為主。有密訓等盡空世界為伴。後彼一切下。以彼類此。則知密訓等盡空世界為主。攝伴亦爾。則無盡無盡耳。此猶約娑婆同類世界而說。以結數中．同百億故。餘樹形等異類世界。彼一一類．皆徧虛空法界。是則重重無盡無盡。非此所說也。如是皆為調伏眾生。(【鈔】則知密訓等者。此有兩重。一即釋迦在此為主．攝密訓等為伴。則在密訓為主．攝娑婆等為伴亦然。方是一佛之諦。二如此佛諦名．既主伴無盡。則密訓等他佛為主．諦名亦然。)

【論】末後一段。是總都說十方世界無盡名目．皆是四聖諦為體。從此四諦上．分作種種法門。五蘊十二緣．總在其內。八萬四千塵勞解脫．總在其內。如文具說。不煩更釋。已上佛名號品．四聖諦品。是自己信進修行中所信之法。已下光明覺品。現佛境及所行行門徧周。如文具明。如是已上十信門．以根本普光明智為殿體。如是進修．究竟不離此智也。(四聖諦品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

光明覺品第九(之一)

○解此一品。略以五門。初來意。

【疏】來意中。自有其十。一為答前所依果問故。謂長行但現相答。已如前說。偈中具答三問。謂初五答菩提。次一答威德。後四答法性。二為廣名號品。總標多端故。正廣種種觀察。是意業故。三者即說十信之體性故。如下三會。將說正位．皆有偈讚。此其類也。四顯實徧故。但所說有二。一佛。二法。佛有二。一身。二名。法亦有二。一權。二實。前但佛名徧。此顯身徧。四諦即實之權徧。此品顯即權之實徧故。五現驗故。上二云徧．眾未目覩。今光示徧相故。六顯總徧故。前但名諦別徧。今此一會．即徧法界。一一皆悉同時同處同眾同說同徧故。七顯圓徧故。謂前顯差別一切．方能徧一切。今顯無差別一切．即圓融徧一切故。八與下經為其則故。謂下經結通．云徧一切者．皆如此辨。以如來一乘圓教．於須彌山等一類世界．施化分齊．皆若此故。九示前神通相故。上云現通．如何現耶。一會不動．徧法界故。十為顯理事俱無障礙。令捨執從法故。此意雖通。在文偏顯。有上諸義。故此品來也。(【鈔】前但名諦別徧等者。如名號品。如來於此名悉達等。在密訓等。名則不同。十方例然。諦名亦爾。此是一重別徧。二者名徧而非是諦徧。諦徧而不是名徧。故云名諦別徧。今此一會即徧法界者。經云。如於此處．見佛世尊坐蓮華藏師子之座。彼盡虛空徧法界一切世界閻浮提中．亦如是坐。此是總徧相也。對上二別。亦有二總。一總徧諸處。二主伴時處等皆徧也．言同時者。無前後也。言同處者。此有二處。一者約主。同在普光明殿。二者約伴。同居金色世界等。言同眾者。亦有二眾。一約主佛。十剎塵數菩薩圍繞。二約伴眾。謂文殊等諸來菩薩。亦各領十佛剎塵故。言同說者。一切處文殊同時發聲而說頌故。法界皆同說十信故。言同徧者。結上諸同。謂主伴時處皆悉徧也。七顯圓徧者。問。此與第六有何異耶。第六云名諦別徧。今亦云差別方能徧。第六云一會即徧。今此亦云無差別一切徧。二相難分。答。細尋方了。前是總別對。此是圓別對。二處別則大同。而圓總則異。前言總別者。別則此界他界名各不同。總則處處皆同此一。今圓別者。別則要有差別。方能徧故。若不差別．不能徧也。圓則不要差別而能周徧。周徧之法．一一圓融。故云無差別一切．即圓融徧一切。上一切字．是主伴處眾。是能徧之一切。下一切字．但是所徧一切處耳。而言圓融者。一會即是彼一切會。亦非此會處處到也。即此即彼。即一即多。故云圓融。又第六約所徧處以論總別。東名非西名．所徧別也。此會即彼會．所徧處總也。七約能徧以論圓別。要將差別之法．方能普徧。是身名別也。今是圓融無差別之法即能徧故。名為圓也。前別如列宿徧九天。此別如一月落百川。故前云別則二處大同。大同者有小異故。前總如一雲之滿宇宙。此圓如和香之徧一室。故云總圓誠有異也。)

○第二釋名。

【疏】釋名者。一開二合。初開者。光明．體也。覺者．用也。此二各二。謂光有身智二光。覺有覺知覺悟。又光有能照所照。覺有能覺所覺。如來放身光．照事法界。令菩薩覺知。見事無礙。文殊演智光．雙照事理。令眾覺悟法之性相。(【鈔】如來放身光下。二別示上來四對之相。謂分二光。各屬文殊及佛。二覺別配身智二光。而二光中．各有兩重能所。謂如來放身光．身能照也。照事法界．所照也。令菩薩覺知．即能覺也。見事無礙．是所覺也。所覺即照所成益。上即長行中事。二文殊演智光．即能照也。雙照事理．即所照也。令眾覺悟．即能覺也。法之性相．即所覺也。所覺亦照所成益。即偈頌中意。)二合者。良以事理俱融．唯一無礙境。故得一事即徧無邊．而不壞本相。(二合者下。合上四對。義有五重。文有六節。一合二境．即前所照。若事理不融．餘皆不合。故先明之。言故得一事下。即前所覺．見事無礙。)身智無二．唯一無礙光。故涅槃經琉璃光菩薩處云。光明者。名為智慧。(身智無二者。二合二光。引涅槃證者。琉璃光菩薩放身光明。文殊乃云。光明者。名為智慧。則知二光不別。即第二十一經。)知悟不殊．唯一平等覺。悟心之知．無事非理故。(知悟不殊下。三合二覺。謂前身光照文殊等。覺知如來光照我剎。然文殊等知．是無知之知。故名悟心之知。知事即理。二覺合也。不同凡小．取事理相。)又此二光．不異覺境。(又此二光下。四合能所．二種能所．一時雙合。則能照所照．能覺所覺．皆性融故。舉一全收。)此三圓融．唯無礙之法界。(此三圓融者。五總融上三。上雖四對．體唯有三。謂能照之光．所照之境．所成之覺。三對六法．舉一全收。為一法界。此上五重合竟。)雖平等絕相．不壞光明之覺。品中辨此．故以為名。若從開釋．光明之覺．光明有覺之用．通依主有財。若從合說．光明即覺．可持業也。

○第三宗趣。

【疏】宗趣者。以身智二光無礙覺悟為宗。令物生信為趣。又釋名並是品宗。來意盡為意趣。

○第四解疑妨。

【疏】問。此足輪光．何時放耶。若說名諦竟。如何佛剎．菩薩眾數．並同名號。如先已放．前何不說。答。是前名號品放。但前二品明文殊此會說法。不俟光照。今辨百億剎中．乃至徧法界說。故須光以顯示。其所來菩薩。即前菩薩。故並全同。次有妨云。光照百億。百億何不照此。釋云。此為主故。若彼為主。則說彼照。又疑。下光既窮法界。金色更在何許。當剎當剎．有本會處。皆去十剎。主伴徧故。(【鈔】下光既窮法界下。唯疑不難。但疑金色等何所在故。是不決耳。疑意云。此界放光。而金色等去於此界．各十佛剎。今若主佛至東十佛剎處放光。則是文殊所從之剎。若更至東十剎。金色乃在放光之西。九方例然。故云金色更在何所。舉初為例。九色例然。後當剎下。答。答意云。主剎向東放光。餘之十剎一時向東。主剎如車轂。十方金色等則如輻輞。車轂若移。輻輞皆移。故下經云。盡法界虛空界．一切世界．皆有百億閻浮提。一切如來亦如是坐。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。所從來剎．謂金色世界等。如向東既爾。徧餘九方亦然。故主與伴．一時俱徧。既徧法界總是娑婆。亦徧法界皆是金色。徧法界皆是妙色。十色皆徧。且依此會。餘會徧等．已如玄中。)

【論】將釋此品。約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。一釋品名目者。此品名光明覺品。為明因如來放十信中足輪下光．照燭十方。初云一三千大千。以次十三千大千。以次增廣。至不可說．法界虛空界。為明無盡。令信心者．了心境廣大．無盡無礙。與法界虛空界等。明其自己法身智身願行亦等故。以光所照．覺悟信心．令修行故。以是因緣．名光明覺品。修行者．一一隨光觀照十方已。能觀之心亦盡。即與法身同體．入十住初心。入信心者．一一隨此寶色燈雲光．觀內心及方所。總令心境無有內外中間。方可入方便三昧．入十住法門。若不作此寶色光明觀。不成一切普賢願海。神通道力．諸佛大用．皆悉不成。二釋品來意者。為此第二會中普光明殿說十信心。明成凡夫自心所契佛果。信其前之如來名號品．舉佛身眼耳鼻舌等。及名號徧周。四聖諦品．明如來口業說法行行徧周。總明佛果徧也。今此品放如來信位教行之光．覺悟一切。令信心者．自信自心智境界身行徧周。即一切處不動智佛．一切處文殊師利．一切處覺首目首財首等十首菩薩．是也。即明信心者．自己身語意業名號徧周．一如佛故。此品須來。明已上不動智佛等十箇智佛．是信心中所信之果。是自己之智與佛本同。文殊師利．即是自心妙理之慧。餘九是行。十色世界．是所見之法。三釋義如下。

○第五釋文。大分為二。初如來放光。二光至分齊。今初。

爾時世尊。從兩足輪下。放百億光明。

【疏】足下放者。表信四義。一自下而上．信最初故。二最卑微故。三為行本故。智論第九云。足下放光者。身得住處．皆由於足。四顯信該果海．已滿足故。輪義亦然。圓無缺故。言百億光者。以徧法界所照之剎．皆百億故。

○第二光至分齊者。此中光照大數．約其現文．且有二十六節。前九別明。後十七同辨。即為十段。若據實義。應有等法界無盡之節。節節有偈。中土本經．必應廣說。然非多度放光。亦非一度放光．次第照於多節。唯一放光．同時頓照盡空世界。但為言不並彰．說有前後。隨機心現．節節各見。則如來光明．節節而照。金色文殊．節節而至。乃至法界。各見亦爾。在佛文殊．節節皆徧。如月普徧．百川各見。若法界機．頓見前來諸類所見。信會既爾。住行等會．同徧亦然。十段之中．文各有二。皆長行。佛以身光照現事境。令眾目覩。偈頌文殊智光．讚述事理。令眾悟入。十段依答。文三。初五答菩提。即分為五。初一總顯菩提超情。二通顯菩提因果。三顯八相菩提。四顯菩提體性。五顯菩提之因。今初。長行中二。先照本界染淨。二如此處下。現自法會普徧之相。前中三。初總標分齊。二百億閻浮下。別顯所照。三其中下。類結明顯。今初。

照此三千大千世界。

【疏】言三千大千者。俱舍云。四大洲日月。蘇迷盧欲天。梵世各一千。名一小千界。此小千千倍。說名一中千。此千倍大千。皆同一成壞。梵世．謂即初禪。故云同一成壞。以三度積。故曰三千。略去小中。舉其末後。故云大千。(【鈔】俱舍論者。此文易了。總以喻顯。一小千界．如一千錢。一中千界．如千貫錢。大千世界．如千箇千貫。而但取於初禪為數。已上不說。若舉二禪已上．則不同一成壞。火災所壞．唯初禪故。)長阿含十八．雜阿含十六．正理三十一．及瑜伽．智論．雜集．顯揚．亦不殊此。有云。然顯揚第一．明三千世界．三災所壞。故知初禪小千。二禪中千。三禪大千。若金光明．直至非想．皆云百億。意在徧諸天故。此經文中．但至色頂。約無色無處故。今依二經。(有云顯揚者。即刊定記意。上即論文。故彼論釋三千意云。如是三千。三災所壞。謂火．水．風。故知初禪已下。即刊定取意解釋。謂火災壞初禪。水災壞二禪。風災壞三禪。明知說小千．但數初禪。若數中千．即數二禪。以二禪量等中千故。若數大千．即數三禪。三禪量等大千故。今依二經者。即金光明．及此經文。)

○二別顯所照中。初現人中。二現八相。三現諸天。今初。

百億閻浮提。百億弗婆提。百億瞿耶尼。百億鬱單越。百億大海。百億輪圍山。

【疏】閻浮提者。新云贍部。俱舍云。阿耨達池岸．有樹名贍部。因以名洲。提者。此云洲也。東弗婆提者。此云勝身。身勝餘洲故。西瞿耶尼。此云牛貨。以牛貨易故。北鬱單越。此云勝生。以定壽千歲。衣食自然故。大海者。即外鹹海也。百億輪圍者。一四天下．一小鐵圍故。

○二現八相。

百億菩薩受生。百億菩薩出家。百億如來成正覺。百億如來轉法輪。百億如來入涅槃。

【疏】文有五相。受生含三。佛成道後．始放光明。卻現初生及後涅槃者。約微細門．融三世故。亦非能照是報。所照是化。以放光身在摩竭故。此經報化融故。大菩薩等．化處見報。下位之機．報處見化。二不並故。能照所照．唯是一佛。顯佛自在．超思議故。(【鈔】約微細門者。一中頓具一切諸法．炳然齊現．名微細門。故說一相之中．具餘七相。如在母胎．即具餘七。今在成正覺相中．具餘七也。言融三世。亦即十世隔法異成門。受生是過去。涅槃是未來故。亦非能照者。揀濫釋也。二不並者。報處見化。見化不見報。非謂報化並現故也。)

○三現諸天。

百億須彌山王。百億四天王眾天。百億三十三天。百億夜摩天。百億兜率天。百億化樂天。百億他化自在天。百億梵眾天。百億光音天。百億徧淨天。百億廣果天。百億色究竟天。

其中所有．悉皆明現。

【疏】現諸天中。舉須彌者。二天所依故。

三其中下。類結明顯。可知。

○二現自法會普徧之相。二。先現本會。

如此處見佛世尊坐蓮華藏師子之座．十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。其百億閻浮提中．百億如來．亦如是坐。

【疏】此是一會徧一切處。非是多處各別有會。乃至法界。亦如是徧。此圓融法．非思之境。(【鈔】非是多處者。亦是揀濫。恐人誤解。若多處有會。似如十人為會。十會在一室中。一燈照了。令人頓見十會百人。今不爾也。一會徧一切處者。如於一室．懸百面鏡。中有十人．共為一會。則百鏡中有百會也。)

○二現新集眾。

悉以佛神力故．十方各有一大菩薩．一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其名曰。文殊師利菩薩。覺首菩薩。財首菩薩。寶首菩薩。功德首菩薩。目首菩薩。精進首菩薩。法首菩薩。智首菩薩。賢首菩薩。是諸菩薩所從來國。所謂金色世界。妙色世界。蓮華色世界。薝蔔華色世界。優鉢羅華色世界。金色世界。寶色世界。金剛色世界。玻瓈色世界。平等色世界。此諸菩薩．各於佛所．淨修梵行。所謂不動智佛。無礙智佛。解脫智佛。威儀智佛。明相智佛。究竟智佛。最勝智佛。自在智佛。梵智佛。觀察智佛。

【疏】言佛神力者。亦即是前各隨其類現神通也。文有四段。謂總顯．列名．剎號．佛名。皆同名號品中。但增百億為異耳。

【論】從初爾時世尊已下。有二十四行半經。於中大意。義分為五。一舉光出處。二舉光所照境界遠近。三舉一切處百億眾會菩薩同集。四舉一切處佛剎根本智佛。五明一切處文殊同聲一時說頌。一舉光出處者。經云。爾時世尊兩足輪下放百億光明。此光是初會中如來放眉間光。名一切菩薩智光明普照耀十方藏。此光是教化十方菩薩。安立十信。及五位十地法門次第。令隨位進修。開敷智眼。成其無量福智之海。是故名之照耀十方藏。又藏者。有二義。一眾生善根堪受此法．名之為藏。如文殊師利歎善財童子．善哉功德藏．能來至我所。二大願大悲大智法身．總名為藏。此光明常照耀十方法界善根眾生。而能成就大菩提心．大願大悲大智．饒益眾生藏者故。此如來兩足輪所放光明。是彼現相品中眉間之光照十方已。其光還來入佛足下。為欲以十地果光．用成十信故。是故於此品中．還放彼第一會中所入如來足下之光．以成十信。如十住位中．於如來足指端放光。即明入聖之始．發迹應真之初故。是初生諸佛大智家故。十行位中．足趺上放光。十迴向位中．膝上放光。十地位中．眉間放光。終而復始．還依舊果。初以果成因。因修果體。至功終位極．本末不移。至位更明。今此放兩足輪中之光明。以果成信故。乃至修行．常修果體。使慣習成熟故。如此從眉間放光。足下輪中放光。足指端放光。足趺上放光。膝上放光。眉間放光。出現品中又於眉間放光．名如來出現光明。如此六度放光。總明成就十信十住十行十迴向十地十一地因果法門進修之行相一終故。法界品又眉間放光者。明此一部之經．菩薩五位進修．及如來出現所證本法．總法界為體故。明法界一品．是過現未來一切諸佛之本末故。是恒法故。是法常道不思議故。是一切眾生本末故。是一切法之本體故。二舉光照遠近者。初照三千大千之境界。次照十百千．乃至十億．及不可說。問曰。何故不一時普照而有漸次耶。答。是一時中漸次。為法界中無前後故。漸次者。為十信中修勝進增勝故。三舉一切處百億眾會菩薩同集者。明自己信行徧周故。四舉一切處佛世界．及十智如來者。明信心者自己智德果徧周故。五一切處文殊師利同時說頌者。明信心者自己妙慧擇法徧周。總明自有。非是他法。從初自信如是十色世界．十智如來．十首菩薩．總是自己果行法性大智萬行徧周．以成信故。從此修行．經歷五位．不離此也。是故發心畢竟二不別。如是二心先心難。自未得度先度他。是故我禮初發心。初發以為天人師。超勝聲聞及緣覺。一如涅槃經說。此明從凡入信心者難故。為凡夫總自認是凡夫。不肯認自心是不動智故。是故入十信難。明十信心成就。任運至十住初發心住故。乃至究竟佛果故。如三乘中．修十信心。經十千劫。此教中為以根本智法界為教體。但以才堪見實即得。不論劫量。如覺城二千之眾。善財為首者是。路上發心。六千比丘之眾亦是。智慧猛利。人類精奇。一聞曉悟。謙恕仁慈。專求大道．以利含生。皆是一生信滿發心入位人也。若不信自心元是不動智佛者。即永劫漂淪。何能利人濟物。如經所說。若自有縛．能解彼縛．無有是處。是故發心有二種。一修信解發心。但修十信解故。即如前十智如來．十首菩薩是。二信滿發心。十住位初．名初發心住故。即十慧菩薩．十箇月佛。是其因果也。又就此說頌門中。義分為二。一明文殊師利說十偈頌。歎如來十種德。令信心者信解增廣。二明信心者心地增廣．其光漸增。其光漸增者．明信心漸勝。如文可知。一一隨光所照之境．以心觀之。隨方令心無礙。盡十方總然。十方觀徧．唯有能觀心在。復觀能觀之心．亦無內外。即十方無礙。方入十住初心。一從文殊說頌中。歎如來十種德。令信心者漸漸增廣。

○偈文分二。先彰說人。後顯偈辭。今初。

爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所．同時發聲。說此頌言。

【疏】言一切處文殊者。略申三義。一約當節。如初節中．百億佛前．有百億文殊。為一切也。各各說當節之偈。故文皆云．各於佛所。(【鈔】一切處文殊略申三義者。第一義約文。即是以應就機。令百川中一時見月。各各皆說當節之偈者。如百億內．同說若有見正覺偈。第二節內．同說眾生無智慧偈。然有四句。一一切處文殊．同說一偈。是一切即一。二但一文殊．十節說偈。是一即一切。三各於佛所。即一唯是一。四諸處文殊各偈不同。即是一切中一切。)二一文殊從一處東來．即從一切處東來。至一法會．即至一切法會。故雖東來．而即一切處。以是法界即體之用身故。(第二約義。復語其實德。如前溪之月．即是後溪。及千江百川之月。全入前溪。所以爾者。一切處月．不離本月故。本月落溪．則千處俱落。)三約表法。文殊乃是不動智之妙用。觸境斯了．六根三業．盡是文殊。實相體周．萬象森羅．無非般若。何有一處非文殊哉。下九節中．皆有三段。倣此可知。(三約表者。文殊主般若門。若約觀照般若。智了萬境．無非般若。若白日麗天．無物不照。若實相般若。無法非實相故。無非般若。猶水徧波．無波非水。大般若云。般若波羅蜜多清淨故。色清淨。色清淨故。一切智智清淨。何以故。若般若波羅蜜多清淨。若色清淨。若一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故．通於觀照。及實相也。)

○二正顯偈辭。然釋此偈。有通有別。通者。此明菩提超情。別．謂顯前光中所見之事。於中又二。一約境。謂融前所照。顯理法故。二約觀。謂令大眾．泯絕諸見。於所照事．不生執取。然觀資理成。理由觀顯。故通而釋之。即明菩提超情。大分為二。初一反顯。餘九順釋。今初反顯違理之失。

若有見正覺　解脫離諸漏　不著一切世　彼非證道眼

【疏】謂菩提體德。超絕一切。佛地論明。佛非漏非無漏。亦應於世。非著非無著。今乃見佛內離諸漏。外不著世。則有漏可離。有世不著。取捨未亡。此見違理。故非道眼。證道眼者。無分別故。

○餘偈順顯見理之益。皆上三句觀相。下句觀益。

若有知如來　體相無所有　修習得明了　此人疾作佛

【疏】於中九偈。各是一義。且分為四。初六觀佛。次一趣求。次一觀生。後一了法。初中初偈。正顯佛菩提性。本來自空。稱此而知。則無上失。體．謂真性。相．謂德相。並性無所有。竟何所離。本無有著。誰為無著。如是知者。名為正解。修習明了。斯為正行。下句觀益。言疾作佛者。約文殊門。情盡理現。即名作佛。約普賢門。信終圓收。約行布說。則不見此理。成佛未期。他皆倣此。(【鈔】本無有著者。如黐膠黏人。則有不著之者。虛空不黏。誰為不著空中膠者。情盡理現者。此順禪宗。即事理無礙門也。約普賢門。正是華嚴。即事事無礙門也。約行布說。此為千里之初步也。)

能見此世界　其心不搖動　於佛身亦然　當成勝智者

【疏】次一偈。依正等觀。佛菩提性。依正無二故。亦顯光所照處。以明離見。謂上半於前所見世界。令離妄動。知真法界。不應動故。次句例前八相佛身。亦同平等。不動而了。故成勝智。

若於佛及法　其心了平等　二念不現前　當踐難思位

【疏】次偈佛法等觀。了同體故。二念豈生。一亦不存。得難思果。

若見佛及身　平等而安住　無住無所入　當成難遇者

【疏】次偈生佛等觀。言身。即眾生。以梵本中云。佛及我故。我即行人之身。稱理普周。云平等住。平等。則無能所。故曰無住。我即法性。更不證入。法性無性。復何所入。如是知者。曠世難逢。(【鈔】我即法性下。釋上平等即無能所。故曰無住。然有二意。一上二句明一性不分。故無能所。猶如一指。不能自觸。二法性無性下。明性空故。無能所入。亦如虛空。不住虛空。此亦大般若曼殊室利分意。彼經云。佛告文殊。汝於佛法。豈不趣求。文殊言。世尊。我今不見有法非佛法者。何以趣求。釋曰。此即一性意也。次佛問云。汝於佛法。已成就耶。文殊答言。我都不見法可名佛法。何所成就。釋曰。即性空意也。次佛又言。汝豈不得無著性耶。文殊答云。我即無著。豈無著性。復得無著。釋曰。即今疏云。我即法性。更不證入故。【校】即今疏云。云。纂要誤作去。)

色受無有數　想行識亦然　若能如是知　當作大牟尼

【疏】次偈會通平等。謂上來主伴依正。不離五蘊。五蘊性空。即是平等。有相差別。總名為數。即同無為。故非數法。離數超世。成寂靜果。

世及出世見　一切皆超越　而能善知法　當成大光耀

【疏】次偈拂上出世。謂真出世者。超越入出。不礙照知。故成光耀。

若於一切智　發生迴向心　見心無所生　當獲大名稱

【疏】二有一偈趣求者。以上雖離見而知。猶恐滯寂。故上半勸求。次句又觀性離。謂了迴向心。本自不生。是離相迴向也。離相求佛。得名稱果。

眾生無有生　亦復無有壞　若得如是智　當成無上道

【疏】三次一偈。所見眾生亦皆稱真。故無生壞。知無眾生。是無上道。故下經云。無上摩訶薩。遠離眾生想。

一中解無量　無量中解一　了彼互生起　當成無所畏

【疏】末後一偈知法。即成前法會周徧所由。上半標門。即十玄門中。一多相容不同門也。次一句釋所由。即十種所由中。緣起相由門也。並如圓義分齊中。謂一與多。互相生起。且一依多起。則一是所起而無力也。多是能起故有力也。以多有力能攝一。以一無力入於多。是故此一。恆在多中。多依一起。準上知之。是則此多。恒在一中也。以俱有力及俱無力各不並故。無彼不相在也。以一有力一無力不相違故。有此恒相在也。緣起法界。理數常爾。稱斯而見。何所畏哉。由此緣起。成前平等。由前平等。成此緣起。文理昭然。不許事事無礙。恐未著深思。(【鈔】謂一與多下。上標舉二門。今正將緣起相由所以。釋一多相容之門。此中大意。凡所知所起。即無有力。若能知能起。即是有力。廣如玄文。由此緣起下。結破靜法。)

○第二重光照十方各十佛土。

爾時光明過此世界。徧照東方十佛國土。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中。皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有。悉皆明現。如此處見佛世尊坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。彼一一世界中。各有百億閻浮提。百億如來。亦如是坐。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩。謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。

【疏】各十佛土者。是娑婆隣次之十剎也。

爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

眾生無智慧　愛刺所傷毒　為彼求菩提　諸佛法如是

【疏】十偈通顯菩提因果。分三。初偈菩提之因。次五菩提果用。後四令物思齊。今初。上半所為。謂無明造業。愛能潤業。故生死無窮。如泥中刺。不覺其傷。如瘡中刺。為其所毒。下半能為。即從癡有愛。菩薩悲生。非大菩提。莫之能拔。無此悲智。非佛法故。(【鈔】如泥中者。愛欲所覆。猶如溺泥。不知其傷。言如瘡中刺者。即是肉刺故。涅槃中名為息肉。彼十三經云。深觀此愛。凡有九種。一如債有餘。二如羅剎婦女。三如妙蓮華莖下有毒蛇。四如惡食。性所不便而強食之。五如淫女。六如摩樓迦子。七如瘡中息肉。八如暴風。九如彗星。初一即聲聞緣覺餘習。二生子便食。後食其夫。愛食善子。後食眾生。令入三惡道。三五欲華下。有愛毒蛇。令其命終。四強食患下。墮三惡道。五與愛交通。奪其善法。故被驅逐．墮三惡道。六纏繞凡夫善法令死。七如人久患瘡。中生息肉。其人要當勤心療治。莫生捨心。若生捨心。息肉增長。蟲疽復生。以是因緣。即便命終。凡夫愚人。五陰瘡痍．亦復如是。愛於其中而為息肉。應當勤心。治愛息肉。若不治者。命終即墮三惡道中。唯除菩薩。是名瘡中息肉。八暴風。能偃山移岳。拔樹深根。愛於父母所而生惡心。拔菩提根。九愛之彗星．能斷一切善根。令凡夫人。孤窮饑饉。今正用瘡中息肉一義耳。)

普見於諸法　二邊皆捨離　道成永不退　轉此無等輪

【疏】次五菩提果用中。初偈悲智雙滿。智見諸法。悲以轉授。普見通於性相。故離二邊。謂真故無有。俗故無無。真故無有。則雖無而有。俗故無無。則雖有而無。雖有而無。則不累於有。雖無而有。則不滯於無。不滯於無。則斷滅見息。不存於有。則常著冰消。俱不俱等。何由而有。諸邊都寂。故云皆離。(【鈔】普見通於性相者。此上總釋一偈。此下別解上半。上半云。普見於諸法。二邊皆捨離。今應問云。普見諸法。如何即能離得二邊。故今答云。通性相故。唯見相者。即是有邊。唯見性者。即墮無邊。性相無礙。故離二邊。中論云。雖空而不斷。雖有而不常。即由空有相即。離二邊也。)

不可思議劫　精進修諸行　為度諸眾生　此是大仙力

【疏】次一美往因行。

導師降眾魔　勇健無能勝　光中演妙義　慈悲故如是

【疏】次一慈力降魔。(【鈔】次一慈力者。大乘方便經說．波旬兵眾．滿三十六由旬。圍菩提樹。欲作留難。菩薩住慈悲智慧。以手指地。八萬四千八部大眾。皆發大菩提心。故云慈力降魔。經云。導師降眾魔。慈悲故如是。觀佛三昧海經第二。說觀白毫功德中。說慈悲降魔。今取意引。波旬召諸八部。及曠野鬼。十八地獄閻羅王神。其阿鼻等諸大地獄。全至佛所。及有無邊諸怖畏事。一時逼迫菩薩。菩薩爾時徐舉右臂。伸眉間毫下向。用擬阿鼻地獄。令諸罪人。見白毫中．流出眾水。注如車軸。火滅苦息。心得清涼。獄卒見鐵叉頭如白銀山。龕室千萬。有白師子。蟠身為座。於其座上。生白蓮華。有妙菩薩。入勝意慈心三昧。獄主發心。眾多罪人。諸苦休息。稱南無佛。皆得解脫。無邊惡事。無由近佛。魔王憔悴懊惱。却臥牀上。有三魔女。又懷惑亂。菩薩亦以白毫擬之。諸女皆見三十六物。九孔不淨。背負老母。抱死小兒。皆九孔流溢。匍匐而去。魔王奮劍向前。世尊又以白毫擬之。令魔眷屬。身心安樂。如得三禪。餓鬼見白毫端。皆有百千萬億諸大菩薩。入勝意慈心三昧。皆是慈力降魔。經云。光中演妙義者。即眉間光。謂時魔波旬。既不能壞佛。忽然還宮。白毫隨從。直至六天。於其中間．無數天子天女。見白毫孔。通中皆空。團圓可愛。如梵王幢。於其空間。有百千萬恆河沙微塵諸寶蓮華。一一蓮華。無量無邊諸妙白毫以為其臺。臺上有化佛菩薩。放於白毫大人相光。亦復如是。諸菩薩頂。有妙蓮華。其華金色。過去七佛在於華上。是諸化佛。自說名字。與修多羅等無差別。即光中演妙義也。然是慈心三昧之力。是故總云。慈力降魔。)

以彼智慧心　破諸煩惱障　一念見一切　此是佛神力

【疏】次一智斷致用。(【鈔】次一智斷者。初句智。次句斷。此即精義入神。故能一念頓見一切。是致用也。繫辭云。尺蠖之屈。以求信也。龍蛇之蟄。以存身也。精義入神。以致用也。今借此言。以智斷冥契。為精義入神耳。【校】以求信下。南藏鈔本有伸音二字注。案信與伸通。)

擊於正法鼓　覺悟十方剎　咸令向菩提　自在力能爾

【疏】後一法鼓警機。文相並顯。

不壞無邊境　而遊諸億剎　於有無所著　彼自在如佛

【疏】後四令物思齊者。斯即佛因。能如是行。得諸佛道。四偈顯四種行。一遊剎無著。謂不壞其相。故能普游。了剎性空。故於有無著。

諸佛如虛空　究竟常清淨　憶念生歡喜　彼諸願具足

【疏】二念佛生喜。上半所念。法身顯故。如空永常。解脫累亡。如空清淨。下半能念。憶持明記。故喜生願足。

一一地獄中　經於無量劫　為度眾生故　而能忍是苦

【疏】三亡苦濟物。

不惜於身命　常護諸佛法　無我心調柔　能得如來道

【疏】四護法輕身。文並可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

光明覺品第九(之二)

○第三重光照百界。

爾時光明過十世界。徧照東方百世界。南西北方．四維上下．亦復如是。彼諸世界中．皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有．悉皆明現。彼一一閻浮提中．悉見如來坐蓮華藏師子之座．十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩．謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

佛了法如幻　通達無障礙　心淨離眾著　調伏諸羣生

【疏】偈中顯佛八相菩提。十偈分二。初偈標德充滿。後九別廣調生。今初。謂了俗即真故。如幻本虛。真不礙俗故。達諸法相。性相無礙。是真通達。無二礙著。則轉依心淨。大悲同體故。調伏眾生。則三德備矣。故能攝化。(【鈔】性相無礙者。疏釋通達無礙。有其二義。一所達之法。性相無礙。二能了之智。無有二礙。二礙即二障。了相故無智障。了性故無惑障。故次句云。無二礙著。則轉依心淨者。謂轉無常雜染之依。唯以功德依常法身。故云心淨。通達是智。無礙是斷。調生是恩。云三德備。)

或有見初生　妙色如金山　住是最後身　永作人中月

【疏】後九中。即悲願自在。調伏普周。雖數越塵沙。略論其九。皆言或見者。然有多義。一或多機異處各感見。二或同處各見。三或異時別見。四或同時異見。五或同時異處見。六或同處異時見。七或異時異處見。八或同時同處見。九或一人於同異交互時處。見多人所見。十或一人同異俱時處。見一切人所見。以是普眼機故。然佛不分身。無思普現也。(【鈔】皆言或見者。此九別中。有九或見。在義易了。而人尚迷。今寄清涼五臺求見文殊。以況法界見佛差別。總有十義。一或多機異處各感見者。如有五人。名為多機。各在一臺。名為異處。一人南臺見菩薩。一人西臺見師子。一人中臺見萬聖。一人東臺見化佛。一人北臺見聖僧。是各感見也。二或同處各見者。五人同在中臺。故云同處。一見菩薩。一見師子等。故云各見。三或異時別見者。一人朝見菩薩。暮見化佛等。四或同時異見者。上異時別見。不局一人多人。今此要是多人。謂二人同於晨朝。一見化佛。一見菩薩。五或同時異處見者。亦約多人。同於晨旦。一於東臺見。一於北臺見。所見之境。或同或異。或見菩薩。亦是同時異處見。或則一見菩薩。一見化佛。亦同時異處。六或同處異時見。同於中臺。朝見暮亦見。而能見亦通一人多人。所見亦通一境異境。但取處同時異耳。七或異時異處見。時則朝暮不同。處則東西臺別。而能見亦通一人多人。謂或一人朝於中臺見菩薩。暮於北臺見菩薩。異人可知。然多約一人。其所見境。亦通同異。同見菩薩。如上已明。或一人朝於中臺見菩薩。暮於北臺見師子。然多分且約一境。八或同時同處見。亦約多人同在中臺。同於中時見菩薩。所見亦通同異。且約同說。九或一人於同異交互時處見多人所見者。言同異交互時處者。謂同時異處．異時同處。名交互時處。然同時異處。即是第五。而要是多人。異時同處。即是第六。通一人多人。今唯一人。頓見前多人所見。此機亦是不思議人。能於同時異處見故。謂有一人。於晨朝時。在於中臺。見中臺多人所見。亦在西臺。見多人所見。又於中臺。於朝於暮。皆見多人所見也。十或一人於同異俱時處見一切人所見者。謂同時同處。異時異處。名同異俱時處。既是一人。時該多時。處徧諸處。見通諸境。故是普眼機也。然佛不分身下。不分而徧。無思普現。頓應前十也。)一初生時。身如夜月。曒鏡可觀。智猶滿月。清涼照物。故云永作。

或見經行時　具無量功德　念慧皆善巧　丈夫師子步

【疏】二行七步時。顯其具德。

或見紺青目　觀察於十方　有時現戲笑　為順眾生欲

【疏】三顧盻時。觀方現笑。(【校】盻。嘉興藏南藏疏本續藏會本作眄。)

或見師子吼　殊勝無比身　示現最後生　所說無非實

【疏】四師子吼時。說我獨尊。

或有見出家　解脫一切縛　修治諸佛行　常樂觀寂滅

【疏】五出家時。解縛修寂。

或見坐道場　覺知一切法　到功德彼岸　癡暗煩惱盡

【疏】六坐道場時。障盡德圓。

或見勝丈夫　具足大悲心　轉於妙法輪　度無量眾生

【疏】七轉法輪時。因悲度物。

或見師子吼　威光最殊特　超一切世間　神通力無等

【疏】八現神通時。調彼難調。

或見心寂靜　如世燈永滅　種種現神通　十力能如是

【疏】九示入涅槃。不妨神用。又下二句。亦總結前九。皆是神通。並有深意。如第八會。(【鈔】如第八會者。即五十九經。各有十意。說者應引。)

○第四重光照千界。

爾時光明過百世界。徧照東方千世界。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中。皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有。悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩。謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所．同時發聲。說此頌言。

佛於甚深法　通達無與等　眾生不能了　次第為開示

【疏】頌中顯菩提體性。十頌分三。初偈雙具悲智為菩提體。次四三德內圓。後五即體悲用。今初。上半智深。下半悲濟。

我性未曾有　我所亦空寂　云何諸如來　而得有其身

【疏】次四偈中。一歎菩提永絕二我德。謂二我之見。必因於身。今觀我身。若我即陰。我即生滅。若我異陰。以何相知。故但妄情。曾未暫有。既無有我。誰是我所。我我所空。身從何有。無身之身。顯法身德。(【鈔】今觀於身者。即中論法品中意。論云。若我即五陰。我即為生滅。若我異五陰。則非五陰相。若無有我者。何得有我所。內外我我所。盡滅無有故。諸受即為滅。受滅則身滅。業煩惱滅故。名之為解脫。業煩惱非實。入空戲論滅。)

解脫明行者　無數無等倫　世間諸因量　求過不可得

【疏】二顯解脫般若德。涅槃二十五云。貪瞋癡心永斷滅故。心善解脫。於一切法知無障礙故。慧善解脫。涅槃略有一百八句。以顯深廣。言明行者。即般若德。若作明行足釋。即禪慧德。瑜伽三十八云。明謂三明。行謂止觀二品。涅槃十六又云。明者。三明。一菩薩明。二佛明。三無明明。菩薩明者。即是般若波羅蜜。佛明者。即是佛眼。無明明者。即畢竟空。然皆般若因果理智異耳。足有二義。一脚足義。約因。二圓足義。約果。此文略無。無數下。顯其離過。非有為故無數。超下位故無等。豈是因明能求其過。因明立量。依世俗分別定有定無。故曰世間。今體絕有無。故彼莫能過也。

佛非世間蘊　界處生死法　數法不能成　故號人師子

【疏】三一偈。歎佛超絕三科德。蘊者。聚義。謂是有為生死果相。界者。種族義。謂是愛著生死因相。處者。生門義。謂諸識內外緣相。然不離色心。俱舍云。愚根樂三故。說蘊處界三。蘊等有二。一者有漏。是世數法。佛非此成。二是無漏。則佛非無。因滅無常色等。獲常色等故。如來妙色常安隱故。(【鈔】因滅無常色。即涅槃三十八。如下當引。如來妙色常安隱故。但要此句。具有一偈云。妙色湛然常安隱。不為時節劫數遷。大聖曠劫行慈悲。獲得金剛不壞體。)

其性本空寂　內外俱解脫　離一切妄念　無等法如是

【疏】四歎佛超離根境德。境智雙寂。契彼性空。根塵兩忘。內外解脫。亦常照內外。脫於無知。空尚不存。妄從何起。(【鈔】四歎佛者。即是初句。其性本空寂．何法不寂。獨歎如來。故疏答云。境智雙寂．契彼性空。故為佛德。所以無心於物．境則未忘。攝境歸心。心又未寂。今佛寂照。方契性空。此以第二句．成上第一句。次言根塵兩忘內外解脫．即上句釋下句。由契性空。故忘根塵。心所知法．一切皆空。故忘塵也。能知之心亦不可得。故忘根也。由內忘故．根不能繫。由外忘故．境豈能牽。真解脫也。斯乃解脫惑障。次云亦常照者。此智障解脫。上寂此照。寂照無二．真佛心也。空尚不存者。舉況釋第三句。空為所契．尚不當心。妄念空華。豈當佛意。)又上四偈。初一法身故常。二無過故樂。三數不能成故．自在稱我。四解脫故淨。

體性常不動　無我無來去　而能悟世間　無邊悉調伏

【疏】後五即體悲用中。初偈不動普應德。上半不動。下半普應。二我永亡．稱性不動。智周法界．何有去來。

常樂觀寂滅　一相無有二　其心不增減　現無量神力

【疏】次偈動寂無二德。三句入寂。一句起用。一相是表。所謂無相。無二是遮。體不可分。又無二者。非對有說無也。觀無始終．故心不增減。三輪之化．云無量力。

不作諸眾生　業報因緣行　而能了無礙　善逝法如是

【疏】次偈無染了機。

種種諸眾生　流轉於十方　如來不分別　度脫無邊類

【疏】次偈度心平等。

諸佛真金色　非有徧諸有　隨眾生心樂　為說寂滅法

【疏】後偈無生現生。智契非有．悲心徧生。隨機引之．令歸常寂。

○第五光照十千世界。

爾時光明過千世界。徧照東方十千世界。南西北方．四維上下．亦復如是。彼一一世界中．皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有．悉皆明現。彼一一閻浮提中．悉見如來坐蓮華藏師子之座．十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故．十方各有一大菩薩．一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩．謂文殊師利等。所從來國．謂金色世界等。本所事佛．謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所．同時發聲。說此頌言。

發起大悲心　救護諸眾生　永出人天眾　如是業應作

【疏】頌中明等菩提因行。文有十行。皆三句辨相。一句勸修。雖皆作業。而展轉深細。略分為五。初一大悲下救業。不求自利。云永出人天。

意常信樂佛　其心不退轉　親近諸如來　如是業應作

【疏】次四修智上攀業。一信。二樂。三念。四學。又初一長時修。常信不轉故。(【鈔】次四修智下。疏有二意。前意各別一行。後意通修諸行。文雖局一。義乃兼通。如長時修。謂長時信。長時樂。長時念。長時學。下三亦然。若約所信念等．皆佛功德。)

志樂佛功德　其心永不退　住於清涼慧　如是業應作

【疏】次一殷重修。志樂不退故。清涼慧者。無惑熱故。

一切威儀中　常念佛功德　晝夜無暫斷　如是業應作

【疏】次偈無間修。不暫斷故。

觀無邊三世　學彼佛功德　常無厭倦心　如是業應作

【疏】後偈無餘修。常徧學故。

觀身如實相　一切皆寂滅　離我無我著　如是業應作

【疏】三有一偈內照業。觀身實相者。如淨名．觀佛前際不來等。又如法華．不顛倒等。(【鈔】如淨名者。即見阿閦佛品。佛問維摩詰。汝欲見如來。為以何等觀如來乎。維摩詰言。如自觀身實相。觀佛亦然。我觀如來。前際不來。後際不去。今則不住。不觀色。不觀色如。不觀色性。不觀受想行識。不觀受想行識如。不觀受想行識性。非四大起。同於虛空。六入無積。眼耳鼻舌身心已過。不在三界。三垢已離。順三脫門．三明與無明等。不一相。不異相。不自相。不他相。非無相。非取相。不此岸。不彼岸。不中流。而化眾生。觀於寂滅而不永滅等。彼以觀身實相。用觀如來。今但自觀。為小異耳。真實觀同。又如法華者。即安樂行品。第二親近處經云。文殊師利。又菩薩摩訶薩。觀一切法空。如實相。不顛倒。不動。不退。不轉。如虛空。無所有性。一切語言道斷。不生。不出。不起。無名。無相。實無所有。無量無邊。無礙無障。但以因緣有。從顛倒生故說。常樂觀如是法相。是名菩薩摩訶薩第二親近處。釋曰。上經皆觀實相。即理實相也。云皆寂滅。)中論法品云。諸法實相者。心行言語斷。無生亦無滅。寂滅如涅槃。即上半也。又云。諸佛或說我。或說於無我。諸法實相中。無我無非我。即下半也。又離我者。超凡夫。離無我者。超二乘。故能悲濟。(又離我者下。上來直就體明。此下對人以顯。不著無我．則不趣證。故能悲濟。)然我無我．通有四句。一唯有我。二唯無我。三者雙辨。即生死無我。涅槃有我。四雙非。上二互形奪故。(然我無我下。復以四句會融。釋此四句。略有三意。一對人以顯。成前對人。謂唯我．即凡夫。無我．即二乘。雙辨．對小說大。涅槃云。無我者。所謂生死。我者。謂大涅槃。二乘之人．但見無我．不見於我。雙非．即泯絕大小。二者直就大乘性相說。亦有此四。初句．唯一真我。逈然獨立。次句．對病顯實。我法皆空。雙辨句．真妄雙觀。不壞性相。雙非句．性相融即。故互奪兩亡。三者但約觀照。第一句知眾生妄執有我。二稱理而觀。離於二我。三亦雙照性相。四即真妄形奪。與第二釋異者。此初句有我．此是妄我。第二初我．乃無我法中有真我耳。)

等觀眾生心　不起諸分別　入於真實境　知是業應作

【疏】四一偈等觀業。大悲同體．所以等觀。見真息妄．不起分別。妄盡契如．名入真實。

悉舉無邊界　普飲一切海　神通大智力　如是業應作　思惟諸國土　色與非色相

一切悉能知　如是業應作　十方國土塵　一塵為一佛　悉能知其數　如是業應作

【疏】五後三偈大用業。初偈神足通。後二法智通。於中初一知土。法性土為非色。餘皆為色。此二融即。皆悉委知。後一知佛。又十展轉者。初悲欲救生。當云何救。信樂近佛。樂其何法。樂佛功德。佛以功德成其身故。空樂何益。當念念修學。學他不如自觀。自觀不及物我齊致。入真滯寂。當起大用。用何所為。當擬窮十方界。入諸佛海。

○第六重光照百千世界。

爾時光明過十千世界。徧照東方百千世界。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中。皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有。悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩．謂文殊師利等。所從來國．謂金色世界等。本所事佛．謂不動智如來等。

【疏】即第二答佛威德問。威德約身故。

爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

若以威德色種族　而見人中調御師　是為病眼顛倒見　彼不能知最勝法

【疏】偈中前五法身。後五智身。前中分二。初一揀迷。謂以威德。則自在熾盛。色相。則端嚴吉祥。種族。則名稱尊貴。雖是薄伽。而見從外來。取相乖於最勝。故為倒見。猶眼有病。故見外空華。執內為外。謂空為有。(【鈔】初一揀迷。以初句下五字為三節。攝佛地論歎佛偈云。自在熾盛與端嚴。名稱吉祥及尊貴。如是六種義差別。應知總名薄伽梵。今文具用。翻此六義。以顯真佛最勝之法。初以自在熾盛二德釋其威德。論云。自在者。永不繫屬諸煩惱故。熾盛者。猛燄智光所燒鍊故。此內威德。由內具此智斷二德。外攝羣魔。制諸外道。二以端嚴吉祥釋於色字。色即色相。論云。端嚴者。三十二相所莊嚴故。吉祥者。一切世間親近供養。咸稱歎故。三以名稱尊貴。釋種族字。論云。名稱者。一切殊勝功德圓滿。無不知故。尊貴者。具一切德。常起方便。利益世間。安樂一切無懈廢故。此上二德。前是功德。後是大悲。悲智功德。為佛種族。謂佛以功德為種性故。佛以大悲為根本故。為出生故。即內種族故。能悲現剎帝利種。雖是薄伽下。釋後半。躡上而釋。謂上六義。號為薄伽。依此而取。未免顛倒。見從外來。即不了唯心。故起信文云。見從外來。取色分齊。取相二字。向上成心外取相。若就當句。設取心佛。亦為取相。不了真佛。無相相故。言顛倒者。顛者。頂也。頂合在上。向下即倒。如是合無為有。合內為外。皆名顛倒。故舉空華。喻通二義。)

如來色形諸相等　一切世間莫能測　億那由劫共思量　色相威德轉無邊

【疏】後四示悟。顯最勝法。初偈明如來色相無邊。故超情莫測。無邊有二。一深故。隨一一相稱真無邊。二廣故。謂具十蓮華藏塵數之相。

如來非以相為體　但是無相寂滅法　身相威儀悉具足　世間隨樂皆得見

【疏】次偈釋上二義。前半釋深。相即無相故。後半釋廣。無相之相故。廣復有二。一無限因成。二應機普現。謂色無定色。若金剛之合朱紫。形無定形。猶光影之任修短。相無定相。似明鏡之對妍媸。故隨樂皆見。(【鈔】一無限因成者。此中無文。含在隨樂見中。上普興雲幢主水神偈云。清淨慈門剎塵數。共生如來一妙相。一一諸相莫不然。是故見者無厭足。此一慈門。已無量矣。況於諸門。出現寶光主海神云。不可思議大劫海。供養一切諸如來。普以功德施羣生。是故端嚴最無比。即施門無量也。普發迅流主河神云。如來往昔為眾生。修治法海無邊行。即無限因也。如是等。或一切因共成一相。或一切因成一切相等。故云無限。二應機普現者。下舉三喻。別喻色形諸相三法。【校】不可思議大劫海。議．纂要及南藏鈔本作義。)

佛法微妙難可量　一切言說莫能及　非是和合非不合　體性寂滅無諸相

【疏】三一偈。明所證超情。以成前義。前半正顯。謂欲言其有。體相寂滅。欲言其無。色相無邊。故止言微妙。唯智方契。故心慮叵量。理圓言偏。故言說莫及。後半重釋。謂因緣非不合。住體非和合。又緣起修成非不合。契真相盡非和合。又緣即非緣。故非和合。非緣即緣。故非不合。合相離故無諸相。非合亦離。體寂滅也。(【鈔】後半重釋者。前半云難可量。則心行處滅。言說莫及。則言語道斷。今重釋者。何以寂滅諸相。心言罔及耶。釋意云。寂滅是不和合義。隨樂皆見。是和合義。今亦不可作合與不合。而知而說。故重釋之。於中寄三身說。初約法身住體徧應釋。則前無相寂滅。即是住體。隨樂皆見。即是徧應。故今以二義相奪。故非合不合。其住體徧應。猶如虛空。隨其竅隙。方圓大小。又緣起修成下。約報身修成契實說。如鑄金成像。像全同金。亦互奪叵說。又緣即非緣下。約化身應緣說。猶如影像。有而即虛。亦二相奪。不可得說。已釋上句。從合相離故下。釋下句。【校】上疏止言微妙。他本皆作止言顯妙。)

佛身無生超戲論　非是蘊聚差別法　得自在力決定見　所行無畏離言道

【疏】四有一偈。明能證超絕。結歸佛身。上來體性寂滅遣有。身相具足遣無。非合不合．遣俱有無。而復謂佛是非有非無。還成戲論。中論云。戲論破慧眼。是皆不見佛。故次遣之。謂妄惑不生。故非蘊聚。起心則生。便成戲論。决定見者。不隨境相。名自在力。有無不能累其神。故無畏也。非言行處。為絕言道。(【鈔】決定見下。釋下半。謂決定見者。則見法身。如來法身。其相云何。論云。如來所有性。即是世間性。如來無有性。世間亦無性。真妄無性。即佛法身。如是見者。不隨相轉。若隨相轉。即不自在。不隨相轉。即決定見。見同無性。能所雙寂。何有有無能累其神。則不畏有無等也。)

身心悉平等　內外皆解脫　永劫住正念　無著無所繫

【疏】後五智身中。初知解脫智。謂外身非業繫。內心無取著。為皆解脫。常契等理。故云正念。又內脫二障。外用無羈。此明自在。(【鈔】初一知解脫智。此偈第四句結歎。疏總不別釋。四句交絡相合而釋。謂初句身字。合次句外字。初句心字。合次句內字。云外身內心。平等二字。是身心理。解脫二字。通上身心內外。而解脫不同。外身脫業繫苦相。即以解脫上取外身。下取第四句中無所繫字。內心脫執取等相。即以解脫字上取內心。下取第四句中無著二字。心無取著。即為能證。契上平等。名為正念。是第三句。四句圓矣。)

意淨光明者　所行無染著　智眼靡不周　廣大利眾生　一身為無量　無量復為一

了知諸世間　現形徧一切　此身無所從　亦無所積聚　眾生分別故　見佛種種身

心分別世間　是心無所有　如來知此法　如是見佛身

【疏】下四大用自在。展轉相釋。初一以寂照智利生。意淨。寂也。光明。照也。淨故無著。明故智周。故能大作佛事。次一云何利生。謂變化智自在。上半一多無礙。下半隨器普現。次偈明一多所從。以無生智。隨物而感。謂一身多身。但由眾生分別心起。故無積無從。其猶並安千器。數步而千月不同。一道澄江。萬里而一月孤映。情隔則法身成異。心通而玄旨必均。云云自他。於佛何預。後偈復拂前迹。謂即前分別之器。亦無所有。妄見之身。豈當可得。此法是佛所知。當依此理見佛。此後二句。兼通結上。(【鈔】謂即前等者。上云月之一多。由器有異。佛之一多。由感不同。今云心分別世間。是心無所有。則分別之器亦忘也。其猶夢中見器中之月。豈唯月之不實。亦器本自無。能現之器既無。所現之月安有。約法可思。此法是佛下。釋下半。依此見佛。則如佛見。)

○第七重光照十方百萬世界。此下四段。答法性問。佛以功德為法性故。即分為四。初一總顯內外包攝德。二方便幹能德。三大悲救攝德。四因果圓徧德。今初段。

爾時光明過百千世界。徧照東方百萬世界。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中．皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有．悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩。謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

如來最自在　超世無所依　具一切功德　度脫於諸有　無染無所著　無想無依止

體性不可量　見者咸稱歎　光明徧清淨　塵累悉蠲滌　不動離二邊　此是如來智

【疏】偈中分二。前五歎佛法難思。後五示入方便。今初分三。初三直就佛明。次一對機以辨。後一約法以明。今初。初一句所緣。及一切種智清淨。於所緣所知中。無礙智自在轉故。次句所依清淨。煩惱習氣永無餘故。三一切種心清淨。一切善根皆積集故。四具大悲故。(【鈔】初句所緣者。契經諸論。皆說如來一百四十不共功德。今依瑜伽四十九說。論云。依如來住。及依如來到究竟地。諸佛世尊有百四十不共佛法。謂諸如來三十二大人相。八十種隨形好。四一切種清淨。十力。四無所畏。三念住。三不護。大悲。無忘失法。永害習氣。及一切種妙智。今經略具。初三句中。具四一切種清淨。言四淨者。一一切種所依清淨。謂煩惱粗重。并諸習氣。於自所依。無餘永滅故。又於自體。如自所欲取住捨中自在而轉。二一切種所緣清淨。謂於種種若化若變。若所顯現。一切所緣。皆自在轉故。三一切種心清淨。謂如前說。一切心粗重永滅離故。又於心中。一切種善根皆積集故。四一切種智清淨。謂如前所說。一切無明品粗重永滅離故。又徧一切所知境中。知無障礙智自在轉故。上四中除第二。皆有二釋。今疏之中。皆具四淨。而文少略。取順經耳。初如來最自在句。有二清淨。所緣是第二。一切種智是第四。於所緣中無礙轉。釋第二所緣清淨。於所知中無礙智自在轉。即是第四一切智清淨。彼論二釋。今取後釋。此二皆是最自在義。次句所依清淨者。即經超世無所依。是第一淨。可知。三一切種心清淨者。即經具一切功德。是第三心清淨。亦二釋中後釋。對論易知。)五無憂喜之雜染。安住捨故。故無所著。六惡想都絕。不依止名聞利養故。七八二句。體雖叵量。具相好故稱歎。(五無憂喜者。即無染無所著。是三念住。謂一者一心聽法不憂。二者一心聽法不喜。三者常住捨心。謂有憂喜即染。不住捨即著。今無染無著。故具三念住。六惡想下。即經無想無依止。是三不護。一惡想都絕。二不依止名聞。三不依止利養。今無想成初一。無依止成後二。【校】一心聽法不憂。一心。續藏會本作不一心。與瑜伽合。)九智光徧覺。離倒名淨。身光可知。十永害習氣故。十一住正念故離邊。常明記故不動。亦是成上智光所觀。故結云佛智。又此一偈。即四無所畏。光明。即正覺。清淨。即出苦。滌累。漏盡及與障道無畏。不動。即無畏之義。外難不能傾故。不墮勝負二邊故。是無畏智。(九智光徧覺。即一切種妙智。十可知。十一即無忘失法。故常明記。又此一偈者。謂光明徧清淨。屬無畏。有四。一一切智無畏。二漏盡無畏。三出障道無畏。四出苦道無畏。至十藏品當釋。唯十力智在第三約法以顯中。則百四十功德具矣。)

若有見如來　身心離分別　則於一切法　永出諸疑滯

【疏】二一偈對機以辨中。身心離分別者。含於二意。一約佛。以三業隨智慧行等故。二約機。即知上功德。而能身心無分別者。得無疑益。

一切世間中　處處轉法輪　無性無所轉　導師方便說

【疏】三有一偈。約法以顯。雖法界徧轉。無性寂滅。故無所轉。假以言宣。云方便說。其能轉智。即十力智。

於法無疑惑　永絕諸戲論　不生分別心　是念佛菩提

【疏】後五示入方便者。上來說佛。不離功德菩提。上所說法。不離教義。次第令入。初偈令念菩提。初句善決性相。次二句契理絕想。以生分別想。即戲論故。具斯二義。為念菩提。故大般若云。覺法自性。離諸分別。同菩提故。又心絕動搖。言忘戲論。又瑜伽九十五。有六種戲論。故名為諸。(【鈔】故大般若下。即文殊分中。如前已引。又心絕動搖。亦是此經。次後那伽室利分。那伽云龍。即龍吉祥菩薩。妙吉祥菩薩欲入城乞食。龍吉祥問云。我欲入城。為有情故。巡行乞食。妙吉祥云。隨汝意往。然於行時。勿得舉足。勿得下足。勿屈勿伸。勿起於心。勿興戲論。勿生路想。城邑想。大小男女想。所以者何。菩提遠離諸所有想。無高無下。無卷無舒。心絕動搖。言忘戲論。無有數量。今此唯用後一對耳。又瑜伽者。一顛倒戲論。二唐捐戲論。三諍競戲論。四於他分別勝劣戲論。五分別工巧長命戲論。六耽著世間財食戲論。動搖尚無。斯六豈有。【校】長命戲論。他本及瑜伽皆作養命戲論。)

了知差別法　不著於言說　無有一與多　是名隨佛教

【疏】次偈隨教。上二句了法亡言。次句得旨。方名隨順。

多中無一性　一亦無有多　如是二俱捨　普入佛功德

【疏】次偈入佛功德。上二句雙存。一多相別故。次句雙泯。相形奪故。一因於多有。多中應有一。多因於一有。一中應有多。今多中無一．一無從矣。一中無多。多無從矣。故二俱捨也。而性相融通。入一即是入多。名普入也。

眾生及國土　一切皆寂滅　無依無分別　能入佛菩提

【疏】次偈入佛菩提。依正皆寂。故無所依。智契於斯。故無分別。

眾生及國土　一異不可得　如是善觀察　名知佛法義

【疏】後偈知法義。上明生土皆寂。不可言異。依正兩殊。不可云一。

○第八重光照一億界。前云百萬。今十倍於前。即千萬為億也。

爾時光明過百萬世界。徧照東方一億世界。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中。皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有。悉皆明現。彼一一閻浮提中。各見如來坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩。謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

【疏】十偈歎佛權實雙行方便幹能。然方便之言。略有三意。一以因中十種加行方便之力。修成佛果自在之德。二但是差別之用。皆名方便。其無礙慧無若干故。三即實之權。起用自在。故名方便。今文具三。皆三句辨相。一句結名。

智慧無等法無邊　超諸有海到彼岸　壽量光明悉無比　此功德者方便力

【疏】初偈即體起用為方便。然有六義。一智超下位。二證法無邊。三解脫有海。四具上三義。到涅槃岸。五壽兼真應。六身光無涯。皆佛功德。

所有佛法皆明了　常觀三世無厭倦　雖緣境界不分別　此難思者方便力

【疏】二歎寂照方便。初句橫照。次句豎窮。次句即寂照而無思。故難思也。

樂觀眾生無生想　普見諸趣無趣想　恒住禪寂不繫心　此無礙慧方便力

【疏】三歎佛事理無礙方便。初二句有無無礙。次二句定散無礙。(【鈔】初二句者。無即是理。有即是事。次句定散無礙者。恆住禪寂．定也。由契心性理也。禪不繫心．不礙散也。即涉事也。)

善巧通達一切法　正念勤修涅槃道　樂於解脫離不平　此寂滅人方便力

【疏】四歎佛修無修方便。初句善窮性相。次句無念勤修。樂於解脫．釋修涅槃。離不平者。釋前正念。以不見生死為雜染．涅槃為清淨。此二無差．為真寂滅。

有能勸向佛菩提　趣入法界一切智　善化眾生入於諦　此住佛心方便力

【疏】五歎迴向方便。初二句。趣入法界．是迴向實際。餘皆迴向菩提。次句迴向眾生。住如化物．故為方便。(【鈔】初二句者。二句之中．唯取四字。是向實際。初句及一切智．皆迴向菩提。)

佛所說法皆隨入　廣大智慧無所礙　一切處行悉已臻　此自在修方便力

【疏】六證知方便。初句隨順證入。次句知而無障。次句知徧趣行。即利生法。即知即證。為自在修也。

恒住涅槃如虛空　隨心化現靡不周　此依無相而為相　到難到者方便力

【疏】七寂用方便。初句寂。次句用。次句寂用無礙．為無住涅槃。凡小難到。

晝夜日月及年劫　世界始終成壞相　如是憶念悉了知　此時數智方便力

【疏】八時數方便。可知。

一切眾生有生滅　色與非色想非想　所有名字悉了知　此住難思方便力

【疏】九難思方便。初句了生滅。剎那一期．皆悉了知。次十一字了相。即眾生體。不出三界九地。下二界是色。無色界非色。二界八地．皆名為想。無想天為非想。有頂．非想非非想。悉了知者。能了。兼了其性。即是無生。此是無邊之境。故難思也。上二偈但了差別。即是方便。

過去現在未來世　所有言說皆能了　而知三世悉平等　此無比解方便力

【疏】十無比方便。初二句知相。上句豎窮。下句橫攝。次句知性。此二不二。故無比。即為方便也。

○第九重照十億界。歎大悲救生德。

爾時光明過一億世界。徧照東方十億世界。南西北方．四維上下．亦復如是。彼一一世界中．皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有．悉皆明現。彼一一閻浮提中．悉見如來坐蓮華藏師子之座．十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故．十方各有一大菩薩．一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩．謂文殊師利等。所從來國．謂金色世界等。本所事佛．謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所．同時發聲。說此頌言。

廣大苦行皆修習　日夜精勤無厭怠　已度難度師子吼　普化眾生是其行

【疏】十偈多以第四句為結。於中分三。初偈總標行海已圓。而能普化。次八別顯化類不同。後一總結悲智周徧。初中初句．無餘修。廣．謂徧受。大．謂極苦。次句長時無間。次句功行已圓。極惡難度．已能度故。云何能度。謂師子吼。師子吼者。名決定說。定說一切眾生皆有佛性．度一闡提。定說無我．度諸外道。定說欲苦不淨．以度波旬。定說如來常樂我淨．度諸聲聞。定說大悲．以度緣覺。定說如來無礙大智．以度菩薩。故云普化眾生。(【鈔】初句無餘修者。此有四修。一無餘修。以皆修故。次句有二修。一長時修。二無間修。日夜不息．即是長時。精勤無怠．故無有間。難度能度．勇猛修也。此偈是總示度相。)

眾生流轉愛欲海　無明網覆大憂迫　至仁勇猛悉斷除　誓亦當然是其行

【疏】次八別中。云何普化。初化癡愛眾生。前半所救。如人墮海。五事難出。一水深。二波迅。三迷暗。四蟲執。五憂迫失力。眾生欲海流轉亦爾。此中愛有二義。一已得無厭．深廣如海。二於未得處．無足如流。癡亦二義。一迷不見過。二妄見有德。結網自纏。五由前癡愛．招大憂苦。次句舉古佛已行．忘身為物。故曰至仁。後句立誓當作。(【鈔】五事難出。一水深。即愛欲海。二即流轉。三即無明。四即網覆．義兼蟲執。羅不得出。五即大憂迫。次眾生下。約法釋五。而四釋蟲執。云妄見有德．結網自纏。)

世間放逸著五欲　不實分別受眾苦　奉行佛教常攝心　誓度於斯是其行

【疏】二度著欲眾生。上半所救。放逸者．著欲緣也。著五欲．欲事也。不實分別．欲因也。受眾苦．欲果也。未得已失．皆受大苦。正得亦苦。橫生樂想。況當受三塗。故云眾苦。次句受教自修。後句立誓轉化。

眾生著我入生死　求其邊際不可得　普事如來獲妙法　為彼宣說是其行

【疏】三救著我眾生。前半所救。著我為因．受生死果。未證無我．浩無邊際。次句救方。說二無我．唯佛有之。

眾生無怙病所纏　常淪惡趣起三毒　大火猛燄恒燒熱　淨心度彼是其行

【疏】四救惡趣眾生。三句所救。謂無善可恃。顯唯惡業及惑病因。招三惡趣。展轉復起三毒之過。因果俱燒。末句救方。但淨其心。因亡果喪。

眾生迷惑失正道　常行邪徑入暗宅　為彼大然正法燈　永作照明是其行

【疏】五救邪見眾生。前半所救。上句明因。迷四真諦。惑現境故。次句起見。邪見翳理。即為暗宅。後半能救之方。

眾生漂溺諸有海　憂難無涯不可處　為彼興造大法船　皆令得度是其行

【疏】六救著有眾生。前半所救。三有深廣。總喻於海。漂至人天。還溺惡趣。未遇如來。多成難處。希求不已。故名為憂。未有對治。故無涯畔。具上諸失。故不可處。後半能救。可知。

眾生無知不見本　迷惑癡狂險難中　佛哀愍彼建法橋　正念令升是其行

【疏】七救無明眾生。前半所救。由本住無明。故不見無住之本。迷理惑事。狂走於生死之中。後半能救。佛既授法。正念即升也。

見諸眾生在險道　老病死苦常逼迫　修諸方便無限量　誓當悉度是其行

【疏】八救險道眾生。前半所救。人天報危。臨墮惡趣。名為險道。能救可知。

聞法信解無疑惑　了性空寂不驚怖　隨形六道徧十方　普救羣迷是其行

【疏】後一偈總結者。前半結有教證之智。能導無緣之悲。次句結有同體之悲。能徧十方六道。後句結於所救。不越羣迷。

○第十重光照十方。總結無盡。

爾時光明過十億世界。徧照東方百億世界。千億世界。百千億世界。那由他億世界。百那由他億世界。千那由他億世界。百千那由他億世界。如是無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．盡法界虛空界。所有世界。南西北方。四維上下。亦復如是。彼一一世界中。皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。

【疏】長行分二。先明世界數量。略有十七。漸窮法界。

其中所有。悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故．十方各有一大菩薩．一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱。來詣佛所。其大菩薩．謂文殊師利等。所從來國。謂金色世界等。本所事佛。謂不動智如來等。

【疏】後明彼諸世界。所有皆現。

爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所。同時發聲。說此頌言。

一念普觀無量劫　無去無來亦無住　如是了知三世事　超諸方便成十力

【疏】十頌明因果圓徧德。於中分二。前四示佛因果徧說。後六勸物順行。今初。初一偈因圓果滿。彰有說因。初三句。三達因圓。後句。十力果滿。(【鈔】初三句者。三達。即達三世。於中初句了相。無量劫言。通過及未。次句了性。過去心不可得。故云無去。未來心不可得。故云無來。現在心不可得。故云無住。淨名云。若過去。過去心已滅。若未來。未來心未至。若現在。現在心無住。現在是住。亦生即滅。故云無住。第三句結知。佛如是知。云何如是。非唯知無去等。亦知其相。又性相無礙。又一念能知。為如是了。)

十方無比善名稱　永離諸難常歡喜　普詣一切國土中　廣為宣揚如是法

【疏】次一偈大用外彰。正明說法周徧。可知。

為利眾生供養佛　如其意獲相似果　於一切法悉順知　徧十方中現神力

從初供佛意柔忍　入深禪定觀法性　普勸眾生發道心　以此速成無上果

【疏】後二對因辨果。初一偈徧因。初句為因。三句皆果。法供養佛。故於法順知。普為眾生。故能徧用。斯即等流。名相似果。晉經云。正心供養。明是法供養也。後一偈深因。故能速證。初二句六度自利。謂供佛是檀。意柔兼戒。從初至末。是進策也。次句利他。兼方便等。二行既圓。則佛果朝夕。故云速成。(【鈔】兼方便者。勸物涉有。故是方便。勸生發心。即是大願。眾生無邊誓願度。佛道無上誓願成。故即修習力。為智決斷。)

十方求法情無異　為修功德令滿足　有無二相悉滅除　此人於佛為真見

【疏】後六偈勸物順行。佛昔如是行。今得說法果。令物行之。亦得斯果。初一偈求法行。二說法行。三聽法行。四有三偈破相行。今初。初句離過。勝他名利。名為異情。次二句顯德。一句滿福。一句圓智。又無異者。於一切法。都無所求。若此之求。見真法身

普往十方諸國土　廣說妙法興義利　住於實際不動搖　此人功德同於佛

【疏】二說法行。前半說法益物。義利者。令眾生得離惡攝善故。此世他世益故。世出世益故。福德智慧益故。上四對皆先義後利。後半若無說無示。同佛說也。

如來所轉妙法輪　一切皆是菩提分　若能聞已悟法性　如是之人常見佛

【疏】三聽法行。兼顯法輪之體。初句教法。次句即教成行。無有一文一法非菩提因。豈止三十七品。次句悟理。揀去隨文。後句理無廢興。故常見佛果也。(【鈔】次句悟理者。不隨文故無聞。悟理故無得。)

不見十力空如幻　雖見非見如盲覩　分別取相不見佛　畢竟離著乃能見

眾生隨業種種別　十方內外難盡見　佛身無礙徧十方　不可盡見亦如是

譬如空中無量剎　無來無去徧十方　生成滅壞無所依　佛徧虛空亦如是

【疏】後三破相行。初一正明。後二轉釋。今初。初三句反顯。金容煥目而非形。安可以相取。後句正顯。法性超乎視聽。唯可虛己而求。後二轉釋。云何不見。前偈以妄喻真。眾生妄惑．尚不可窮。諸佛契真．如何見盡。後偈復轉釋云。雖徧十方。不可定取。如剎徧空。有其四義。一多剎滿空。二體無來去。三不妨成壞。四無別所依。佛身徧空。亦具四義。一頓徧多剎。二恒不去來。三應有出沒。四體用無依。是故佛身．亦不可以徧空而取耳。(上來三品答初十句所依果問竟。)

【論】已上文殊師利說此十頌。歎佛十德。令起信心者．發信進修行故。此光明覺品．舉佛果法。令信心者．正自入信．信同諸佛果法。不移法身不動智．菩薩行徧周一體。自古及今．更無他法。凡聖一性。同無性味。同大願大慈大悲大智文殊妙慧普賢萬行之味。總為動寂一體用故。如是信修。從初發心。一時並進。以此十信位內．置一百四十大願。成大悲行。法身慧身智身．一時俱進故。法身者。即十色世界是。智身者。即十智佛是。慧身者。即文殊師利是。大悲者。即一百四十大願成之是。如是已上諸法。皆是此光明覺品。悉皆信入。如問明品．即是已入信中．問答法則。成其信力修行故。問曰。何故成十信門。皆文殊師利說法。答曰。為明文殊是十方諸佛妙慧。善簡擇正邪。正邪既定。方以行修。行即普賢行也。次第合然。故明文殊師利是童子菩薩。以因創發啟蒙。入信之首故。因行成名也。問曰。五位法中菩薩．入定方說。何故信位．不入定說。答。信是凡夫生滅心。信未入證。故無定也。以五位是入體應真無作之理智。非無思不顯。不可以有情求之。故須入定。(光明覺品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

菩薩問明品第十(之一)

○釋此一品。亦有四門。初來意。

【疏】來意中。有通有別。通謂上來三品．已答十句生解所依。此下正答生解因果。故次來也。生解因中。先答十住。住攬信成。將答所成。先辨能成。又正答十信。故下三品來也。後別者。三品明信有解．行．德。解為二本。此品先來。(【鈔】通謂下。明盡一分來意。直盡第七會來。生解因中下。惟明下三品來意。)

○二釋名。

【疏】釋名者。菩薩是人。問明是法。遮果表因。故云菩薩。問即是難。明即是答。然問有二種。一汎爾相問。梵云必理車。二者難問。謂以理徵詰。梵云鉢羅室囊。即今品意也。答亦有二。一但依問酬報．曰答。二若俱為解釋．旁兼異義．美言讚述．令理顯煥．曰明。即今品意也。明亦破暗。能除問者之疑暗故。今文殊九首．互為明難。遞作碪椎。研覈教理．以悟羣生。故以名也。又長行明起於問。偈頌明解於問。故曰問明。不云答者。欲以明兼於問故。問有二義。故得稱明。一問中徵責詰難理盡。使答者亡言。此至明之問也。二以問中進退詰理令現。使答者易釋。故以為明。又明即法明。以十菩薩問出十種法明。故曰問明。雖諸義不同。皆菩薩之問明。依主釋也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。亦先通後別。通復二義。一通分宗。二通會宗。並如會初。二別明此品。有其二義。一望當品。以十甚深為宗。依成觀解為趣。二望後二品。則以甚深觀解為宗。成後行德為趣。

【論】約分三門。一釋品名目者。為成十種信根。長十種信力。文殊師利覺首等。互為主伴。問十種法明故。故為問明品。二釋品來意者。前品如來足下輪中放光開覺。所照佛境遠近。令信心者．一一觀之無礙。令心行廣大．稱法界故。又文殊師利菩薩．以十偈頌。歎佛十德。勸令信心者修行故。此問明品．即是明十信心者正修行之行．及斷疑故。有此品來也。三隨文釋義者。於此品一段文中．有十一段經。明文殊覺首十菩薩等．互為主伴。問十種法明。各以菩薩之名．即表十信所行之行。文殊還以名下之行．以相諮問。十菩薩等．各以自行之法．以頌答之。令信心者．依而倣學。其十問十頌．其文如下。最下一段．都結十方同此。

○四釋文。此下至菩薩住處．明生解之因。配十句問。如前問中。依文次第．且分為六。初此下三品．明未信令信。二第三會．已信令解。三第四會．已解令行。四第五會．已行令起願。五第六會．已起願令證入。六十定品．至住處品．已證入令等佛。今初三品．即為三別。此品明正解理觀。次品明隨緣願行。賢首品明德用該收。就初分二。先問答顯理。後示相結通。前中以十菩薩各主一門。顯十甚深。即為十段。一緣起甚深。二教化甚深。三業果甚深。四說法甚深。五福田甚深。六正教甚深。七正行甚深。八正助甚深。九一道甚深。十佛境甚深。此十甚深。次第云何。緣起深理。總該諸法。觀解之要。故首明之。眾生迷此。故須教化。違化順化．有善惡業。欲知此業．由說法成。然說法成善。唯佛福田。既說順田．須持聖教。教在勤行。行須助道。助必有正。殊途同歸。得一道者。當趣佛境。故為此次。又此十種。亦可配於十信。但不次耳。文殊佛境即當信心。文殊主信故。佛境即所信故。約發心次第。信居其初。約所信終極。最居其後。亦明十心。不必次故。勤首即進心。財首為念心。明四念故。德首定心。心性無念為上定故。智首即慧心。慧為上首。兼已莊嚴。故有十度。法首即不退心。如說修行．不得退故。寶首即戒心。三聚無缺．如寶珠故。業果甚深．戒所招故。覺首即護法心。緣起甚深．是所護故。目首即願心。福田等一。由願異故。目能將身。如願導行故。賢首即迴向心。以歸一道。即迴向真如。一身一智等。即是佛果。文云。如本趣菩提。所有迴向心等。以是圓融十法。故各兼多義。又亦攝十信之十德。恐繁不敘。(【鈔】然十甚深。即遷禪師所立。今古同遵。緣起深理者。若染若淨。染淨交徹。無不攝故。攝論云。菩薩初學。應先觀諸法如實因緣。以成正信。及正解故。又此十種下。先正配釋。然十信心。謂一信。二進。三念。四定。五慧。六不退。七戒。八護法。九願。十迴向。配文可知。以是圓融下。後通妨難。謂有難云。信進等相．釋處易知。今十甚深．文義兼廣。何得而是十信等耶。故為此答。又亦攝者。信有十德。一親近善友。二供養諸佛。三修習善根。四志求勝法。五心常柔和。六遭苦能忍。七慈悲深厚。八深心平等。九愛樂大乘。十求佛智慧。配十甚深者。一即正教甚深。近佛善友．聞教法故。二即福田甚深。三即業果。四即緣起。五即正行。六即助道。七即教化。八即一道。九即說法。十即佛境。通說佛智為所信故。既有多含。故文義兼廣。)

○且為十甚深解。然有二義。一約行。二約法。言約行者。文殊發問。九菩薩答。明妙慧通於眾行。九菩薩問。文殊為答。明眾行成於妙慧。言約法者。初九顯差別義。後一顯差別同歸佛境。此二不二。成信中之觀解。文中十段。皆先問後答。又先起明問。後解問明。今初緣起甚深中二。初問。二答。問中二。初彰問答之主。

爾時文殊師利菩薩。問覺首菩薩言。

【疏】問覺首者。彼得此門故。緣起深義。不覺則流轉故。

○二正顯問端。略起五門。初問所為者。有二義故。最初問之。一拂異見。二顯深理。拂見有三。一令諸菩薩知法從緣。異外道見。二知從心現。捨二乘見。三但心性起。不同權教。二顯深理者。令諸大菩薩．於此實義．發深信解。起行證真。始終皆實。故問斯義。起信論云。有法能起摩訶衍信根．是故應說。所言法者。謂眾生心。依一心法。有真如門。及生滅門。彼論依此．生淨信故。(【鈔】二顯深理者。疏文分二。先正明。令始涉者．便悟心性。超乎大方。故云始終皆實。起信論云下。第二引證。具如論所明。)

二述問意者。謂明心性是一．云何見有報類種種。若性隨事異．則失真諦。若事隨性一．則壞俗諦。設彼救言。報類差別．自由業等熏識變現．不關心性。故無相違者。為遮此救。故重難云。業不知心等。謂心業互依。各無自性。自性尚無。何能相知而生諸法。既離真性。各無自立。明此皆依心性而起。心性既一．事應不多。事法既多．性應非一。此是本末相違難。亦是理事相違。亦一異相違。亦真妄相違。

三揀定所問者。準此問意。離如來藏．不許八識能所熏等別有自體。能生諸法。唯如來藏．是所依生。亦不可言八識無二類．故名心性一。以能生種種．非相違故。亦非第八而為性一。熏成種種．非相違故。心性之言．非第八故。答中既言法性本無生。示現而有生。法性即是真如異名。正與報事相違。故成難耳。文殊欲顯實教之理。故以心性而為難本。欲令覺首以法性示生。決定而答。海會同證。楞伽．密嚴．皆廣說故。(三揀定所問者。意云。此是假名法相師問．欲顯法性義。非是法性師問．顯成法相義。故云揀定。亦不可言下。二遮救也。即法相師救云。此法性師難法相義。心性是一者。八識心王。同是心故。名為性一。破云。生於種種。即眼耳鼻舌等。故非相違。亦非第八下。遮轉救云。若八識非一。第八賴耶．此是一義。故今破云。第八正是所熏心體。含多種子。熏成種種。亦非相違。心性之言下。以理正折。第八但是心相生滅。非唯識性。答中既云法性示生。不言第八無生示生。明是真如隨緣義耳。)

四會相違者。問。若爾。瑜伽等中。異熟賴耶．從業惑種．辦體而生。非如來藏隨緣所成。如何會釋。答。瑜伽等中．對於凡小。約就權教．隨相假說。楞伽密嚴．對大菩薩。依於實教．盡理而說。既機有大小。法有淺深。教有權實。故不相違。故密嚴云。佛說如來藏。以為阿賴耶。惡慧不能知。藏即賴耶識。此明守權拒實。訶為惡慧。又彼經云。如來清淨藏。世間阿賴耶。如金與指環。展轉無差別。楞伽中。真識現識．如泥團與微塵。非異非不異。金莊嚴具．亦復如是。皆此義也。又彼經云。如來藏為無始惡習所熏。名為藏識。又入楞伽云。如來藏．名阿賴耶識。而與無明七識共俱。又起信論云。不生不滅與生滅和合。非一非異．名阿賴耶識。又如達磨經頌云。無始時來界。為諸法等依。攝論等就初教釋云。界者。因義。即種子識。寶性論翻此頌云。此性無始時等。彼論就實教釋云。性者。謂如來藏性。如聖者勝鬘經說。依如來藏故有生死。依如來藏故有涅槃。以此等文。故知兩宗不同．淺深可見。又唯識等。亦說真如是識實性。但後釋者．定言不變。失於隨緣。過歸後輩耳。(四會相違者。此門躡前而起。謂若依上如來藏隨緣成立。則違瑜伽等。故會之。先敘所違。玄談已釋。後答下。會通。先相宗意。後楞伽下。申性宗意。故密嚴下。引證。初引密嚴。次引楞伽。及入楞伽。又引起信。又引達磨經頌。及勝鬘。皆證如來藏隨緣之義。具如彼文。茲不繁出。又唯識下。引唯識論文。結同法性。故論云。此諸法勝義。亦即是真如。常如其性故。即唯識實性。釋曰。既用真如為識實性。明知天親亦用如來藏而成識體。但後釋論之人．唯立不變。故云過歸後輩。況世親造佛性論。廣用勝鬘。)

○五釋文。

佛子。心性是一。

云何見有種種差別。

所謂往善趣惡趣。諸根滿缺。受生同異。端正醜陋。苦樂不同。

業不知心。心不知業。受不知報。報不知受。心不知受。受不知心。因不知緣。緣不知因。智不知境。境不知智。

【疏】文分三。初佛子下。立宗案定。謂心之性故。是如來藏也。又心即性故。是自性清淨心也。又妄心之性．無性之性．空如來藏也。真心之性．實性之性．不空如來藏也。皆平等無二。故云一也。

二云何下。設難相違。初總顯相違。謂心性既一．云何而有五趣諸根．總別殊報。故云種種。(【鈔】五趣等者。如持五戒。招得人身。是總報業。由於因中有瞋忍等。於人總報而有妍媸。名別報業。唯識亦名為引滿業。能招第八引異熟果．故名引業。能招第六滿異熟果．名為滿業。俱舍亦云。一業引一生。多業能圓滿。猶如繢像。先圖形狀。後填眾彩等。然其引業能造之思．要是第六意識所起。若其滿業能造之思。從五識起。)二所謂下。別示相違。十事五對。初約總報。明趣有善惡。善謂人天。惡謂三塗。下四對．皆約別報。諸根下。於前善惡趣中．各根有滿缺。謂眼等內根。受生下。於前滿缺中．各生有同異。謂四生不同。勝劣處異。端正下。於上同異生處．各貌有妍媸。苦樂下。於上妍媸．各受有苦樂。上之五對。前前皆具後後。後後必帶前前。展轉異同。成多差別。故云種種不同。心性是一。其義安在。

第三結成前難。此文意稍難見。略為二解。一依古德作遮救重難。如前第二問意中辨。二直結成前難。且依此釋文。有二。一先明大意。自有三意。由前難意亦有三故。一直問所以。故今結云。非但本性是一。我細推現事．各不相知。既有種種．何緣不相知。既不相知．誰教種種。若謂業令種種．業不知心。若謂心令種種．心不知業。一一觀察。未知種種之所由也。二懷疑重難。故結云。既不相知。為是一性。為是種種。三作相違難。結云。一性隨於種種．即失真諦。種種隨於一性．即失俗諦。今見種種。又不相知。此二互乖．云何並立。二正釋本文。亦有十事五對。略為二解。一通。二別。初通。謂總觀前來總別二報。一業不下。就先業因．約能所依以難。然有二意。一約本識。謂業是能依。心是所依。離所無能。故云業不知心。離能無所。故云心不知業。以各無體用．不能相成。既各不相知．誰生種種。下並準之。二約第六識。業是所造。心是能造。並皆速滅。起時不言我起。滅時不言我滅。何能有體而得相生。成種種耶。(一約本識者。業是心所。故依於心。心是第八．為根本依。離所無能下。釋不相知義。以相待門釋。言離所無能者。既無所依心王。亦無能依之業。今依心有業。業從緣生。故無自性。不能知心。離能無所者。離能依業。則心非所依。今由業成所依。所依無性。故不能知業。以各下。結。謂各從緣成。性空無體。相依無力。故云無用。覺首亦云。無體用故。故不相知。二約第六識者。即以第六識名心。從於積集通相說故。謂第六識。人執無明。迷真實義異熟理故。以善不善相應思．造罪等三行。熏阿賴耶。能感五趣愛非愛等種種報相。但云六者。謂五識無執。不能發潤。故非迷理。無推度故。不能造業。雖造滿業。亦非自能。但由意引。方能作故。並皆速滅者。明不相知。通相而言。皆約無體用故。別相而言。用門不同。此用二門。一無常門。故言並皆速滅。淨名弟子品云。優波離。一切法．如幻如電。諸法不相待。乃至一念不住。諸法皆妄見故。心業皆空。下經云。眾報隨業生。如夢不真實。念念常滅壞。如前後亦爾。故由無常。不能相知。起時不言我起下。即無我門。約法無我明不相知。故淨名問疾品云。又此病起。皆由著我。是故於我．不應生著。既知病本。即除我想。及眾生想。當起法想。應作是念。但以眾法．合成此身。起唯法起。滅唯法滅。釋曰。上以法遣我。次經云。又此法者。各不相知。起時不言我起。滅時不言我滅。釋曰。此總顯我空。明不相知。次經又云。彼有疾菩薩。為滅法想。當作是念。此法想者。亦是顛倒。顛倒者．即是大患。我應離之。云何為離。謂離我我所。云何離我我所。謂離二法。云何離二法。謂不念內外諸法。行於平等。云何平等。謂我等涅槃等。所以者何。我及涅槃．此二皆空。以何為空。但以名字故空。如此二法．無決定性。釋曰。此破法顯空。今但取我法不相知義。故略用二句。次下經云。得是平等。無有餘病。唯有空病。空病亦空。釋曰。此以空空破空。非今所要。因便引來。成一段義畢耳。)二受不下。約得報果時．難能所受。謂受是報因。即名言種。為業所引．受所受報。離報無受。故云受不知報。離受無報。故云報不知受。以並無體故。準前應知。(第二對者。此釋受不知報．報不知受。受是能受之因。報是所受之報。此上總明。謂受是報因下。別釋。即名言種者。唯識第八云。復次生死相續。由諸習氣。然諸習氣．總有三種。一名言習氣。二我執習氣。三有支習氣。名言習氣者。謂有為法。各別親種。名言有二。一表義名言。即能詮義音聲差別。二顯境名言。即能了境心心所法。隨二名言所熏成種。作有為法各別因緣。釋曰。言各別親種者。三性種異故。能詮義聲者。揀無詮聲。彼非名故。名是聲上屈曲。唯無記性。不能熏成色心等種。然因名起種。名名言種。顯境名言。即七識見分等心。非相分心。相分心者。不能顯境故。此見分等。實非名言。如言說名。顯所詮義。此心心所法．能顯所了境。如似彼名．能詮義故。隨三名言．皆熏成種。二我執習氣。三有支習氣。並如六地。有支即是今文。為業所引。能引之業故。唯識云。三有支習氣。謂招三界異熟業種。有支有二。一有漏善。即能招可愛果業。二諸不善。即能招非愛果業。隨二有支所熏成種。令異熟果．善惡趣別。故論頌云。由諸業習氣。二取習氣俱。前異熟既盡。復生餘異熟。此能引業。即諸業習氣。此名言種。即二取習氣。言為業所引者。即彼俱義。親辦果體．即由名言。若無業種．不招苦樂。如種無田．終不生芽。故此名言．由業引起。方受當來異熟之果．苦樂之報。故六地云。業為田。識為種。離報無受下。釋不相知。亦約相待空故。)三心不下。約名言因．就能所依難。謂前能受報因．依心無體。故無相知。餘義同前。(三約名言等者。標也。即將第二對中能受名言之因。對第一對中所依本識。前以業依識難。今以種依現行難。謂前能受報因下。釋不相知。但釋受不知心。不解心不知受。故結云。餘義同前。若具。應云。所依心體．若離能依．亦無所依。無所依故。不能相知。)四因不下。約因緣親疎相假難。謂所引名言為因。能引業為緣。相待相奪。各無自性。如不自生等。準之。(四約因緣等者。取前第二對中所引名言．及能引業。相對以明。此即標也。謂所引下。出體。相待相奪下。釋不相知。言相待者。業無識種．不親辦體。識無業種．不招苦樂。既互相待．即各無自性。言相奪者。以業奪因．唯由業招。故因如虛空。以因奪緣．即唯心為體。故業如虛空。互奪獨立．亦不能相知。互奪兩亡。無可相知。如不自生等者。引例以釋。以緣奪因．故不自生。以因奪緣．故不他生。因緣合辨．相待無性．故不共生。互奪雙亡．無因豈生。以此不生．類於不知。居然易了。即以因為自。以緣為他。合此為共。離此為無因。互有尚不相知。互無豈能相知。)五智不下。約境智相對．相見虛無難。謂境是心變．境不知心。心托境生．心不知境。以無境外心．能取心外境。是故心境虛妄．不相知也。(五約境智等者。相即相分。見即見分。諸心心所．略有二分。廣說有四。如下當辨。謂境是心變下。明不相知義。先約唯識能所變釋。後以無境外下。約當經互融以說。故下經云。無有智外如．為智所入。亦無如外智．能證於如。無有少法．與法同住。以舉心攝境．則無心外之境。舉境攝心．則無境外之心。以性無二．相即性故。相隨性融。隨一皆攝。上約真心。後心境虛妄下。約其妄心。真即互融。妄俱無體。故下答中云。能緣所緣力。種種法出生。速滅不暫停。念念悉如是。即顯妄無性．故不相知也。然上五對。初及第四．唯約因中。第二一對．因果對辨。第三一對．心含因果。第五一對．義通因果。修因二取．即名言等。故唯識論釋二取．二中總有四義。一者相見。二者名色。三者王所。四者本末。末即六識異熟。本即第八異熟。四種二取．皆能熏發。親能生彼本識上功能。名二取習氣。所變心境．即通果也。又能變之心是因。所變之境是果。心託境生．俱通因果。)

○二別觀者。以初二對．結趣善惡。趣善惡者。正由業熏．受總報故。(第二別觀者。上云通觀。五對之中．一一通前善惡趣等．五對本難。今即以斯五對．別對前五。而前後鉤鎖。但有四重。細尋可見。以初二對結趣善惡者。標也。趣善惡者．正由業熏。是第一對．業不知心心不知業。此對為因。次云受總報故。即第二對．受不知報報不知受。初對為因。受第二對報。總報即是趣善惡故。)二復以第二及第三對．結受生同異。初對以名言種．對所生處。次對以名言種．對能依本識。(二復以第二等者。鉤取前二對中第二對。即重明受不知報報不知受。受即名言種。故云。初對以名言種對所生處。謂亦由識種．往所生處。故初地云。於三界田中．復生苦芽。次對以名言等者。即心不知受受不知心。受即名言種。心即能依本識者。依名言種．招現行識。故識為能依。則此心言．通因及果。上約因中本識．故為所依。今約果中．故為能依。)三復以第三及第四對．結苦樂不同．及端正醜陋。初對觀現受時。次對觀苦樂因．及彼妍媸．皆由緣令異。謂損益因．成苦樂果。以瞋忍因．成妍媸果。(三復以第三等者。即通以此二對．雙結前二對。初對觀現受時者。即心不知受受不知心。謂亦由受因．受苦樂體．及妍媸故。若有識種本識．此二亦無所依。次對觀苦樂因等者。即因不知緣緣不知因。謂損益下。別示二對之相。由損他業．感於苦報。由益他業．感於樂報。以瞋恚業．感於醜陋。由忍辱業．感於端正。此中言因．名緣為因。此中言果．是別報果。)四復以第四及第五對．結諸根滿缺。亦由滿業因緣．有損他益他之異。故成內六處滿缺之果。又由內根有滿缺。故於分別位．了境不同。並皆無性。各不相知。誰令種種。(四復以第四等者。此上總明。亦由滿業下。別說其相。滿業．即第四對因不知緣緣不知因。緣即是業。唯取滿業。由損他眼耳．成盲聾等。由益他六根等．成六處滿足。又由內根等者。即第五對智不知境境不知智。謂智於境．有信進念定慧之滿足。則受果中．亦具五根明利勝上。若智於境．信等隨闕。或非深厚。則得果時．五根隨缺。或成下品。並皆無性下。上別釋中。但出能對所對二種法體。今則總明不相知義。在文易了。意云。並各相依。從緣無性。何有能所熏等而能相知。既不相知者。此但約第一直問意結。亦應帶疑云。為是種種。為是一性。結成難云。一性隨於種種．則失真諦。種種隨於一性．則失俗諦。一性即不相知。亦應結云。種種隨於不相知．則失俗諦。不相知隨於種種．則失真諦。)

○二答。

時覺首菩薩以頌答曰。

仁今問是義　為曉悟羣蒙　我如其性答　惟仁應諦聽

【疏】答中分二。初偈讚問許說。上半讚問。謂文殊自究深旨．一向為他．仁心弘益也。次句許說分齊。稱性說故也。後句勸聽。言同意別也。故令諦受。

諸法無作用　亦無有體性　是故彼一切　各各不相知

【疏】二正答。答勢縱橫。具答前來三重問意。分為二。前五答前結成之中。以何因緣而不相知。用此釋成。答前難故。首而明之。後五正答前難。今初分二。先一法說。後四喻況。今初。意云。特由從緣種種。故不相知也。即此偈上半出因。下半結歸本宗。後四即為同喻。量云。眼等是有法。定不相知故是宗法。因云。從緣無體用故。同喻云。如河中水。河水無體用。河水不相知。眼等無體用。眼等不相知。若以緣起相由門釋者。初句因緣相假。互皆無力。次句果法含虛。故無體性。至下喻中。別當釋之。是故虛妄緣起。略有三義。一由互相依。各無體用。故不相知。二由依此無知無性。方有緣起。三由此妄法．各無所有。故令無性真理．恒常顯現。現文但有初後二意。言諸法者。非唯舉前十事五對。亦該一切有為法也。果從因生。果無體性。因由果立。因無體性。因無體性．何有感果之用。果無體性．豈有酬因之能。又互相待．故無力也。以他為自．故無體也。下半結中。是故者。是前體用俱無故。故彼一切法．各各不相知也。(【鈔】果從因生等者。上取義便。但因無力。說果無體。今欲盡理．故具舉之。則上句諸法通於因果。先以因緣門．明因果俱無體。因無體性下。以上無體．釋成因果無用。體尚不立。用安得存。又互相待下。以相待門明無體用。先明因果無用。故云無力。以他為自下。明因果無體。既全攬他。故無自體。)

譬如河中水　湍流競奔逝　各各不相知　諸法亦如是

【疏】第二喻況。略有二意。一以此四喻通釋諸法不相知言。二別對前文諸不相知。兼通前設難。今初。以四大為喻。然各上三句喻況。下句法合。然此四喻。各顯一義。一依水有流注。二依火燄起滅。三依風有動作。四依地有任持。法中四者。一依真妄相續。二依真妄起滅。三妄用依真起。四妄為真所持。然此法喻．一一各有三義。一唯就能依。二依所依。三唯所依。今初喻中。唯就能依者。流也。然此流注有十義不相知。而成流注。一前流不自流。由後流排故流。則前流無自性。故不知後。二後流雖排前。而不到於前流。故亦不相知。三後流不自流。由前流引故流。則後流無自性。故不能知前。四前流雖引後而不至後。故亦不相知。五能排與所引無二。故不相知。六能引與所排無二。故不相知。七能排與所排亦無二。故不相知。八能引與所引亦無二。故不相知。九能排與能引不得俱。故不相知。十所排與所引亦不得俱。故不相知。是則前後互不相至。各無自性。只由如此無知無性．方有流注。則不流而流也。肇公云。江河競注而不流。即其義也。然上云前後者。通於二義。一生滅前後。謂前滅後生。互相引排。二此彼前後。即前波後波。小乘亦說當處生滅。無容從此轉至餘方。而不知無性緣起之義耳。(【鈔】然此流注下。別示不相知。謂欲顯不相知理。故寄前後流異。成其十門。若不說前後之流。將何不相知耶。一河之水。不出前後。則千里九曲．皆悉無性。不相知矣。然雖十義．本唯二流。成兩重能所。前流望引為能。望排為所。後流望排為能。望引為所。以斯四義．相集成十。肇公下。引他證成。即物不遷論。然其相連．總有四句。論云。既無往反之微朕。有何物而可動乎。然則旋嵐偃岳而常靜。江河競注而不流。野馬飄鼓而不動。日月歷天而不周。復何怪哉。今四喻中．但用水風。彼無火地。然上云下。別釋前後二字。一生滅前後者。此即豎說。如壯與老。謂此流水剎那生滅。前剎那滅。後剎那生。二此彼前後者。猶如二人．同行狹徑。後人排前。前人引後。此即橫說。分分之水．皆有前後。乃至毫滴．亦有前毫後毫。故聚眾多．皆成流注。則無性矣。小乘亦說下。揀定不相知理。先舉小乘。而不知下。舉大異小。小乘即俱舍論業品中。釋身表許別形。非行動為體。以諸有為法。有剎那盡故。論文初句．論主標有宗義。下三句破正量部。以正量部謂以動身為身表體。故論破之。然正量部心心所法．則有剎那。此之動色．無有剎那。今論主明有為法．皆有剎那。何以知有。後有盡故。既後有盡。知前有滅故。論云。若此處生。即此處滅。無容從此轉至餘方。釋曰。此生此滅。不至餘方。同不遷義。而有法體是生是滅。故非大乘。大乘之法．緣生無性。生即不生。滅即不滅。故遷則不遷。則其理懸隔。然肇公論．則含二意。顯文所明．多同前義。故云。傷夫人情之惑久矣。目對真而莫覺。既知往物之不來。而謂今物而可往。往物既不來。今物何可往。何則。求向物於向。於向未嘗無。責向物於今。於今未嘗有。於今未嘗有。以明物不來。於向未嘗無。以明物不去。覆而求今。今亦不往。是謂昔物自在昔。不從今以至昔。今物自在今。不從昔以至今。故仲尼曰。回也見新。交臂非故。如此。則物不相往來明矣。既無往反之微朕。又何物而可動乎。即云。然則旋嵐等。下文又云。若古不至今。今亦不至古。事各性住。何物而可去來。釋曰。觀肇公意。既以物各性住而為不遷。則濫小乘無容從此轉至餘方。下論云。故談真有不遷之稱。導物有流動之說。則以真諦為不遷。而不顯真諦之相。若但用於物各性住為真諦相。寧非性空無可遷也。不真空義．方顯性空。義約俗諦為不遷耳。)二依所依者。謂前流後流．各皆依水。悉無自體．不能相知。然不壞流相。故說水流。三唯所依者。流既總無。但唯是水。前水後水．無二性故．無可相知。是則本無有流而說流也。二法中三義者。一流喻能依妄法。二妄依真立。三妄盡唯真。初中妄緣起法．似互相藉。各不能相到。悉無自性。故無相知。是則有而非有也。二依所依者。謂此妄法．各各自虛。含真方立。何有體用．能相知相成。即由此無知無成．含真故有。是則非有而為有也。三唯所依者。謂能依妄法．逈無體用。唯有真心。挺然顯現。既無彼此．何有相知。正由此義。妄法有即非有。以非有為有。復說真性隱即非隱。以非隱為隱。(妄法有即非有．是初義。隱即非隱．是第二義。以正為事隱之時而有所依故。以非隱為隱．即第三義。理常現故。)此上三意．即三種答。答上三種問。思之。(思之者。以易見故。若具說者。第一妄法有而非有。答前直問。既有種種。何緣不相知。謂種種是妄有。體即非有。故不相知。二答懷疑。為是種種。為不相知。故今答云。能依妄法．依所依真。妄常種種。真常無知故。三答結成難者。即妄即真故。種種不乖不相知也。)何故以水喻真心者。以水十義．同真性故。一水體澄清。喻自性清淨心。二得泥成濁。喻淨心不染而染。三雖濁不失淨性。喻淨心染而不染。四若澄泥淨現。喻真心惑盡性現。五遇冷成冰而有硬用。喻如來藏與無明合成本識用。六雖成硬用而不失軟性。喻即事恒真。七煖融成軟。喻本識還淨。八隨風波動．不改靜性。喻如來藏隨無明風．波浪起滅．而不變自不生滅性。九隨地高下．排引流注．而不動自性。喻真心隨緣流注．而性常湛然。十隨器方圓．而不失自性。喻真如性普徧諸有為法．而不失自性。略辨十義。少分似真。故多以水為喻。此義見文雖似不具。而大通眾經。

亦如大火聚　猛燄同時發　各各不相知　諸法亦如是

【疏】第二依火燄起滅喻中。三義同前。初唯燄者。謂燄起滅．有其二義。一前燄謝滅．引起後燄。後燄無體而不能知前燄。前燄已滅．復無所知。是故各各皆不相知。二前燄若未滅。亦依前引無體。故無能知。後燄未生。故無所知。是故彼亦各不相知。妄法亦爾。剎那生滅．不能自立。謂已滅未生．無物可知。生已則滅．無體可知。是故皆無所有也。斯則流金爍石而不熱也。二依所依者。謂彼火燄．即由於此無體無用不相知故．而有起滅虛妄之相。是則攬非有而為有也。妄法亦爾。依此無所依之真理。方是妄法。是亦非有為有也。(【鈔】二依所依者。亦先喻後合。然與水喻。釋有影略。水喻以水為所依。今以燄無體用而為所依。若例前流依於水者。應以火為所依。火是熱性。身所觸故。燄是色動。有形顯故。若依此釋。應云。前燄後燄。皆依於火。以無自性。故無相知。是則依水依火．明二空所顯不空真理以為所依。若無體用為所依者。則顯依他無性．即是圓成。二空真理以為所依。顯義無方。故有影略。下唯所依．亦準斯釋。又若例後風喻。風依物動。則火依薪有。薪為可燃。火是能燃。故以燃因可燃。則燃無體。可燃因燃．則可燃無體。則以無性可燃而為所依。)三唯所依者。推起滅之燄。體用俱無。無燄之理。挺然顯現。是則無妄法之有。有妄法之無。湛然顯現。遂令緣起之相．相無不盡。無性之理．理無不現。上三義中。亦如次喻答前三問也。下二喻準知。(上三義中下。對問會通。唯燄無性．故不相知。答直問也。能依種種．所依無二。答懷疑也。即事同真．故不相違。答設難也。在義易了。故云準知。)

又如長風起　遇物咸鼓扇　各各不相知　諸法亦如是

【疏】第三依風有動作。喻妄用依真起。三義同前。一唯動者。離所動之物．風之動相了不可得。無可相知。妄法亦爾。離所依真．體不可得。故無相知。斯則旋嵐偃岳而常靜也。(【鈔】斯則旋嵐偃岳而常靜者。即肇公言。亦云隨嵐。即興雲之風。北方風也。亦是劫壞時風。)二依所依者。謂風不能自動。要依物現動。動無自體可以知物。物不自動。隨風無體。不能知風。法中。能依妄法．要依真立．無體知真。真隨妄隱。無相知妄。三唯所依者。謂風鼓於物。動唯物動。風相皆盡．無可相知。妄法作用．自本性空。唯所依真．挺然顯現。是故妄法全盡而不滅。真性全隱而恒露。能所熏等。法本自爾。思之可見。(是故妄法下。結文有兩對。具上三門。妄法全盡而不滅者。單取妄法全盡是初門。將上而不滅。對下真性全隱。為第二門。以不滅為能依。全隱為所依故。下句中而恆露。即第三門。)

又如眾地界　展轉因依住　各各不相知　諸法亦如是

【疏】第四依地有任持者。喻妄為真所持。三義同前。初地界因依。有二種義。一約自類。二約異類。前中從金剛際上至地面。皆上依下。下持上。展轉因依而得安住。然上能依．皆離所無體而能知下。然下能持。皆亦離所無體可令知上。又上上能依．徹至於下。無下可相知。下下能持．徹至於上。無上可相知。是故若依若持．相無不盡。所現妄法．當知亦爾。必粗依細。謂苦報依於業。業依無明造。無明依所造。展轉無體。無物可相知。斯則厚載萬物而不仁也。肇公亦云。乾坤倒覆。無謂不靜也。(【鈔】初唯能依。此中立名．與前小異。前云。一唯流．唯燄．唯動。今初云。地界因依。則喻勢小異。一約自類者。猶如累墼。餘並可知。斯則厚載者。不恃仁德也。老子云。天地不仁。以萬物為芻狗。經云。譬如大地。荷四重任而無疲厭也。次肇公下。亦不遷論末。總結云。然則乾坤倒覆。無謂不靜。洪水滔天．無謂其動。苟能契神於即物。斯不遠而可知矣。坤即是地。故得引之。)二約異類者。如下文。地輪依水輪。水輪依風輪。風輪依虛空。虛空無所依。準此。妄境依妄心。妄心依本識。本識依如來藏。如來藏無所依。是故若離如來藏。餘諸妄法．各互相依。無體能相知。是則妄法無不皆盡。二依所依者。地界正由各無自性而得存立。向若有體。則不相依。不相依故．不得有法。是故攬此無性．以成彼法。法合可知。三唯所依者。謂攬無性成彼法者。是則彼法無不皆盡。而未曾不滅。唯無性理而獨現前。餘義同前。上通答釋成前難竟。

○第二別對諸不相知。及通前難者。初水流轉。喻前二對不相知。答趣善惡難。以善惡趣流轉體故。(第二別對等者。上之四喻．通喻五對不相知義。今則別對。言及通前難者。即往善趣等五對難也。初水流轉者。即業不知心心不知業。受不知報報不知受。答趣善惡者。上云。心性是一。云何見往善趣惡趣。答云。善趣惡趣．即是總報。由業熏心．受所受報。如水漂流。言流轉體者。體即賴耶。故唯識云。恆轉如瀑流。釋論云。如瀑流水。非斷非常。相續長時。有所漂溺。此識亦爾。從無始來．剎那剎那。果生因滅。果生故非斷。因滅故非常。漂溺有情。令不出離。亦如起信云。如大海水。因風波動。楞伽云。藏識海常住。境界風所動等。二地經云。一切眾生．為大瀑水波浪所沒。)二大火。喻第二三對不相知。答前諸根受生。如火依薪。有生滅故。(二大火喻者。此亦鉤鎖第二對。前已用竟。今復喻之。謂受不知報報不知受。及心不知受受不知心。答前諸根受生者。答前二難。由前問云。心性是一。何以見有諸根滿缺。及受生同異。故今答云。諸根滿缺。受生同異。皆由識種．受所受報。亦依於心。如火依薪故。)次以長風喻前因緣。答前好醜。遇物鼓扇。現諸相故。(次以長風者．唯喻一對。謂因不知緣緣不知因。答前好醜者。謂前問云。心性是一。云何見有端正醜陋。故今答云。今所受報有妍媸者。由業緣異．令報好醜。如風東西。令物偃倚。相各不同。)次以地界亦喻因緣。答前苦樂。展轉因依。似輕重故。又喻前境智。答前諸根隨種所生。根等異故。(答前苦樂者。喻不相知。則同於風。答前苦樂．則不同風。謂上問言。心性是一。云何見有受苦受樂。故今答云。善因樂果。惡業苦報。苦樂多種。如地輕重。又喻前境智者。前以風地二喻．同喻因緣一不相知。今一地喻。喻二不相知。答前諸根者。以諸根有二義。一約眼等諸根．則火喻以答。二信等．今地喻以答。地雖是一．隨種生芽。心性雖一．隨報成異。故信進等．各各不同。)上來總別．並答釋成中．以何因緣各不相知竟。

○第二五偈。答前設難。文分為三。初三偈正答前難。次一偈。釋成前義。第三一偈。拂迹入玄。今初。先明大意。次正釋文。今初。前問有三重。今此三偈．一一具答上之三問。謂第一直爾問云。既有種種．何緣不相知。前五偈答竟。既不相知．何緣種種。答有四因。一妄分別故。二諸識熏習故。三由無性不相知故。四真如隨緣故。初偈具二三。餘二各一義。然此四因．但是一致。謂由妄分別為緣．令真如不守自性．隨緣成有。諸識熏習．展轉無窮。若達妄源．成淨緣起。諸宗各取．並不離象。受一非餘．斯為偏見。(【鈔】第二五偈。答前設難。今初前問有三下。即先明大意。於中有二。第一總彰偈文之意。二。初正明。然此四因下。二融會。言諸宗者。上四因中。初一通性相二宗。二即法相宗。三即無相宗。四即法性宗。據其實義．四因不闕。方成緣起甚深之趣。隨情執見．則乖聖旨。如盲摸象。不全見象．然不離象。盲不識乳．則一向奪之。今盲摸象．則是分奪。取其不離。並順聖教。)上第二疑云。為是種種。為是一性。今答云。常種種。常一性。第三難云。一性隨於種種．則失真諦。種種隨於一性．則壞俗諦。今答云。此二互相成立。豈當相乖。性非事外．曾何乖乎種種。種種性空．曾何乖乎一性。由無方有．一性能成種種。緣生故空．種種能成一性。是以緣起之法．總有四義。一緣生故有。即妄心分別有。及諸識熏習是也。二緣生故空。即上云。諸法無作用。亦無有體性。是故彼一切。各各不相知。是也。三無性故有。論云。以有空義故．一切法得成。經云。從無住本．立一切法。即上隨緣是也。四無性故空。即一切空無性是也。(是以緣起之法下。就四義中。二義是空有之義。謂緣生故有是有義。無性故空是空義。二義是空有所以。謂無性故有．是有所以。緣生故空．是空所以。所以即因緣。謂何以無性．得成空義。釋云。由從緣生。所以無性。是故緣生．是無性空之所以也。何以緣生得為有義。釋云。特由無定性故。方始從緣而成幻有。是故無性．是有所以。故中論四諦品云。若人不知空。不知空因緣。及不知空義。是故自生惱。如不善呪術。不善捉毒蛇。若將四句總望空有。則皆名所以。故云。緣生故名有。緣生故名空。無性故名有。無性故名空。良以諸法起必從緣。從緣有故．必無自性。由無性故．所以從緣。緣有性無。更無二法。而約幻有。萬類差殊。故名俗諦。無性一味。故名真諦。又所以四句。唯第三句引證成者。無性故有。理難顯故。若具證者。一緣生故有者。法華云。但以因緣有。從顛倒生故說。淨名云。以因緣故諸法生。中論云。未曾有一法．不從因緣生等。皆因緣故有義也。二緣生故空者。經云。因緣所生無有生。論云。若法從緣生。是則無自性。若無自性者。云何有自法。三中言以有空義故．一切法得成者。亦四諦品。由前諸品．以空遣有。小乘便為菩薩立過云。若一切法空．無生無滅者。如是．則無有四聖諦之法。菩薩反答云。若一切不空．無生無滅者。如是．則無有四聖諦之法。謂小乘以空故無四諦。菩薩以不空故．則無四諦。若有空義。四諦等成。故有偈云。以有空義故。一切法得成。若無空義者。一切則不成。即無性故有也。經云。從無住本．立一切法者。前已引竟。今當重引。即淨名第二推善不善之本。故經云。善不善孰為本。答曰。身為本。又問。身孰為本。答曰。欲貪為本。又問。欲貪孰為本。答云。虛妄分別為本。又問。虛妄分別孰為本。答曰。顛倒想為本。又問。顛倒想孰為本。答曰。無住為本。又問。無住孰為本。答曰。無住則無本。文殊師利。從無住本．立一切法。叡公釋云。無住即實相異名。實相即性空異名。故從無性．有一切法。餘如別說。四中應引淨名云。以何為空。但以名字故空。如是二法．無決定性。經云。法性本空寂。無取亦無見。又云。一切法無性。是則佛真體。八地云。無性為性。中論始末．皆明無性．以顯真空。)是以無性緣生故空。則非無見斷見之空。為真空也。無性緣生故有。則非常見有見之有。是幻有也。幻有即是不有有。真空即是不空空。不空空故．名不真空。不有有故．名非實有。非空非有．是中道義。(會中道意。明此中空有．皆是中道。)又開此空有．各有二義。一真空必盡幻有。以若不盡幻有。非真空故。二真空必成幻有。以若礙幻有．非真空故。(又開此空有下。二開義有二。先正明。一真空必盡幻有。是相害義。亦法界觀中真理奪事門。以事攬理成。遂令事相無不皆盡。唯一真理．平等顯現。以離真理外．無有少事可得故。如水奪波．波無不盡。般若中云。是故空中無色．無受想行識等。二真空必成幻有者。是相作義。及無礙義。亦法界觀中．依理成事門。謂事無別體。要因真理而得成立。以諸緣起．皆無自性。由無性理．事方成故．如波攬水而成立故。亦是依如來藏．得有諸法。故大品云。若諸法不空。則無道無果。又中論云。以有空義故。一切法得成。)二幻有二義者。一幻有必覆真空。以空隱有現故。二幻有必不礙真空。以幻有必自盡。令真空徹現故。(一幻有必覆真空者。即相違義。亦法界觀中事能隱理門。謂真理隨緣。能成事法．然此事法既違於理。遂令事顯理不現也。以離事外．無有理故。如波奪水。水無不隱。是則色中無空相也。二幻有必不礙真空。是不相礙義。亦相作義。亦法界觀中事能顯理門。謂由事攬理故．則事虛而理實。以事虛故．全事之理挺然露現。如由波相虛。令水露現故。論云。若法從緣生。是則無自性。)文殊各以初義致難。覺首各以後義而答。以初二義．空有異故。以後二義．空有相成故。然此二不二謂有非有無二．為一幻有。空非空無二．為一真空。又非空與有無二．為一幻有。空與非有無二為一真空。又幻有與真空無二．為一味法界。即中道義。離相離性。無障無礙。無分別法門。思以準之。

○次正釋文。

眼耳鼻舌身　心意諸情根　以此常流轉　而無能轉者

【疏】且第一偈答三問者。初答何因種種。此具二意。一以八識熏習而成故。初句五識。次句心是本識。集起義故。意通六七．七謂審思量故。六謂意之識故。了別義故。偈文窄故．不立識言。亦諸情攝。此從別義。通則八識皆得心意識名。諸情根者。通於八種。類非一故。五依色根。六依第七。七八互依。又第七識為染污根。第八又為諸根通依。云諸情根。言以此者。以上八識為能所熏。展轉為因．而常流轉。無別我人。故云無能轉者。又識外無法．亦為無者。(【鈔】通則八識皆得心意識名者。論云。聖教正理為定量故。謂薄伽梵。處處經中說。心意識三種別。集起名心。思量名意。了別名識。是三別義。述曰。此上總解。為小乘謂未來名心。過去名意。現在是識。種種分別。然無別體。今顯經證論．如是三義．雖通八識。而隨勝顯。第八名心。集諸法種．起諸法故。第七名意。緣藏識等．恆審思量為我等故。餘六名識。於六別境．粗動間斷．了別轉故。)

(諸情根者。通於八識．皆有根義。已成非一。況就八中．復有二類。前五依色。後三依心。三依心中．復有單雙互依之異。言第七識為染污根者。第四論云。此意任運．恆緣藏識。與四根本煩惱相應。其四者何。謂我癡．我見．我慢．我愛。是名四種。我癡者。謂即無明。愚於我相。迷無我理。故名我癡。我見者。謂我執。於非我法。妄計為我。故名我見。我慢者。謂倨傲。恃所執我。令心高舉。故名我慢。我愛者。謂我貪。於所執我．深生耽著。故名我愛。并表慢愛．有見慢俱。遮餘部師不相應義。彼疏釋云。餘部即薩婆多。見愛慢三．不得俱起故。論云。此四常起．擾濁內心。令外轉識。恆成雜染。有情由此生死輪迴．不能出離。故名煩惱。釋曰。由此四惑常俱等．故名染污根。下論文中．往往皆名為染污意。)

(第八又諸識通依者。即根本依也。言諸識者。不唯第七識。心所等法．皆依此故。直就第七．名染污根。若為六依．則通染淨。故名為染淨依。)

(以上八識等者。釋第三句。前七為能熏。第八為所熏。故通云八識為能所熏。七熏八種．七是八因。八含七種．八是七因。故云展轉。又依種起現。現復熏種。故展轉無窮。然此能熏所熏．通性相二宗。成唯識．起信二論中．廣顯其義。茲不繁引。)

(無別我下。釋第四句。然有二意。一破我執者。即人也。)

(二又識外下。破於法執。即此言者．通一切法。)二明由不相知。方成種種。上半出種種。以此者。以前不相知故。舉體性空。方成流轉。即此八識．各無體性。故無實我法而為其主。向若有性。不可熏變。安得流轉。(二明不相知方成種種者。即第二段。明前四因中第三因也。但由偈中以此二字。取義不同。故一偈文．通於二義。取文全別。前熏習義．則以此二字。全指上半為流轉因。今顯無性。即上半偈為流轉果。上半出種種．即以此二字．指前五偈法喻所明不相知義為流轉因。即此八識下。釋第四句。既所流無性．何有能轉者耶。其主者。通於人法。向若有性下。上來順釋。此下反釋。猶如金石。各有堅性。不可令易。今此無性。猶如於水。遇冷成冰。逢火便暖。故中論云。集若有定性。先來所不斷。於今云何斷。道若有定性。先來所不修。於今云何修等。故知若有定性．一切諸法．皆悉不成。若無定性．一切皆成。故中論云。以有空義故。一切法得成。若無空義者。一切即不成。無性即空義也。)次遣疑者。以虛妄中．有二義故。一虛轉。二無轉。故常種種。常一性也。(次遣疑下。釋第二番懷疑問也。由前問云。為是一性。為是種種。故今答云。常一常多。一虛轉者．無性故有也。二無轉者。無性故空也。虛轉故常種種。無轉故常一性。勿滯二途也。)次答難者。虛轉故。俗不異真而俗相立。無轉故。真不異俗而真體存。故互不相違也。(後答難下。即答第三番設難也。謂前難云。一性隨於種種．則失真諦。種種隨於一性．則失俗諦。故今意明不相違也。虛轉等者。轉故是俗。虛故不異真。既言虛轉。則俗相立。無轉等者。無轉即真也。以即轉言無。故不異俗。即轉是空。故真體存。俗法離真而無別體。故云相立。真不可見。但云體存。上句俗不違真。下句真不違俗。故疏結云。互不相違。)

法性本無生　示現而有生　是中無能現　亦無所現物

【疏】第二偈亦答三問。初明真如隨緣。故成種種者。答所以也。初句印上心性是一。是不變義。次句答上云何見有種種。是隨緣義。唯心變現。全攬真性。生非實生。故云示現。下二句．印上業不知心等。以是隨緣．不失自性義故。是以諸趣種種．了不可得．生即無生。無能現者。性不動故。無所現者。妄法虛故。(【鈔】唯心變現者。正釋真如隨緣之義。謂即依前諸識熏習之緣。所熏真如．隨緣成法。故云全攬真成。以離如來藏．無有實體為能所熏。故云全攬真成。正揀法相真如之外．有能所熏。真性．即如來藏性。如來藏性．即生滅門中真如。生非實生。正釋示現字。亦仍上起。謂既攬真生。生相即虛。故云示現。以是隨緣者。如水遇風緣而成波浪。濕性不失。如來藏性雖成種種。而不失於自清淨性。此中隨緣．即是前經見有種種。此中不失自性．即前業不知心等。)次遣疑者。常生常無生。上半即無生之生．業果宛然。故勝鬘云不染而染。難可了知。下半生即無生．真性湛然。故勝鬘云。染而不染。難可了知。又法性本無生．不空如來藏也。此中無能現．空如來藏也。(上半即無生之生者。由上疑云。為是種種．為是一性。故今答云。無生之生．即常種種。生即無生．故云一性。本末染淨．既相交徹。安可凡情而了知耶。又法性本無生者。上約不變隨緣。今約二空。即以能隨緣者為不空藏。故有種種。即上半也。隨緣不失自性。名為空藏。以妄法不染故。即是下半。又約二藏體．即是一性。不礙隨緣．故有種種。不空即是一性。空藏即不相知。)答第三難者。此中無能現．性非性也。亦無所現物．相非相也。又示現而有生．性不違相。亦無所現物．相不違性。無二為二．二即無二。無礙圓融．豈有乖耶。(答第三難者。謂上難云。一性隨於種種．則失真諦。種種隨於一性．則失俗諦。亦性相相違。今答意。明性相無違。然疏有二意。一明性相雙絕。故無可相違。即下半意。又示現下。第二明性相相成。故不相違。即是上半。即無生之性。不違示生之相。言亦無所現物者。雖牒第四句。連取第二句。正示現生．即無所現。故不違性。無二為二者。結也。一體而分能現所現．云無二而二。性相無違．為二即無二。故云圓融。豈得種種乖於一心．心性乖於種種。)言法性者。法．謂差別依正等法。性．謂彼法所依體性。即法之性．故名為法性。又性以不變為義。即此可軌．亦名為法。此則性即法故．名為法性。此二義並約不變釋也。又即一切法各無性故。名為法性。即隨緣之性。法即性也。本有二義。一約不變。本謂源本。本來不生。隨緣故生。二約隨緣。有此法來．本不自生。非待滅無。即示現生時．本不生故。故下云．無能現也。(本有二義者。釋本無生。由於法性有其不變隨緣義故．今本亦二。本即是性。末即是相。前不變．本與末不即。後隨緣．本與末不離。不即不離。融無障礙。為真本也。)

眼耳鼻舌身　心意諸情根　一切空無性　妄心分別有

【疏】第三偈答三問者。初答所以者。上三句．種種即一心性。亦印前文殊不相知等。下句出因。由妄分別。故有種種。正答前問。此復二意。一上二句．依他起也。次句．圓成實也。後句．徧計性也。由徧計故．能起依他。依他無性．即圓成實。故唯識云。依他起自性。分別緣所生．圓成實於彼。常遠離前性。故此與依他。非異非不異。(【鈔】此復二意下。上來總明。此下別釋。會性相宗。初三性釋．通於二宗。疏文有三。初直屬經文。是法性意。依他無性為圓成故。由徧計下。二正釋偈意。由妄分別．有上眼等。既從緣生。故體即空。空即圓成。故唯識下。三引文證成。二宗三性．已見玄文。今此略引依圓二性。初之二句．是依他性。故彼釋云。妄分別緣．即是徧計。然妄分別．是能徧計。眼等依他．是所徧計。計為實故．成徧計性。由此能生染分依他。故此徧計．能起依他。是彼他故。圓成實下．釋圓成性。一偈分二。上半正釋。下半明與依他起性非一異義。彼論釋云。謂圓滿成就諸法實性。顯此常徧．體非虛謬。揀自共相虛空我等。此即於彼依他起上．常遠離前徧計所執．二空所顯真如為性。說於彼言．顯圓成實與依他起．不即不離。故此與依他下。釋非一異。謂由圓成於依他起．遠前性故。成非一異。故云故此。彼論釋云。由前理故。此圓成實．與彼依他．非異不異。異．應真如非彼所依。不異．此性應是無常。彼此俱應淨非淨境。則本後智．用應無別。釋曰。圓成唯淨智境。依他通淨非淨。豈得全同。)二者上二句．因緣所生法也。次句．我說即是空也。後句．亦謂是假名。此二不二．是中道義。(二者上二句下。別會法性宗三觀。欲顯包含。取文小異。中論偈云。因緣所生法。我說即是空。亦謂是假名。亦是中道義。配經可知。然中道言．經文所無。但含下半空有為中。若取別顯。亦在前偈．法性無生。即前偈中亦具三觀。初句中道。次句．假名。下半即空。由前已配真如隨緣。故不顯耳。又真如隨緣．亦不殊三觀。)又妄心分別有者。情計謂有。然有即不有。故云一切空無性。常有常空。是即萬物之自虛。豈待宰割以求通哉。(又妄心下。二答懷疑問。謂上問言。為是一性。為是種種。故今答云。常空故常一性。常有故常種種也。是即萬物下。肇公不真空論意也。意云。萬物自虛．即常一常多矣。故彼論云。尋夫不有不無者。豈曰滌除萬物。杜塞視聽。寂寥虛豁然後為真諦者乎。誠以即物順通．故物莫之逆。即偽而真。故性莫之易。性莫之易。故雖無而有。物莫之逆．故雖有而無。雖有而無．所謂非有。雖無而有．所謂非無。如此．則非無物也。物非真也。物非真故。於何而物。故經云。色性自空。非色敗空。以明聖人之於物也。即萬物之自虛。豈待宰割以求通哉。釋曰。此明體法即空。非析法明空也。)又前偈。從本起末．末不異本。此偈。攝末歸本．本不礙末。豈相乖耶。(又前偈下。釋第三重結成難。謂前偈法性為本。示生為末。此偈以空無性為本。眼等為末。攝末歸本．種種不乖一性。非本無末．一性豈乖種種。欲顯起末攝末．逆順具足。故引前偈。非獨此偈不能答難。若獨此偈答者。謂眼耳等即無性故．種種不乖一性。無性要依眼等故．一性不乖種種。又從本起末．即不動真際建立諸法。攝末歸本．即不壞假名而說實相。義理無妨。)

如理而觀察　一切皆無性　法眼不思議　此見非顛倒

【疏】第二一偈．釋成前義。然有二義。一者云何得知無性。以法眼觀。稱性非倒。成淨緣起。當知此理．甚為決定。二者前偈訶其見有種種。是妄分別。此不應依。此偈印前觀察無性。各不相知。斯為法眼．固應依止。即依智不依識也。

若實若不實　若妄若非妄　世間出世間　但有假言說

【疏】第三一偈．拂迹入玄者。謂前法性無生．一切皆空。實也。示現有生．眼等差別。非實也。妄心分別有．妄也。如理觀察．非妄也。以妄為緣生．世間流轉。以如理觀．成出世間．非倒法眼。皆是名言．而無真實。何者。如言取故。(【鈔】第三一偈．拂迹入玄。先正釋偈文。然實不實．約事理說。妄非妄者．約情智說。上即如如及相。下即妄想正智。並屬於名。五法具矣。而其疏文．雙牒前二偈文．細尋可知。初略標。亦約智說。故曉公云。如言而取．所說皆非。得意而談．所說皆是。十地論云。如言取義．有五過失。若不取著．實非實等．並皆契理。故中論云。一切法真實。一切法非實。亦實亦非實。非實非非實。是名諸佛法。則真妄等．一一例然。無非當也。)又欲言其實．而復示生。欲言不實．體性即空。欲言是妄．妄不可得。欲言非妄．能令流轉。欲言世間．即涅槃相。欲言出世．無世可出。則染淨兩亡。是以物不即名以就實。名不即物而履真。然則實理獨靜於言教之外。豈文言之能辨哉。故但假說。是以什公云。唯忘言者可與道合。虛懷者可與理通。冥心者可與真一。遺智者可與聖同耳。又後三偈。亦如次明三無性觀。(又後三偈下。第二襵疊重釋上之十偈。從後漸收。於中有二。先收中自有三重。第一收後三偈為三無性觀者。唯識論云。即依此三性。立彼三無性。初則相無性。次無自然性。後由遠離前。所執我法性。釋曰。謂依徧計所執性．說相無自性性。由彼體相．畢竟非有。如虛空華．繩上蛇故。故今偈云。一切空無性。妄心分別有。次依依他起性．立生無自性性。此如幻事．託眾緣生。無始妄執自然性故。故今偈云。如理而觀察。一切皆無性。後依圓成實性．立勝義無自性性。謂即勝義．由遠離前徧計所執我法性故。故今偈云。若實若非實。若妄若非妄。皆是假說。實即圓成。非妄即契圓成之智。成於出世。並是假名。實尚不實。何況非實。舉況總結。故云非實。妄及世間．一時總遣。)又此五偈。合前四喻。初以流轉．合水漂流。次頌合火。火本無生。隨緣生故。次頌合風．風即空無。因見物動。妄謂有故。次頌合地。法眼見理．無分別故。後一總顯。令亡言故。又前五偈．是印成答。次四出所以答。後一．奪令亡言。文殊一問．以含多意。覺首縱答．體勢無方。逆順研窮．以顯深致。幸諸學者．不咎文繁。

【論】此十一行頌中。義分為三。一科頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。一科頌意者。此十一行．一行是一頌。初行歎能問及勸聽。次下十行．文各自具。明初一行頌．頌法無作無性。次一行舉喻。水流不相知。准意知之。不煩更科。二釋菩薩名者。為明覺此隨流生死業體。本性恒真．而無流轉。眼耳鼻舌身意．恒如法知．非流轉生死性故。亦無虛妄。亦無真實。但為無貪瞋癡愛真智慧故．名之為真。說如斯法利眾生故．名為自覺覺他大道心眾生。為以此當體無明．諸業因果上．自覺覺他。令知法界自性真理。真妄兩亡。名為覺首。以信此法初。名之為首。此明十信初心。全信自身眼耳鼻舌身意。及以一切眾生。全體真妄兩亡。唯佛智海故。故以不動智佛十智如來．為十信位中自己果故。金色世界．妙色世界．蓮華色世界等十色世界。是十信之中所信之理。文殊師利．覺首．財首等十菩薩眾。是十信之行。以行立名。得名知行。一一菩薩．倣行解上而立名故。已下菩薩例然。世界名妙色。即是覺首菩薩所覺之理。無礙智佛．即是覺首當位所修佛果。以此信心．明諸業因果．真妄兩亡。即智用無礙故。三配隨位因果者。常以自心本不動智佛．為本信心之因。以進修得此無礙智佛．是隨位佛果。此乃但依問答．及菩薩名號．佛名號．世界形色。取其意趣。理自分明。勿須疑也。

○第二教化甚深。先問。

爾時文殊師利菩薩。問財首菩薩言。佛子。一切眾生非眾生。

云何如來隨其時。隨其命。隨其身。隨其行。隨其解。隨其言論。隨其心樂。隨其方便。隨其思惟。隨其觀察。

於如是諸眾生中。為現其身。教化調伏。

【疏】文二。初標告。告財首者。彼得此法財益生門故。二正問中二。初立宗。眾生即非眾生．彼此同許。亦可躡前覺首．八識皆空。二云何下．設難。謂眾生既空．佛云何化。若佛不見生空．則無大智。便成謗佛。若見空而化。豈不違空。空有相違。進退何據。於中先明十隨。辨所化差別。後明三輪。顯能化不同。今初。一隨根生熟時。如是時中。堪如是化。又此句為總。謂隨何壽命時等。下九為別。各有二義。謂隨其壽命修短而化。又以無命者法而教化之。身二義者。謂隨其所受何等類身而受化故。又宜以觀身空寂等而得度者。以彼化故。餘準此知。故下答中。多說後意。行謂三業善惡。解謂識解差別。言論者。國俗教誨。此六多約未發心前。(【鈔】餘準此知者。上三各顯二義。下七不欲繁文。故令例知。若具說者。行二義者。一隨修何行時。二以何行化之。其能化行與所行行．未必全同。如行施行時。或以施行化。或以禪慧行化故。解二義者。一隨有深淺之解。二說諸佛菩薩之解化故。言論二者。一隨何國俗言說。二宜用何等言辭化故。)後四多約發趣已去。心樂者。有所欣求。方便者。隨所進趣。思惟者。依法求義。觀察者。如說修學。(心樂二者。一隨希求何法。二稱根為說諸業故。方便二者。一隨何進趣時。二隨用何善巧等化故。思惟二者。一隨思求何義。二說云何思化故。觀察二者。一如修學時。二稱宜為說觀察相故。)二於如是下。能化差別。先牒十隨。後現三業。教化調伏．通於語意。為以十隨化故．眾生非空耶。為以眾生空故。十隨虛設耶。

○二答

時財首菩薩。以頌答曰。

【疏】答中。準諸深經。及此偈文。略有四意。一佛見眾生．本來自空。非斷空故．不礙隨化。偈云。諸法空無我。眾報隨業生故。二佛知眾生不能自知真空。故悲以隨化。偈云。隨解取眾相。顛倒不如實故。三隨化即空．不異眾生空。故二不相乖。偈云。寂滅多聞之境故。四融上諸義。良以攬空為眾生。生與非生唯一味故。不增不減。經云。即此法身．流轉五道。名曰眾生。法身即眾生。眾生即法身。法身眾生．義一名異。以斯義故。佛見眾生舉體自盡．本是法身．不須更化。大智現前。見於法身隨緣即眾生故．大悲攝化。今以寂滅非無之眾生．恒不異真而成立故。是不動真際．無化而化。以隨緣非有之法身．恒不異事而顯現故。不壞假名．化即無化。所化既空有不二。能化亦悲智不殊。不礙有而觀空。方能入理。不動真而隨化。方能究竟化他。眾生不知此理。故流轉無窮。今令眾生悟如斯法。是則真實隨化。非直十隨不違空理。亦由此十．方契真空。故淨名云。當為眾生說如斯法。是即真實慈也。(【鈔】不礙有而觀空下。結釋．於中有五。一既云不礙有而觀空。方能入理。結成問意。則前以空難隨化。非得意也。二既云不動真而隨化。結成答意。三眾生下。結成化意。四非直下。正結無違。非但無違。兼能相成。五故淨名下。引證。但證為眾生說如斯法。即觀眾生品。維摩詰問文殊師利云。云何觀於眾生。文殊答言。我觀眾生。如第五大。如第六陰。如第七情。如十三入等。意明畢竟空故。次淨名問云。若爾。云何行慈。答曰。當為眾生說如斯法。是即名為真實慈也。然上云。寂滅非無之眾生者。體雖寂滅．不無眾生之相。由寂滅故．恆不異真。由非無故。而恆成立。是故不動真際等者。即智論意。謂不動真際而建立諸法。不壞假名而說實相。)

此是樂寂滅　多聞者境界　我為仁宣說　仁今應聽受

【疏】十頌分二。初一舉法勸聽。上半以人顯法。已含答意。上句體深。下句用廣。即聞之寂．則聞無所聞。故無眾生。大經亦云。若知如來常不說法。是名具足多聞。即寂多聞．則善解藥病．不礙隨化。下二句。許說勸聽。

分別觀內身　此中誰是我　若能如是解　彼達我有無

【疏】後九頌．別答前問。文勢多含。略為二釋。一者．一一別答。謂初三答隨身。次一隨命。三一頌答隨觀察。四一頌答隨行及方便。五一頌。答隨心樂及解。六一頌。答隨言論。七一頌。答隨思惟。時通此九。二謂依前五隨。答後四隨。亦時通於九。今依此消文。文分為六。初三頌教依隨何身時。隨其心樂。修其方便。思惟觀察。此四徧於五段。二有一頌。依命時。三二頌依行時。四一頌依解時。五一頌依言論時。六一頌教離二取。通結上文。今初三頌。若著我時。作界分別觀。分別觀身．皆無我故。若愛染身時。作念處觀。觀於內身．及心法故。總相而言。即二空觀。初一我空。次一法空。後一類通一切。今初。上半即尋思觀。觀於內身．四大五蘊。若即若離。尋求主者不可得故。下半觀益。如實知於假我則有。計實我無。(【鈔】上半尋思觀者。斯為方便。即顯下半．是如實觀。)

此身假安立　住處無方所　諦了是身者　於中無所著

【疏】次偈觀身實相。法無我觀。上半諦了身空。謂攬緣假立．來無所從．故本無住處。緣盡謝滅．去無所至．無停積處。虛假似立．實無所住。下半觀益。

於身善觀察　一切皆明見　知法皆虛妄　不起心分別

【疏】後偈類通。以身觀身。既明見自身二我皆空。則知萬法．皆是虛妄。此觀亦寂。故不起心。(【鈔】以身觀身者。即借老子之言。彼云。以身觀身。以家觀家。以國觀國。以天下觀天下。此觀亦寂者。此釋不起心分別言。此句有二意。一既物我皆虛。故不分別．物我皆異。此意則淺。故略不出。今明知空之心．即是此觀。二我既寂。觀何由生。若觀不亡。非見空矣。則空病亦空。能所雙寂矣。)若作念處釋者。內身揀於外器。及他身故。念處有二。一通。二別。通則身等皆無我等。別則觀法無我。今是通也。復有二種。一小。二大。此中是大。觀身性相．同虛空故。空無二我。誰是我言．已兼二我。次偈觀受。不在內外中間。故無方所。後偈觀心及法。不得善法及不善法。故云知法虛妄。心如幻故。不起分別。(內身下。然四地中．有於三身。智論瑜伽．各有解釋。今即瑜伽意。一以自身為內身。二以外器瓶衣車乘等為外身。三以外有情妻子男女等為內外身故。今揀於後二。念處有二下。釋此中誰是我句。謂有問言。準念處觀。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。今何觀身為無我耶。故今答云。有通有別。上以別難。今約通說。故於觀身．得作無我及苦無常不淨之觀。今但舉無我耳。復有二種下。通釋一偈。亦為通妨。謂有問言。下既別觀受及心法。法應無我。何無不淨苦等觀耶。故今答云。約大說故。然大乘中．具有二觀。謂約世諦．則觀身等為不淨等。約第一義．則觀身等同虛空等。今約大小對辨。則不淨等唯屬小乘。觀身性相同虛空等．唯屬於大。誰是我下。上約界分別觀釋誰是我。但遣人空。次第二偈。方遣法我。今約大乘念處。故兼二我。謂於四大五蘊．求其主宰．了不可得。但蘊等合。則人無我。觀蘊等相．緣成故空。則法無我。)又別則身受不同。通則受等皆身。是故三偈。皆致身言。(又別則身受不同下。此亦通妨。謂有問言。大小二觀．皆觀身受心法。今何三偈．皆有身言。故此通以身受心法．但合五蘊。五蘊皆身。亦猶淨名方便品云。是身如聚沫。不可撮摩。是身如泡。不得久立。是身如燄。從渴愛生。是身如芭蕉。中無有堅。是身如幻。從顛倒起。此則如次喻於五蘊。皆名為身。若別說者。應言色如聚沫。受如水上泡。想如熱時燄。諸行如芭蕉。諸識猶如幻。今皆言身。明知四處皆得稱身。故云。通則受等皆身。)前問意云。眾生既空。云何如來隨其身化。今釋意云。以彼不知身本空寂。教如是觀。故說如來隨眾生身而教化也。下皆準之。(【校】上鈔物我皆異．嘉興藏作物我之異。)

壽命因誰起　復因誰退滅　猶如旋火輪　初後不可知

【疏】二一頌。令於壽命．思惟觀察。命謂命根。能令色心連持．故名為命。壽謂壽限．即命根體。實謂由業種力．引一期報．眾同分體．住時分限。假立壽命。(【鈔】命謂下。先釋壽命二字。先依小乘。即俱舍根品。偈云。命根體即壽。能持暖及識。論引對法云。云何命根。謂三界壽。謂有別法。能持暖識。說名命根。此有三法。壽謂能持。故名為體。疏云色心。色即是暖。暖必依色。實謂由下。約大乘釋。即唯識第一。廣破小乘離色心外別有命根竟。示正義云。然依親生此識種子。由業所引功能差別。住時決定。假立命根。而疏云。引眾同分體者。通大小乘。大乘是假。小乘有實。故俱舍云。依同分及命。令心等相續。又云。同分有情等。同．謂身形等同。互相似故。分者因義。謂由此分。能令有情身形等同。言有情者。同分所依。揀非情也。等者。揀於不等。正顯能依同分義也。論云。別有實物。名為同分。彼言眾同分者。眾多同分故。唯識廣破竟。示正義云。然依有情身心相似分位差別。假立同分。即大乘義。具如疏文。)從業緣起．起即無起。業盡便滅．滅無所滅。本無主者。況剎那生滅。實無自性。(從業緣起下。通顯上半。先以因緣門釋。後況剎那下。以生滅門釋。)喻以火輪。謂旋火速轉．不見始終。生滅遄流．寧知本際。又薪火不續。識鈍謂輪。命實遷流。妄謂相續。又輪資火有。命假心明。待他而成。固無自體。(生公云。如杖薪之火。旋之成輪。輪必資火而成照。有情亦如之。必資心而成用也。以彼情依於心。類此命依於心。)

智者能觀察　一切有無常　諸法空無我　永離一切相

【疏】三二偈。令依行時思惟觀察。成四種觀。一無常觀。二空觀。三無我觀。四無相觀。於中。初偈略標其四。一切有者。三有也。亦一切有為。然無常等．經論異說。今且依辨中邊論。以三性釋之。初約徧計．名無性無常。以性常無故。約依他起．名生滅無常。有起盡故。約圓成實．名垢淨無常。位轉變故。空亦有三。一無性空。性非有故。二異性空。與妄所執自性異故。三自性空。二空所顯為自性故。無我亦三。一無相無我。我相無故。二異相無我。與妄所執我相異故。三自相無我。無我所顯為自相故。無相亦三。一相都無故。二相無實故。三無妄相故。然皆融攝．則此宗意。而偈正意．多約前二性辨。

眾報隨業生　如夢不真實　念念常滅壞　如前後亦爾

【疏】後一偈略顯二觀。上半明空觀。報從業生。如夢從思起。不實故空。下半明無常觀。由上不實故。念念無常。前即過去。已滅事顯。例後現未．當滅不殊。

世間所見法　但以心為主　隨解取眾相　顛倒不如實

【疏】四一偈。依解令入唯識量觀。境即心變。故心為主。然此唯識．略有二分。一相。二見。今隨其見分之解。取其相分之相。心外取故。為顛倒也。(【鈔】然此唯識者。以唯識第二。四師不同。謂安惠唯立一自證分。難陀立二。謂相見二分。陳那立三．加自證分。護法立四。於前三上。加證自證分。依彼論宗．即以四分而為正義。若通作喻者。絹如所量。尺如能量。智為量果。即自證分。若尺為所使。智為能使。何物用智。即是於人。如證自證分。人能用智。智能使人。故能更證。亦如明鏡。鏡像為相。鏡明為見。鏡面如自證。鏡背如證自證。面依於背。背復依面。故得互證。亦可以銅為證自證。鏡依於銅。銅依於鏡。此上四分．即護法之後．方有此義。論．如是四分．或攝為三。第四攝入自證分故。果體一故。論．或攝為二。後三俱是能緣性故。攝論為二。亦攝入見故。論．或攝為一。體無別故。如入楞伽伽陀中說。由自心執著。心似外境轉。彼所見非有。是故說唯心。如是處處．說唯一心。此一心言．亦攝心所。故識行相．即是了別。了別即是識之見分。釋曰。此上論文．釋偈了字。雖開合不同。今但略舉相見二分。故彼論初．便立二分。處處多說相及見故。若了相分唯心所變。此非顛倒。謂相為外。心外取故。是名顛倒。)

世間所言論　一切是分別　未曾有一法　得入於法性

【疏】五一偈。依言論時。令尋思名等。入如實觀。謂了名等．唯意言分別。無別名等。意即意識分別。言即名言。名言既唯意之分別。名下之義．亦無別體。故所言論．以兼名義。(【鈔】令尋思名等者。此借唯識加行位中四尋思觀．四如實觀．以解經文。四尋思者。一名。二義。三自性。四差別。今云名等．等取下三。謂了名等下。即以意言釋尋思觀。)既隨分別．則妄計意流。尚未了唯心。安入法性。(尚未了唯心者．上躡前分別之義。為不入法性之由。此下舉況．釋不入義。然其要觀．略有二種。一唯心識觀。二真如實觀。唯心觀淺。尚未能了。真如觀妙。彼安能入。法性即是真如異名。)若能如是自覺通達。是入唯識之方便也。即復此心．無相可得。妄想不生．便入法性。上約心乖。體非不即。又不入者。妄想體虛．無可入故。(上約心乖等者。通難重釋。謂有難言。如淨名等。一切皆如。文字性離。即是解脫。下經亦云。一切法皆如。諸佛境亦然。三毒四倒．皆亦清淨。如何言說．不入法性。今通有二。一約修人．心不入理。非約法體．不即法性。二約所觀。亦無可入。故下文云。如來深境界。其量等虛空。一切眾生入。而實無所入。)

能緣所緣力　種種法出生　速滅不暫停　念念悉如是

【疏】六一偈通結。亦近結次前二偈。能緣所緣．即見相也。又觀一切法唯是意言。未能除遣此境。亦為能所也。以此為方便．得入唯心。種種法出生者。此相見二分．由無始數習．有種種法相似生。謂能緣心生。則種種境生。所緣境起．則種種心起。起法必滅。安得暫停。(【鈔】六有一偈。通結五段。令離能所。亦可近結前二偈者。能所相顯。初明前偈。又觀一切下。明結後偈。以意言觀．縱成如實。亦有能所．云未除遣。加行偈云。現前立少物。謂是唯識性。以有所得故。非實住唯識。故但為方便。得通達位．方入唯心。此相見二分等者。即唯識意。而言似者。顯其無真。但似二相。若執有實。便成徧計。起法必滅下。釋下半。然躡上半起。上既心境相藉。則皆從緣生。生法必滅。一向絕故。剎那不住。故云安得暫停。)若了相無相。生無有生。名了種種．則了唯心。若了無性。心境兩亡。則住無分別自覺智境。不動法界。名入法性。(若了相下。正顯偈意。上順釋偈文．明二取之失。今令了之．則令離二取。是經之意。是則反釋經文。而順經意。則了唯心。成唯心識觀。若了無性下。成真如實觀。心境兩亡．則住無分別。如上所引通達位偈云。若時於所緣。智都無所得。爾時住唯識。離二取相故。自覺智境。即楞伽意。不動法界。即大般若意。文殊室利分云。繫緣法界。一念法界。不動法界。知真法界。不應動搖。謂若言我入法界。已動法界。能所兩亡。入相斯寂。故不動法界。是入法性。)故末後偈。結上諸觀。令亡觀相也。佛如是化。應如是知。幻人化幻。皆無化化也。(【鈔】佛如是化下。總顯答意。)

【論】第二爾時文殊師利菩薩已下五行經。是文殊師利問財首菩薩如來十種方便隨時之法。初舉非眾生。即約覺首所答業體純真。後問如來十種隨時之化。何緣而有。財首為成信心。約實而答。隨時是假。如下十行頌中具明。於此十行頌中。義分為三。一科其頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。一科頌意者。此十行頌中。一行一頌。初一行頌中。初兩句歎所問法非小器所堪。是多聞者之境界。次兩句。今如問當說。及勸聽。已下九行頌。是財首以實而答。如文具明。二釋菩薩名者。為將如下頌中．善達真假法財而惠施眾生。故名為財首。以十信心中法財．初始益生之行名之為首。世界名蓮華色者。明此信中．以法聖財．饒益眾生。令其自他性無染著。號世界名為蓮華色。以法施人．破迷成智。名為滅暗智佛。明當位信中．自具法門理行智之因果故。財首是當位之行．已下例然。三配隨位因果者。常以自心根本不動智佛．文殊師利．為信心之因。進修得解脫智佛。財首菩薩是隨位之行果故。佛是智果。餘者例倣此。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

菩薩問明品第十(之二)

○第三業果甚深。初問。

爾時文殊師利菩薩。問寶首菩薩言。佛子。一切眾生等有四大。無我無我所。云何而有受苦受樂。端正醜陋。內好外好。少受多受。或受現報。或受後報。然法界中．無美無惡。

【疏】文中亦二。初標能所問人。以事中顯理是可貴。故問寶首也。二佛子一切下。正顯問端中三。初舉法案定。謂諸眾生身．但四大假名。四大無主。身亦無我。安有我所。彼此同許．以為案定。二云何下。正設疑難。能造能受．是謂為我。所造所受．即是我所。以無我故．無能造受．誰令苦樂。無我所故．無所造受．何以現見而有苦等。十事五對。一苦樂者。約粗相說。三塗為苦。人天為樂。二就苦中．各有妍媸。三於其樂中。有內身外境。四通於苦樂受中．若時若事．皆有多少。此上皆約生報。前生作故。五現作現受．名現報。隔一生去受．名為後報。三然法界下。結難。謂二無我理．即真法界中。定無善惡。未知苦樂．從何而生。此問所以也。為無我故。無我所耶。為有所受。亦有我耶。此致疑也。以聖言量．及正理量．違於現量。如何可通。結成難也。(【鈔】此問所以者。此中取前緣起甚深三重問意。以釋今文。)第二答意云。達體業亡。迷真業起。報因業起．何須我耶。業報攬緣。虛無自體。故無我所。由法無我．非斷滅故。業果不亡。斯乃正理。聖教所明。不違現事。(由法無我下。上明二我俱空。此下明不壞業果之相。空有無礙．二諦雙存。是正理量。聖教所明．即聖言量。故淨名云。說法不有亦不無。以因緣故諸法生。無我無造無受者。善惡之業亦不亡。中論云。雖空而不斷。雖有而不常。罪福亦不失。是名佛所說。言不違現事者。即是現量。以現見苦樂等報。舉體即空。不壞事也。)法若定有。不可造受。便違正理．

○二答。

時寶首菩薩以頌答曰。

隨其所行業　如是果報生　作者無所有　諸佛之所說

【疏】在文分二。初一法說。餘九喻況。今初。上半約俗諦緣生。即業報相屬。答前現見。次句勝義即空。印其案定。此二不二．故不相違。無所有言．該上業果。則亦無我所。後句是聖教量。智論第二云。有業亦有果。無作業果者。此第一甚深。是諸佛所說。

譬如淨明鏡　隨其所對質　現像各不同　業性亦如是

【疏】下九喻顯。通相而明。喻於業果從緣無性．不壞事相。別彰喻意。喻各不同。初三頌。喻業報無性。不壞虛相。次一偈。喻無造受者。三一偈。喻性一相殊。後四喻體無來處。初中初偈。雙喻業果皆真心現。雖無實體。而相不同。次偈喻能生因緣相虛。後偈喻所生業果無實。今初。若法相宗。唯以本識為鏡。今依法性宗。亦以如來藏性而為明鏡。(【鈔】亦以藏性為鏡者。初辨定鏡體。言亦以者。非揀本識。識亦喻鏡。故楞伽云。譬如明鏡。現眾色像。現識處現。亦復如是。但法相宗不用如來藏為鏡。今雙用二義。故致亦言。言如來藏為鏡者。起信論釋本覺內體相合明中云。復次覺體相者。有四種大義。與虛空等。猶如淨鏡。云何為四。一者如實空鏡。遠離一切心境界相。無法可現。非覺照義故。二者因熏習鏡。謂如實不空。一切世間境界。悉於中現。不出不入．不失不壞。常住一心。以一切法．即真實性。又一切染法所不能染。智體不動。具足無漏熏眾生故。三者法出離鏡。謂不空法．出煩惱礙智礙。離和合相。淳淨明故。四者緣熏習鏡。謂依法出離故。徧照眾生之心。令修善根。隨念示現故。釋曰。四鏡之名者。一空鏡。謂離一切外物之體。二不空鏡。謂體不無。能現萬像故。三淨鏡。謂已磨治。離塵垢故。四受用鏡。置之高臺。須者受用。四中前二自性淨。後二離垢淨。又初二就因隱時說。後二就果顯時說。又前二約空不空為二。後二約體用為二。又前二體。後二相。故云覺體相者。今約眾生．即前二鏡．合而用之。以第二為能現。以第一顯本淨故。後之二鏡．既在果位。約佛為鏡。故於福田甚深中用。)然有二義。一隨境界質．現業緣影。故合云。業性亦如是。二隨業緣質．現果影像。故前偈云。隨其所行業。如是果報生。二文影略。共顯業果．似有無體。(然有二義下。第二顯喻相。喻有三事。一鏡。二本質。三影像。以喻就法。鏡則無二。質影各二。謂一是因影。境界為質。故合云業性。二是果影。業緣為質。故法說云果報生也。淨名云。是身如影。從業緣現。是故結云。二文影略。下引中論重化之義．正顯因果．俱從緣空。)合云業者。謂善惡等三。性者。通性及相。謂此業體．以無性之法而為其性。不失業果之相而為其性。(合云業者下。第三出業體。等取無記。及等不動。各成三類。言不失業果者。上是理性。此即事性。如火熱性等。)由無性故．能成業果。由不壞相．方顯真空。故中論云。雖空亦不斷。雖有而不常。業果亦不失。是名佛所說。不失業果．方顯中道。又如鏡現穢像。非直不污鏡淨。亦乃由此．顯鏡愈淨。如來藏現生死業果亦然。非直不損真性平等。亦乃由此．知如來藏自性恒淨也。

亦如田種子　各各不相知　自然能出生　業性亦如是

【疏】二田種生芽。喻能生者。田喻業。緣也。種子喻於識種。因也。此二相待無性。故不相知。由不相知．方能生於後有苦芽。故云自然能出生也。亦本識為田。名言為種。(【鈔】田喻業緣者。即六地經云。業為田。識為種。無明所覆。愛水為潤。見網增長。我慢溉灌。生名色芽。謂若不造業。識不成種。如穀不入田。終不生故。亦本識為田者。上約因緣合辨。故以業為田。今約本識含於種子．能起現行。故以本識為田。若初地中亦云。於三界田中．復生苦芽。則約當果生處．亦得名田。顯義無方也。成不相知．類前可解。)

又如巧幻師　在彼四衢道　示現眾色相　業性亦如是

【疏】三幻師現幻喻。喻所生者。若幻色喻報。則幻師喻業。若幻色喻業。則幻師喻業因。以業亦緣生．同報無體。而幻相不亡。故中論內．以化復現化．喻業果俱空。若幻唯喻報．業則不空。四衢．以喻四識住。造業處故。(【鈔】幻師現幻者。所生通因果。若幻色喻報下。別釋。先明果為所生。後若幻色喻業下。辨業為所生。業亦緣生者。如受五戒為人業。必假戒師言教．三業之具。方成業故。業亦緣生。故中論下。義引論文。證業果俱空。彼論偈云。譬如幻化人。復作幻化人。如初幻化人。是則名為業。幻化人所作。則名為業果。既業果皆幻。故知並空。若幻喻報下。反成上義。四衢喻四識住者。瑜伽八十四云。謂色受想行。此之四蘊．是識蘊所住。)

如機關木人　能出種種聲　彼無我非我　業性亦如是

【疏】二機關出聲。喻無造受者。機關緣造。體虛無人。喻業從緣。故無造者。從機出聲。尤更非實。喻報因業起。安有受人。夫無我者。因對我無。既無有我．何有非我。著無我者。亦是倒故。

亦如眾鳥類　從㲉而得出　音聲各不同　業性亦如是

【疏】三出㲉音別。喻性一相殊者。如鳥在㲉。含聲未吐。喻業同一性。出㲉聲別．猶感報無差．然鷄子之中。終無鳳響。業雖無性。善惡冥熏。(【鈔】如鳥在㲉者。㲉謂鳥卵。為母所附者。)

譬如胎臟中　諸根悉成就　體相無來處　業性亦如是

【疏】四有四偈。喻體無來處。皆從緣來．即無來故。然亦不同。初一喻因含於果無來處。

又如在地獄　種種諸苦事　彼悉無所從　業性亦如是

【疏】次偈果酬於因。故無所從。此二喻內異熟業果也。

譬如轉輪王　成就勝七寶　來處不可得　業性亦如是

【疏】次偈轉輪王七寶。喻外增上業果也。(【鈔】輪王七寶者。非在身內故。言無來處者。輪王登位。從空忽來。言七寶者。一輪寶。大如一由旬。或云四俱盧舍。三輪各減一俱盧舍。二珠寶。其狀八楞。大如人䏶。三象寶。即金脇山八千象中之最下者。四馬寶。即帝釋廐中者。五兵寶。即是夜叉。六主藏臣寶。即是地神。七女寶。上者帝釋賜。下者人間或犍闥婆女。輪即北方天王令四夜叉持之。歸則在門之上．一由旬住。帝釋所賜。若依此說。則有來處。多是約教有殊故。小乘中說。輪王沒後。收在鐵圍山間。又有相似七寶。謂一劍寶．二皮寶。三殿寶。四牀寶。五林寶。六衣寶。七履寶。如智論及薩遮尼犍經第三說。)

又如諸世界　大火所燒然　此火無來處　業性亦如是

【疏】後偈喻無漏業果。無漏智火．焚蕩有漏。智因漏發。故亦無來。業果寂然。方依幻住。

【論】第三爾時已下四行半經。是文殊師利問寶首菩薩。先總舉眾生同有四大．無我無我所。云何已下。有十問業因果法。已下有十行頌。是寶首菩薩答前十問。初明舉體無分別。二明受業之好醜．由行所生。具如經說。大意達體業亡。迷真業起故。於此十行頌中。義分為三。一科頌意。二釋菩薩名。三配隨位因果。一科頌意者。初兩句．是歎果報由行生。次兩句．歎業體本真．本無所有。是諸佛所說。已下九行。一行一頌。舉喻顯法。達法無業。法業無二．由行不同。如文可知。二釋菩薩名者。明此信位．達業即法體。不復有業。名之法寶。以此法寶益生．為信首故．故名寶首。明此是北方。是師位。以威儀軌則利眾生．故佛號威儀智。世界名薝蔔華者。此華黃色。明是利眾生之福德色也。黃者。福慶之氣。內應白淨。外現黃相。故如來為人天之師。衣緇衣。像北方坎故。內應白淨無染之理。外現黃相。即明以利生白淨無染之福相。以為世界之名。以利眾生．德行庠序．佛號威儀智佛。常以法寶利生．達業性真．名為寶首菩薩。總是第四信心．自所得法因果理智之號。三配隨位因果者。常以自心本不動智佛為始信心之因。進修得威儀智佛。為第四精進波羅蜜中之果也。

○第四說法甚深。亦可名應現甚深。問及答中。通三業故。以說法化勝故。從此立名。先問。

爾時文殊師利菩薩。問德首菩薩言。佛子。如來所悟。唯是一法。云何乃說無量諸法。現無量剎。化無量眾。演無量音。示無量身。知無量心。現無量神通。普能震動無量世界。示現無量殊勝莊嚴。顯示無邊種種境界。而法性中．此差別相．皆不可得。

【疏】初總標告。問德首者。顯佛德故。二正顯問端中三。初舉法案定。謂佛證一味法界。彼此共許。二云何下。正設疑難。謂證悟既一。說現乃多。為一耶。多耶。偏取互妨。並立相違。就法．即體用相違。約佛．是證教相違。下辨十種違相。前九是別。後一總結。三而法性下。釋成前難。謂非唯佛悟於一。我觀法界．亦不有多。能證所證．既並不殊。以何因緣而現多種。將無如來乖法界耶。(【鈔】能證所證等者。能證即前案定。所證即釋成中法性。)答有二意。一云所證雖一．隨機現多。多在物情．佛常無念。二者所悟一法．即無礙法界。即事之理．全在多中。所現乃即理之事。全居一內。以即多之一是所悟。即一之多是所說。既無障礙。何有相違。(二者所悟等者。上之一意．以法就機．許其有一有多。出多所以。是答直爾問意也。此下唯就法體常一常多。遣其第二懷疑。及第三難。上疑意云。為是一耶。為是多耶。今云。亦一亦多。上第三難云。並立相違。今云。相即故不相違。又不壞相。故有一多。)豈唯不違。亦由得一．方能廣現。由多現故．方令悟一。(豈唯不違下。重成第三答難之意。尚能相成。豈相違耶。)

○二答。

時德首菩薩以頌答曰。

佛子所問義　甚深難可了　智者能知此　常樂佛功德

【疏】偈中分二。初一歎問利益。上半歎深。但言一理．深而非甚。今即多是一．故曰甚深。即一之多．尤更難了。不可但以一多知故。下半知益。知此甚深．方知愛樂。後九喻答。皆三句喻況。下句法合。喻中皆上二句．即體之用。二三兩句．即用之寂。又初二句．以一成多。次句不礙常一。故不相違。然此九喻。別答九種無量。總顯境界無量。(【鈔】然此九喻等下。上總顯偈意。此下別釋偈文。古但直釋。今將配問．總答境界者。下之九事．皆佛分齊之境故。境界為總句故。)

譬如地性一　眾生各別住　地無一異念　諸佛法如是

亦如火性一　能燒一切物

火燄無分別　諸佛法如是

亦如大海一　波濤千萬異　水無種種殊　諸佛法如是

亦如風性一　能吹一切物　風無一異念　諸佛法如是

亦如大雲雷　普雨一切地

雨滴無差別　諸佛法如是

亦如地界一　能生種種芽　非地有殊異　諸佛法如是

如日無雲曀　普照於十方　光明無異性　諸佛法如是

亦如空中月　世間靡不見

非月往其處　諸佛法如是

譬如大梵王　應現滿三千　其身無別異　諸佛法如是

【疏】剎依住勝劣。地無異故。

二火一燒多。答化無量眾。物從火化．不擇薪故。

三海一波異。答說無量法。義海波濤．無窮盡故。

四風一吹異。答震無量界。隨物輕重。動有異故。

五雲雷普雨。答無量音。圓音普震．法雨無差故。

六地一芽異。答無量莊嚴。芽莖華實為藻飾故。

七廓日普照。答知無量心。無私．普照．窮皁白故。

八淨月徧見。答無量神通。不往而至。隨器現故。

九梵王普應。答現無量身。不分而徧。彌法界故。(【鈔】不分而徧等者。即出現品意。彼身業中云。譬如梵王住自宮。普現三千諸梵處。一切人天咸得見。實不分身向於彼。諸佛現身亦如是。一切十方無不徧。其身無數不可稱。亦不分身不分別。略引一文。餘可例取。故將頌文．別對前問。文理分明。)

【論】第四爾時已下六行經。是文殊問德首菩薩。如來所悟是一法。云何已下。有十問。如文具明。已下有十行頌。是德首菩薩答。於此說頌中。義分為三。一科頌之意。二釋菩薩名。三配隨位因果。一科頌意者。此十行頌中。初一行歎所問之義甚深。唯智所知。次下九行頌．一行一頌．如文具明。大意明不異一法界。修行無量法門。無量法門．祗是一法界性。不可滯一不作多。不可滯多不是一。如十玄義思之。以無依住智照之。可見。二釋菩薩名者。名德首者。為明此位．不離一法界性。以消癡愛。及一切煩惱。而常修習一切諸功德。名為德首。世界名青蓮華者。明此第五信心．是禪波羅蜜。心淨無染。無貪愛癡故。此是東北方。佛號明相智。明此位進修之果。得法心淨故。如艮位．寅丑兩間。明相現故。故佛號明相智。用此方隅．以表禪定法故。以東北方是艮。艮為山。山表安靜不動義。是禪定義故。三配隨位因果者。常以自心根本不動智佛為所信之因。進修得明相智佛為果也。

○第五福田甚深。先問。

爾時文殊師利菩薩。問目首菩薩言。佛子。如來福田．等一無異。云何而見眾生布施果報不同。所謂種種色。種種形。種種家。種種根。種種財。種種主。種種眷屬。種種官位。種種功德。種種智慧。而佛於彼．其心平等。無異思惟。

【疏】初標告。以福田是照導引生。又施為諸度之前導。故問目首。二顯問端。分三。初舉法案定。佛為生福之田。名為福田。田德無二．名為等一。此理共許。云何下。正顯疑難。謂田既是一。植福應齊。施報有差。由何而起。前等此異．即緣果相違。別報十事。文並可知。三釋成前難云。田雖齊等。心有高下。容可有殊。既心無異思。報云何異。答有數意。一約眾生。由器有大小。心有輕重。故得報有差。非如來咎。二約佛。徧稱差別之機．方稱平等。即一之多．差不乖等。即多之一．等不礙差。由心平等無私．方能隨現多果。終令解脫一昧。曾何異哉。

○二答。

時目首菩薩以頌答曰。

譬如大地一　隨種各生芽　於彼無怨親　佛福田亦然

【疏】十頌舉十喻。喻上諸義。初一總喻印成。後九別顯所以。前中初句．等是緣等。彼此共許。次句．異乃因異。答別之由。次句無異思惟。誠如所見。下句總合。

又如水一味　因器有差別　佛福田亦然　眾生心故異

【疏】後九別中。皆上半喻。下半合。一水喻。器有大小。方圓任器故。

亦如巧幻師　能令眾歡喜　佛福田如是　令眾生敬悅

【疏】二幻喻。體外方便。貴且悅心。(【鈔】體外方便者。無而假設。如無三說三等。)

如有才智王　能令大眾喜　佛福田如是　令眾悉安樂

【疏】三王喻。體內方便。終得實樂。上二喻佛巧稱物機。(【鈔】體內方便者。即佛權智。鑒事差別。即體上大用。為體內方便。)

譬如淨明鏡　隨色而現像　佛福田如是　隨心獲眾報

【疏】四鏡喻。約眾生。謂隨妍媸而影殊。心高下而報別。與前鏡喻因緣不同。餘義無異。後五皆約佛明。(【鈔】與前鏡喻者。前業果中喻如來藏。約其自心。故是因也。今將喻佛。是喻緣故。起信論云。真如內熏為因。善友外熏為緣。約四鏡中。即後二鏡。已出纏故。正取緣熏習鏡。義兼法出離鏡。以法出離是緣熏習鏡之體故。義如前引。餘義無別者。亦有一異染淨等義。則以佛為淨。以生為染。自他相望而論一異。謂心．佛．眾生．三無差別。)

如阿揭陀藥　能療一切毒　佛福田如是　滅諸煩惱患

【疏】五藥喻。即多之一．具百味故。普去一切煩惱毒故。(【鈔】普去一切者。阿伽陀。此云普去故。)

亦如日出時　照耀於世間　佛福田如是　滅除諸黑暗

【疏】六日喻。即一之多．無幽不燭。大小之暗並除。

亦如淨滿月　普照於大地　佛福田亦然　一切處平等

【疏】七月光普照。喻佛平等。拂上諸迹。雖隨機現．要且無私。

譬如毗藍風　普震於大地　佛福田如是　動三有眾生

【疏】八大風普震。喻徧動羣機。

譬如大火起　能燒一切物　佛福田如是　燒一切有為

【疏】九大火普燒。喻終歸寂滅。又此五喻。喻滅惑智二障。至平等智地。普動諸有．皆證無為。前四即善巧隨機。此五則終令造極。豈不等耶。(【鈔】又此五喻下。覆躡重釋。於中有二。先正釋五偈。阿伽陀喻。喻滅惑障。日破暗喻。喻滅智障。月光普照喻。喻至平等智地。平等智地。即法華意。故彼經云。究竟至於一切智地。風喻普動諸有。火喻皆證無為。至於智地．即是菩提。是滅智障果。證無為．是證涅槃。是滅惑障果。二因無礙．二果亦融。普動諸有者。即所化生。普令眾生．滅二障之病。證菩提涅槃之果。是此意也。前四已下。總彰答意。)

【論】第五爾時已下。五行半經。是文殊問目首菩薩。如來福田．等一無異。所謂已下。有十問。具如經說。已下有十行頌。是目首所答。三門如前。一科頌意者。此十行頌。一行一頌。其頌意。答前所問佛福田是一。云何布施果報不同。其義有二。一明佛自福田不同。二明眾生所施福田不同。一明佛自福田不同者。明如來身。目髮紺青。身真金色。丹脣素齒。一身之上．色各不同。華藏世界．莊嚴萬異。總明法性理智中具有。以法性理智中．本具無量功德故。有隨行報得莊嚴者。如如來身。有九十七種大人之相。是法身智體自具故。如來有無量隨好功德莊嚴。是隨行報得故。如外邊依正報中。金剛地．是法性身報得。是正報。寶樹莊嚴世界．是法性隨行報得。是依報。宮殿樓閣．是法性大智．隨大慈悲含育眾生業上報得。師子座．是法性隨智轉法輪報得。蓮華藏世界．是法性隨行．教化眾生無染性報得。香水海．是法性隨大悲心謙下饒益行報得。香河右漩是隨順法性進修教化眾生報得。總不離法性大智隨行報殊。一一行中．皆有無量行門．互為主伴。以此莊嚴依報正報。一一境界中．有無量同異。此是觀因知果。以此准知。總是一性中隨用不同故。二眾生布施福田果報不同者。此乃由心輕重．有智無智．謙下高心．所求有異。總是一心中隨用不同。二釋菩薩名者。名為目首。明此位是東南方辰巳之間。像此信心進修。智日漸高。善知福田因果等報。名為目首。是故如來常取辰巳。以為齋戒之法則。如前名號品已釋。准彼知之。三配因果者。還以自心本不動智佛為因。此位究竟智佛．為進修之果。

○第六正教甚深。先問。

爾時文殊師利菩薩。問勤首菩薩言。

佛子。佛教是一。

眾生得見。云何不即悉斷一切諸煩惱縛而得出離。

然其色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊。欲界。色界。無色界。無明貪愛。無有差別。

是則佛教．於諸眾生。或有利益。或無利益。

【疏】初標問人。以破懈怠。故問勤首。二正顯問端中四。初佛教是一者。舉法案定。一有二義。一謂斷煩惱集。證出離滅。此義不殊。彼此共許。二謂多人同見．所見不異。二眾生下。正設疑難。難亦有二。一對初義。見教之後．何以久而不脫。故云．云何不即斷惑出離。(【鈔】一對初義者。謂約一人豎論。教能斷惑。一見即合斷惑。何以久而不斷。)二對後義。多人同見。何以有脫不脫。故言。云何不悉斷惑而出。(二對後義。約多人橫說。同見斷惑之教。何以一斷一不斷耶。悉者。俱合斷故。)三然其下。釋成前難。正釋後義。多人苦集皆不殊故。五蘊是正。三界通依。此苦果也。癡愛發潤。為集因也。兼顯初義。前後苦集亦不殊故。四是則下。結成相違。出者有益。不出無益。佛教是一．其義安在。答意云。修有勤惰。障有淺深。機有生熟。緣有具闕。智有明昧。功有厚薄。故成有遲速。答初難也。修與不修故。見同益異。答後難也。上之別義．不出勤惰二門故。

○二答。

時勤首菩薩以頌答曰。

佛子善諦聽　我今如實答　或有速解脫　或有難出離

【疏】十頌分二。初一開章許說。謂上半許稱實而說。下半開二章門。

若欲求除滅　無量諸過惡　當於佛法中　勇猛常精進

【疏】餘九別釋。初一釋速解脫。後八釋難出離。今初。上半牒疑。下半為釋。勤則通策萬行．離身心相。故能速出。然有五相。一有勢力。由被甲精進故。謂於佛法中．發大誓願。二勇捍。謂於廣大法中．無怯劣精進故。三堅猛。由寒熱蚊䖟等所不能動精進故。四常不捨善軛。由於無下劣無喜足精進故。五精進。由加行精進故。由斯五相．發勤精進。速證通慧．滅障解脫。下八以喻釋難出障。總相翻前。皆名懈怠。(【鈔】然有五相等者。即瑜伽論八十五說。彼云。又有五相。發勤精進。速證通慧。謂有勢力者。由被甲精進故。有精進者。由加行精進故。有勇捍者。由廣大法中．無怯劣精進故。有堅猛者。有寒熱蚤䖟等所不能動精進故。有不捨善軛者。由於無下劣無喜足精進故。今但次不同耳。)

譬如微少火　樵濕速令滅　於佛教法中　懈怠者亦然

【疏】一火微樵濕喻。喻善根生。及三障重。暫聞教。纔少修行。而業惑內侵。令所聞速失。所有速廢。故成懈怠。難出離也。

如鑽燧求火　未熱而數息　火勢隨止滅　懈怠者亦然

【疏】二鑽火數息喻。喻修有懈退。然此下喻。多通三慧以辨懈怠。此喻約聞。即聽習數息。明解不生。約思。即決擇數息。真智不生。約修。即定慧數息。聖道不生。聖道如火．能燒惑薪。煖頂已前．皆名未熱。已熱而息。火尚不生。未熱數息。雖經年劫．終無得理。故遺教對此．明水長流．則能穿石。禪宗六祖．共傳斯喻。願諸學者．銘心書紳。若直就修行以釋。當以智慧鑽．注於一境。以方便繩．善巧迴轉。心智無住。四儀無間。則聖道可生。瞥爾起心。暫時亡照。皆名息也。(【鈔】若直就下。四示不息相。以智慧鑽注於一境等者。心一境性．名之為定。一境之言．通於事理。故遺教經云。制之一處。無事不辦。下經云。禪定持心常一緣等。如了法無生．名為般若。無生即境。此理一境。了即智慧。無住住故。名注一境。則能入理。言方便繩者。帶空涉有。照事照理。喻之以繩。有動用故。善巧迴轉者。若了無生而入理者。或觀生法。求生不得。或忘能了。入無念門。或起大悲。方能入理。如是種種．若事若理．名巧迴轉。言心智無住者。亦通事理。且約理者。若以心知如．是心住境。若以智了心．是智住心。若內若外．皆名為住。若住無住．亦名為住。故經云．若心有住．則為非住。應無所住而生其心。謂生無所住心。則非有無住可生。不生於心。則無住心生。即此契理．亦名方便。故大品云。以無所得而為方便。若不住事理生死涅槃。則事理無礙之方便也。四儀無間者。設爾有斷。亦須知斷。若不斷時。亦知無斷。常無念知。則無間矣。瞥然起心．即失止也。又違北宗。暫時忘照．即失觀也。亦違南宗。寂照雙流。即無斯過。)

如人持日珠　不以物承影　火終不可得　懈怠者亦然

【疏】三闕緣求火喻。物者。艾等也。教詮聖道。等彼火珠。要持向智日。以行承之。則聖道火生。空持文字。不能決擇。心行乖越。道何由生。

譬如赫日照　孩稚閉其目　怪言何不覩　懈怠者亦然

【疏】四閉目求見喻。智微識劣。喻彼孩稚。約聞慧者。雖對明師。不肯咨決。約思修者。雖對教日。心眼不開。責聖道之不生。何其惑矣。

如人無手足　欲以芒草箭　徧射破大地　懈怠者亦然

【疏】五闕緣心廣喻。喻愚人無淨信手以持定弓。復無戒足以距惑地。以劣聞慧箭。欲徧射破業惑厚地。空欲難遂。

如以一毛端　而取大海水　欲令盡乾竭　懈怠者亦然

【疏】六毛滴大海喻。謂以少聞思。欲測法海。妄生希欲。懈怠尤深。

又如劫火起　欲以少水滅　於佛教法中　懈怠者亦然

【疏】七水少滅火喻。劫火徧熾。喻觸境惑增。少分三慧。安能都滅。

如有見虛空　端居不搖動　而言普騰躡　懈怠者亦然

【疏】八不動徧空喻。喻雖知性空。智未游履。而言徧證。亦增上慢人也。

【論】第六爾時文殊師利已下五行半經。是文殊問勤首。佛教是一．眾生得見。云何有斷煩惱。不斷煩惱不同等。然其十問。已下有十行頌。是勤首菩薩所答。於中三門如前。一科頌意者。此十行頌。初一行勸聽。次一行頌。勸聞法勤修。已下八行。責其懈怠。如文具明。二釋菩薩名者。名為勤首。為明前目首善示福田因果。佛號究竟智。此位當須勤而行之。故名勤首。佛號最勝智。為明勤修勝進。即得最勝智為果故。三配隨位因果者。還以本不動智佛為因。最勝智佛為進修之果。

○第七正行甚深。先問。

爾時文殊師利菩薩。問法首菩薩言。佛子。如佛所說。若有眾生受持正法。悉能除斷一切煩惱。何故復有受持正法而不斷者。隨貪瞋癡。隨慢。隨覆。隨忿。隨恨。隨嫉。隨慳。隨誑。隨諂。勢力所轉。無有離心。能受持法。何故復於心行之內起諸煩惱。

【疏】問法首者。以行法故。二正顯問端中三。初出聖教。受．謂心領義理。持謂憶而不忘。二何故下。申其所疑。佛言能斷。今有不斷。即教行相違。先標相違。隨貪已下。出所不斷。勢力已下。結成不斷。謂有持法。非唯不滅舊惑。亦乃隨解新增十一種惑。勢力所轉。前四根本。後七隨惑。皆言隨者。雜集第七說諸煩惱皆隨煩惱。有隨煩惱而非煩惱。由此即顯根本煩惱。亦得名隨。隨他生故。通釋貪等。如九地中。今約依法新起者說。即貪求名利。瞋所不解。迷其自行。恃法自高。覆藏己短。論難生忿。結恨擬酬。嫉彼勝己。慳自所知。不解言解。廢法逐情。(【鈔】雜集第七等者。解妨。既分根本隨惑。何皆名隨。故為此通。故彼論云。隨煩惱者。謂所有諸煩惱。皆是隨煩惱。有隨煩惱非是煩惱。釋曰。非煩惱者。所謂忿等。但隨大惑。名隨煩惱。而非根本。名非煩惱。而貪瞋癡名隨煩惱者。心法由此隨煩惱故。隨惱於心。令不離染。令不解脫。令不斷障。故名隨煩惱。如世尊說。汝等長夜．為貪瞋癡．隨所惱亂。心恆染污。釋曰。謂諸行人．心隨貪等。通釋貪者。指廣在餘。然九地中．釋其別相。)三能受持下。結成難也。佛言受法能斷煩惱。今受還起。其故何耶。答意云。法是法藥。要在服行。服與不服。有斷不斷。非醫咎也。故十行品云。如說能行。如行能說。智論云。能行說為正。不行何所說。若說不能行。不名為智者。故如說行．方得佛法。不以口言．而可清淨。(法是法藥等者。淨名云。應病與藥．令得服行。服與不服等者。即遺教經八大人覺後云。汝等比丘。於諸功德。常當一心。捨諸放逸．如離怨賊。大悲世尊。所說利益。皆已究竟。汝等但當勤而行之。若於山間。若空澤中。若在樹下。閑處淨室。念所受法．勿令忘失。常當自勉。精進修之。無為空死。後致有悔。我如良醫．知病說藥。服與不服．非醫咎也。又如善導。導人善道。聞之不行．非導過也。此皆勸行。)

○二答。

時法首菩薩以頌答曰。

佛子善諦聽　所問如實義　非但以多聞　能入如來法

【疏】十頌分二。初一勸讚略說。初句勸聽。遠離貢高輕慢怯弱三種雜染。方名善聽。求悟解故。專一趣心。聆音屬耳。掃滌其心。攝一切心。方名諦聽。次句讚問。顯行稱理。故名如實。下半略說。言非但者。要兼修行。獨用多聞．不能證入。故下諸偈。皆云於法不修行。多聞亦如是。此明不行之失。非毀多聞。若無多聞．行無依故。是以不行為失。如調達善星。行之為得。如阿難身子。故自利利他之行。並須明達。誓窮法海．為種智因。但應善義．勿著言說。(【鈔】言非但等下。此下牒經廣釋一句。顯一章大意。此明不行等下。以人多言。此章毀於多聞。令人守愚。不習教理。故為此揀。初正揀。非毀多聞。但責聞而不行。不令行而不聞。次若無多聞者。反立。無聞無解。依何而行。後是以不行為失下。三結成上義。多聞不行．調達等是。是經所訶。多聞而行．身子等是。經所不責。善星是佛之子。調達是佛之弟。並解十二部經。不依修行。生身陷入阿鼻地獄。阿難身子．多聞行故。親得授記。故自利下。結要多聞。但應下。通伏難。謂有難言。一切經論．皆說無言。商主天子經云。無有不毀語言而得道者。涅槃二十六云。若知如來常不說法。是名具足多聞者。又涅槃二十六云。寧願少聞。多解義理。不願多聞。於義不了。故為此通。涅槃但令解義。不毀多聞。商主等經。但令莫著。豈當不許眾生聞教。)婆沙四十二云。多聞能知法。多聞能離罪。多聞捨無義。多聞得涅槃。淨名云。多聞增智慧。以為自覺音。下經推度生之方便。乃至不離善巧多聞。上單顯聞。涅槃四事．為近因緣。即雙美聞行故。智論云。多聞廣智美言語。巧說諸法轉人心。行法心正無所依。如大雲雷霔洪雨。如是教理．無量無邊。恐繁且止。(上單顯聞下。二雙引聞行。先引涅槃。即第二十五高貴德王菩薩品。第七功德云。善男子。菩薩摩訶薩修大涅槃微妙經典。作是思惟。何法能為大般涅槃而作近因。菩薩即知有四種法。為大涅槃而作近因。若言勤修一切苦行。是大涅槃近因緣者。是義不然。所以者何。若離四法得涅槃者。無有是處。何等為四。一者親近善友。二者專心聽法。三者繫念思惟。四者如法修行。智論者。然彼論第六。總有四偈。此第一偈。次偈云。多聞辨慧巧言語。美說諸法轉人心。自不如法行不正。譬如雲雷而不雨。博學多聞有智慧。訥口拙言無巧便。不能顯發法寶藏。譬如有雲無雷雨。不廣學問無智慧。不能說法無好行。是弊法師無慚愧。譬如不雲無雷雨。此上以行為雨。以辯為雲。以聞智為雷。合是以辯為雷。初偈總具。故今引之。次一闕行。次偈闕辯。後偈三俱闕。故云弊法師。恐繁且止者。即智論次前云。有智無多聞。是不知實相。譬如暗夜中。有目無所見。多聞無智慧。亦不知實相。譬如大明中。有燈而無目。多聞利智慧。是所說應受。無聞無智慧。是名人中牛。及餘諸經。其文甚廣。)

如人水所漂　懼溺而渴死　於法不修行　多聞亦如是

【疏】九頌喻明。皆上半喻況。下半法合。初懼溺渴死喻。喻貪隨文義失。謂義門波濤。漂蕩其心。慮溺溺他。無暇修行。自絕慧命。故名渴死。

如人設美饍　自餓而不食　於法不修行　多聞亦如是

【疏】二設食自餓喻。喻隨說廢思失。說法施人。多求名利。不思法味。損減法身。

如人善方藥　自疾不能救　於法不修行　多聞亦如是

【疏】三醫不自救喻。喻善知對治。而不自治。

如人數他寶　自無半錢分　於法不修行　多聞亦如是

【疏】四貧數他寶喻。喻說佛菩薩功德。不能求諸身心。故無分也。

如有生王宮　而受餒與寒　於法不修行　多聞亦如是

【疏】五王子飢寒喻。謂王子違王法教。於內起過。故受飢寒。學人亦爾。生在法王教法宮中。行違佛教。起惡惑業。故無慚愧忍辱之衣。寧餐法喜禪悅之昧。故飢寒也。

如聾奏音樂　悅彼不自聞　於法不修行　多聞亦如是

【疏】六聾樂悅彼喻。喻不解自說失。謂夫真說聞者。必忘說聞。逐語而說。為自不聞。

如盲繢眾像　示彼不自見　於法不修行　多聞亦如是

【疏】七盲畫示彼喻。喻不見自義失。

譬如海船師　而於海中死　於法不修行　多聞亦如是

【疏】八船師溺海喻。謂將導眾人．遊佛法海。倚自所解。不慎身行。為法所淪。

如在四衢道　廣說眾好事　內自無實德　不行亦如是

【疏】九巧言無德喻。謂亦說修行。或談己德。內無實德．但有虛言。獨此一偈．三句是喻。合文但云．不行亦如是。彌顯不毀多聞。又此九偈。亦可別對隨貪等義。如理應思。(【鈔】又此九偈者。一溺水。喻隨貪。愛水故。二喻隨慳。不自食故。三喻隨嫉。是內病故。四喻隨諂。數他德故。五喻隨瞋．及忿。違王之法．受飢寒故。六喻隨覆。若掩耳盜鈴。欲人不聞故。七喻隨癡。盲無見故。八喻隨慢。恃己慣故。九喻隨誑。無德說德故。)

【論】第七爾時已下六行經。是文殊問法首。如佛所說。若有眾生受持正法。悉能除斷一切煩惱。何故有受持正法而不斷者。於中有十一問。如文具明。於中有十行頌。是法首所答。三門義如前。一科頌意者。此十行頌中。初一句勸聽。次一句歎能問。次兩句責多聞者不修行。已下九行頌。一行一頌。責多聞而心不精專。不能斷煩惱。如文具明。二釋菩薩名者。名為法首。為明此是西北方。戌亥兩間。明愚迷長夜中．能以正法自利利他。專求無懈。名為法首。世界名金剛者。以堅精無怠。是自世界。託西北方乾卦。乾為堅剛。佛號自在智者。以自精勤觀照。達理業亡。名為自在智佛。三配隨位因果者。還以自心本不動智佛為因。進修得自在智佛為果。

○第八助道甚深。先問。

爾時文殊師利菩薩。問智首菩薩言。佛子。於佛法中．智為上首。如來何故．或為眾生讚歎布施。或讚持戒。或讚堪忍。或讚精進。或讚禪定。或讚智慧。或復讚歎慈悲喜捨。而終無有唯以一法而得出離。成阿耨多羅三藐三菩提者。

【疏】問智首者。以顯智為正道之體。統其助故。二正顯問端中三。初舉法案定。謂斷惑證理。導行得果。唯是大智。彼此同許。(【鈔】謂斷惑等者。謂以智慧劍．殺煩惱賊故。無分別智．方證如故。言導行者。智論云。五度如盲人。般若為有目。故能明見夷途。開導萬行。御心中道。至一切智城故。餘行得智．皆成彼岸。般若究竟．成菩提果。)二如來下。正設疑難。謂既智為上首。應唯讚智。那亦讚餘。此是正助相違難。三而終下。結成前難。前難云。智為上首。已應不合讚餘。況非以一法成佛。固當不合偏讚。(結成前難者。此下亦有三重問意。初言前難云。智為上首。及今非唯一法成佛。不合偏讚。今有偏讚。其故何耶。此直問所以也。)為要假多。為唯用智。為隨一行．皆得佛耶。(二為要假多下。帶疑問也。)若隨一得成。亦違智為上首。進退皆妨。(三若隨一得成者。結成相違難也。)下答意中。印其初後。釋其中間。謂智為上首。誠如所言。智如明王。眾之御故。大品云。般若如目。五度如盲故。印後義云。終無唯以一法。實如來所歎。三世諸佛．皆具說故。以餘萬行．資於智故。釋其中間。別讚乃有多意。謂隨心令喜故。隨時生善故。所治蔽殊故。入門不同故。眾生不能盡受故。下當屬文。又智論云。般若必具一切行。是故讚一即是讚餘。讚餘即是讚智。(釋其中間下。釋中間總有五意。前四即四隨。後一統攝。今初。隨心令喜。即下隨樂。亦世界悉檀。二隨時生善。即下隨宜。亦為人悉檀。三所治蔽殊故。即下隨治。亦名對治悉檀。四入門不同。即下隨義。亦名第一義悉檀。悉檀．此云義宗。即智論中意。諸佛說法．不離此四故。又智論下。即第五意。般若統攝諸行。今讚一般若．即是讚餘。餘是般若中餘。故但讚餘．已讚般若。)

○二答。

時智首菩薩以頌答曰。

佛子甚希有　能知眾生心　如仁所問義　諦聽我今說

【疏】十頌分二。初一歎問許說。

過去未來世　現在諸導師　無有說一法　而得於道者　佛知眾生心　性分各不同

隨其所應度　如是而說法

【疏】餘九正答所難。略分為二。先二頌開二章門。後七雙釋二章。今初。初偈標眾行成果章。謂正助相假。必萬行齊修。故諸佛同說。言無有說一者。必具說也。後偈標隨機別讚章。文具禪經四隨。謂初句即隨樂也。將護彼意。稱悅其心故。性不同者。即隨宜也。附先世習．令易受行．習以成性故。分不同者。即隨治也。觀病輕重．設藥多少。謂貪分多者．教不淨等。隨其所應度者。即隨義也。道機時熟。聞即悟故。(【鈔】稱悅其心者。謂前人樂行布施．即勸布施。樂行持戒．即勸持戒等。隨順世界．順意樂故。附先世習者。心未必樂。但宿世曾作。勸則易成。如昔曾坐禪。今勸修禪。則易得定。樂約現欲。宜約有根。亦猶鍛金之子．宜令數息等。隨治可知。隨義．謂隨以何法得入第一義故。有人因禪悟道。有人因慧悟道。六度萬行．皆為入理之門戶故。)

慳者為讚施　毀禁者讚戒　多瞋為讚忍　好懈讚精進　亂意讚禪定　愚癡讚智慧

不仁讚慈愍　怒害讚大悲　憂慼為讚喜　曲心讚歎捨

【疏】下別釋中二。初三釋隨器別讚章。後四釋眾行成果章。前中二。初兩偈半。別釋隨治。後兩句。結前生後。今初。然六度成其行。四等曠其心。四等多約利他。六度多明自利。六度如初會。四等如下說。然並通四隨。略舉一治耳。涅槃云。慳者之前．不讚布施者。即隨樂意也。(【鈔】然並通四隨者。會經文也。標章具四。釋但有一者。蓋是略耳。故引涅槃．以證有四之義。謂如一布施。有樂施者勸之。即隨樂也。昔曾修行。能生度善。即隨宜也。因施見理。解財如夢。心事俱捨。即隨義也。涅槃云。慳者等。即三十四經．迦葉菩薩品。佛告迦葉。我於餘經中說。五種眾生．不應還為說五種法。為不信者．不讚正信。為毀禁者．不讚持戒。為慳貪者．不讚布施。為懈怠者．不讚多聞。為愚癡者．不讚智慧。何以故。智者若為是五種人．說是五事。當知說者．不得名為具足知諸根力。不得名為憐愍眾生。何以故。是五種人．聞是事已。生不信心．惡心．瞋心。以是因緣．於無量劫．受苦果報。今疏引之。以成今文．應具四義。言是隨樂者。彼不樂故。亦是不宜讚故。)

如是次第修　漸具諸佛法

【疏】二結前生後中。上句結前。下句生後。

後四偈釋眾行成果中。各上半喻。下半合。然有二義。一仍前漸具之義。便得釋成智為上首。二正明所用不同。故須兼具。然攝論第九。明立六度。通有三意。一為除惑故。二為生起佛法故。三為成熟眾生故。前段具初意。此段通具三。謂二二合者．對治別故。先基後室等。即漸具故。皆為利他．即成熟故。(【鈔】一仍前等者。即前如是次第修。漸具諸佛法。由仍此言．顯智得為上首。二正明等者。行本防護。與樂別故。故須兼具。前意釋印初義。此意釋印後義。然攝論下。引論成經。通於前後。)

如先立基堵　而後造宮室　施戒亦復然　菩薩眾行本

【疏】文中初偈二度。為治不發行因。故合云行本。謂著財不發施。著家不發戒故。基堵有二義。一基即是堵。即施為進善之首。戒為防惡之初。並稱基也。二堵為環牆。即檀為萬行首。基也。戒防未非。堵也。宮室者。解脫。

譬如建城郭　為護諸人眾　忍進亦如是　防護諸菩薩

【疏】次偈二度。已發修行心。為治退弱心因故。謂不能忍生死苦事。長時修助善品。有疲怠故。今忍城．防外惱之敵。進郭．長內行之眾。通說．則此二皆能防外養內。(【鈔】通說則此二皆能防外養內者．諦察法理．養內德也。進防懈怠。眾魔不入。防外敵也。)

譬如大力王　率土咸戴仰　定慧亦如是　菩薩所依賴

【疏】次偈二度．治壞失心因故。謂散亂壞靜慮．邪智壞正解故。今菩薩定靜惑亂。慧鑑萬法。動寂自在。故菩薩依之以發通慧。賴之以證理果。其猶有力之王．澄清四海。明鑒萬機。故率土戴恩。天下仰則。

亦如轉輪王　能與一切樂　四等亦如是　與諸菩薩樂

【疏】後一偈四等為因。自他安樂．招果無盡故。(【鈔】招果無盡．如慈一定。得十五果。三地當明。)

【論】第八爾時已下。有五行經。是文殊問智首。如來唯一法而得出離。又於佛法中以智為首。何故讚歎布施等。總有十問。大意明十波羅蜜．四無量心．畢竟無體。何須用為。已下有十行頌。是智首菩薩答。如文具明。於中三門如前。一科頌意者。此十行頌中．初一行頌。歎能問．及勸聽。已下九行。一行一頌．如文具明。智首答意。明諸助道法．隨根遣病。若不修學。無性菩提不成。如頌中分明。舉喻況說。可知。但須依法。有病即治之。如除堆阜。道自無礙。自病已除。還與人服。故藥之與方．終無捨離。二釋菩薩名者。名為智首。以明智能知根。權施法藥。四攝．四無量．十波羅蜜．三十七助菩提分。隨病生起增多之處．而令服之。顯發菩提無作之性。漸令依本。名為智首。此是下方世界。明以施戒忍進定等十波羅蜜門如地。能生發一切白淨之法故。世界名頗梨。此是白色。如水精寶色。佛號梵智者。明心如大地。荷負萬有。常安淨故。梵者。淨也。三配隨位因果者。還以自心本不動智佛為因。進修得心智寂靜為果。表地體安靜故。

○第九一道甚深。亦名一乘。先問。

爾時文殊師利菩薩問賢首菩薩言。佛子。諸佛世尊唯以一道而得出離。云何今見一切佛土．所有眾事種種不同。所謂世界。眾生界。說法。調伏。壽量。光明。神通。眾會。教儀。法住。各有差別。無有不具一切佛法而成阿耨多羅三藐三菩提者。

【疏】問中標問賢首者。至道柔順故。又賢猶直善。佛佛皆同一直道故。二正顯問端中三。初標宗案定。謂佛佛所乘．同觀心性。萬行齊修。自始至終．更無異徑。故云一道。此理共許。二云何下。正設疑難。先總後別。前中謂因道既一。果應不別。云何現見佛剎等殊。為果異故．因非一耶。為因一故．無異果耶。若雙存者．即因果相違。下別辨十事。一界有染淨等殊。二居人善惡等異。(【鈔】二居人者。等取或唯地上。或有地前。或通此二。或三乘一乘等也。)三諸乘等別．廣略等殊。(三諸乘等別。或有國土說一乘。或二或三．或四五。如是乃至無有量。或廣略者。如釋迦如來廣制戒學。迦葉即略。乃至有佛夢中說法。)四或三學調伏。或強軟折伏。(四或三學調攝。即用前乘教等調攝眾生。或戒調練。或定以柔伏。或慧以攝御。言強軟者。即勝鬘意。已如上引。淨名亦云。此土眾生．剛強難化。故佛為說剛強之語以調伏之。言是地獄。是畜生。是餓鬼。是愚人行。是身邪行。是身邪行報等。譬如象馬。[怡-台+龍]悷不調。加諸楚毒。乃至徹骨。然後調伏。)五壽有修短。(五或壽有修短者。如佛名經第七說。梵聲佛。壽十億歲。月面佛。壽一日一夜。智度論說。須扇多佛．朝現暮寂。阿彌陀佛．壽命無量無邊阿僧祇劫。釋迦壽命．不滿百年等。)六光明。或色相不同。或常放具闕。或照有遠近。七隨染淨土．居人異故。現通亦殊。八眾會異者。此有三種。一多少。二會數。三凡聖大小。(一多少者。或菩薩多。聲聞少。或反此。或俱多俱少。故世界成就品明佛出云。或化多眾生．或調伏少眾生等。佛名經說。彌留勝王佛。初會聲聞八十億百千那由他等。斯即多也。二會數者。如佛名經第七云。彌留勝王佛．四會說法。華勝佛一會說法。聲德佛三會說法。放燄佛十會說法。或一經多會說。如華嚴．般若。或一會說多經。如無量義．法華。彌勒世尊龍華三會。七佛說法．會數不同。三凡聖大小。或集聲聞等。或唯菩薩。或三乘同會等。)九教儀者。如此土以音聲為教。香積以眾香教化等。十法住者。有久近故。各有差別者。通上十位。(十法住久近者。如法華說。華光佛正法住世三十二小劫。像法住世亦三十二小劫。若光明佛．正像各二十小劫。山海慧自在通王佛．壽無量千萬億阿僧祇劫。正法住世。復倍壽命。像法住世．復倍正法．則正法二無量千萬億阿僧祇劫。像法亦爾。)然若約一佛十事各不同者。德首已明。今問諸佛十事．互望不同耳。(然若約一佛下。二揀濫也。恐人誤謂一佛一因而有多果。故為此揀。明此是多佛同修一因。何以見果種種差別。一佛證一而果異者。如前已明。謂文殊問德首云。如來所悟．唯是一法。云何乃說無量諸法。現無量剎。化無量眾等。故云德首已明。)第三無有下。結成前難。謂若諸佛於因行法．有具不具。可有剎等不同。今皆同具。剎等那別。同具即是一道。第二答中意云。非唯因同。果德亦同。而見異者。隨機感耳。非佛自位而有差別。何者。諸佛因果具同異故。謂同滿行海．是同因也。將此同因．隨所調伏種種迴向應機之果。是異因也。由此異因．感差別果。由上同因．同感真應身土等果。是則約佛．即同能隨異。約機．同處而見異。以生就佛．雖異而常同。以佛就生．雖同而見異。以佛望佛．能異之必同。其猶錦窠．常同常異。

○二答。

時賢首菩薩以頌答曰。

文殊法常爾　法王唯一法　一切無礙人　一道出生死　一切諸佛身　唯是一法身

一心一智慧　力無畏亦然

【疏】偈中義理多含。故文勢非一。且分為二。初二偈。印其立宗。明真身無二。餘偈答其疑難。辨應有異同。今初。初句總印。先標文殊者。警其聽受。法常爾者。明因果無異。法爾常規。餘顯一相。略明四一。初句法一。以法常故。諸佛亦常。次句人一。次句因一。後偈果一。略舉其五。一者身一。此有二義。謂若約所證法界為身。則體同為一。若兼能證無罣礙智為身。即相似名一。下既別明心智。則正當初意。然體同義異。二心一。八識心王．俱不可知故。三智慧一。四智．三智．二智．一智．皆無別故。四十力一。五無畏一。此五亦略攝諸德。(【鈔】略明四一者。上以因一．難於果異。今此且明因果一相。然體同義異者。通妨。恐有難云。既取初義．體同為一。則一佛證時．一切皆證。若約出現．實如所難。佛見眾生．皆已證竟。今約現事．故為此通。以體就能．有證未證。千燈一室．所照同空。以燈就空．空體無二。以空就燈．有照未照。隨燈各取．各屬本燈。佛義亦爾。八識心王等者。以非佛無心。但深妙玄奧．難知相耳。故出現品云。如來心意識．俱不可得。但以智無量故．知如來心。既云知如來心。則非無心矣。彼有十相。一一皆云。是為如來心第一相等。諸菩薩摩訶薩應如是知。今取佛佛之心。皆不可知。故名一耳。)

如本趣菩提　所有迴向心　得如是剎土　眾會及說法　一切諸佛剎　莊嚴悉圓滿

隨眾生行異　如是見不同

【疏】二答疑難中。分二。初二偈總明隨機見異。於中前偈約佛。後偈約機。前中即隨本異因．為物迴向．各得差別。故云如是。如是．即差別之義也。略舉十中三事耳。即隨所化眾生而取佛土。後偈約機者。約佛．則剎等皆圓。約機．隨行見別。如直心為行。則見不諂之國。故眾生之類．是菩薩佛土。

佛剎與佛身　眾會及言說　如是諸佛法　眾生莫能見

【疏】餘六偈展轉釋疑。分四。初一偈有疑云。若皆圓滿。何以不見。答意云。眾生不見。豈得云無。然有三義。一約他受用。則地前凡小眾生不見。二約自受用。則等覺眾生亦皆不見。若約即應同真。權教菩薩不見。(【鈔】答意云。眾生不見者。即同淨名經云。爾時舍利弗。承佛威神。作是念。若菩薩心淨則佛土淨者。我世尊本行菩薩道時。意豈不淨。而是佛土不淨若是。佛知其意。即告舍利弗。日月豈不淨耶。而盲者不見。對曰。不也。世尊。是盲者過。非日月咎。舍利弗。眾生罪故。不見如來佛．國嚴淨。非如來咎。舍利弗。我此土淨。而汝不見。即其義也。)

其心已清淨　諸願皆具足　如是明達人　於此乃能覩

【疏】次偈有疑云。若皆不見。何以知有。釋云。有見者故。亦有三義。初則淨意樂地已去。由願自在力故．見他受用。二淨無塵習。普賢願滿。方見自受用。三圓解之人．則名心淨．即應見真。意在初後。義兼中間。

隨眾生心樂　及以業果力　如是見差別　此佛威神故

【疏】三有一偈。疑云。若應由物見．何名佛土。釋云。佛威神故。則知生佛共成。既攬同成異。亦稱體成益。(【鈔】既攬同成異等者。既是如來。將其同因．以取異果。故令圓機．即應見真。故云稱體成益。)

佛剎無分別　無憎無有愛　但隨眾生心　如是見有殊　以是於世界　所見各差別

非一切如來　大仙之過咎　一切諸世界　所應受化者　常見人中雄　諸佛法如是

【疏】四有三偈。釋疑云。上云。眾生不見淨剎。又云。佛(【校】佛．纂要版闕而空一格。據嘉興藏南藏疏本續藏及金陵會本補入。)神力令異。為剎體處別。佛有分別耶。故釋云。剎實同處。佛亦無心。物自見異耳。於中初半顯實云。剎無分別。佛無憎愛。分別即差別義。故晉經云。佛剎無異相。如來無憎愛。若順今經。亦可此二．通佛及剎。次半偈明異自在物。次半偈明正見剎異。次半偈彰非佛咎。次三句釋佛無憎愛。有感便現。非佛有愛。無感不見。非佛有憎。末後一句總結。一切諸佛．法皆如是。隨機隱顯。真體常存。亦通結一段。

【論】第九爾時已下。是文殊問賢首．一切諸佛．一道而得出離。云何今見種種不同。所謂已下。有十問。下有十行頌。是賢首答。於中三門如前。一科頌意者。此十行頌中。初兩行。歎法王唯一法．一身．一智。已下八行頌。於中大意有四。一歎差別佛土。因本迴向心所成。為明迴向心．就根益物。身土教儀．悉皆就根。二明諸佛自報之境。非是行因所見。三明眾差別之事。皆由眾生之心行異故．隨自心見別。非佛之異。四明佛神力．能就根現法。二釋菩薩名者。名為賢首。為明得此十種信心。信佛果德．與自心體一。善諳疑滯通塞。入其賢位。故名賢首。此是上方位也。意明此信位．心智及境．悉如虛空．無所不含。皆無妨礙。是賢仁之德。故名賢首。又世界名平等色。為明既是上方。明身心與空合。故世界名平等色。佛號觀察智。明以其自心空智慧門。善能觀察。諸法皆空。無所染著。是故名觀察智佛。三配隨位因果者。還以自心根本性空無分別不動智佛為因。以進修至此法空觀察智佛為果。明不動智是體。觀察智佛是用。至此明體用圓滿。因果一性。以是義故。還說如來一身一心一智慧法門。明契果會因．始末無二。總以一為根本故。問曰。何故頌初云。文殊法常爾。答曰。為文殊是諸佛之慧。不動智是體。文殊是用。以將此一切諸佛一切眾生根本智之體用門。與一切信心者作因果體用故。使依本故。迄至究竟果滿。與因不異。無二性故。方名初發心．畢竟心．二種不別。明此十信心．難發。難信。難入。聞之者．皆云我是凡夫。何由可得是佛。故說少分信者。即贊神通道力。是故當知。且須如是正信。方始以正信正見．法力加行。如法進修。分分無明薄。解脫智慧明。依自得法淺深。漸當神通德用。隨自己得。信猶未得。何索神通。說言漸漸者。不移一時．一法性．一智慧．無依住無所得中漸漸故。以十玄六相義圓之。法性理中．無有漸頓。但為無始無明慣習習熟。卒令契理純熟難故。而有漸漸。其漸漸者。畢竟無始終延促長短等量。故名為漸漸。

○第十佛境界甚深。十信觀圓．便造佛境。於中亦先問。

爾時諸菩薩。謂文殊師利菩薩言。佛子。我等所解．各自說已。唯願仁者．以妙辯才．演暢如來所有境界。何等是佛境界。何等是佛境界因。何等是佛境界度。何等是佛境界入。何等是佛境界智。何等是佛境界法。何等是佛境界說。何等是佛境界知。何等是佛境界證。何等是佛境界現。何等是佛境界廣。

【疏】問中分二。初標能所問人。大眾同問者。攝別歸總故。總別無礙。六相圓融。問文殊者。佛境甚深。除般若妙德。無能達故。始信終智。皆託佛境故。無案定結難者。表尊敬故。若人若法．難致詰故。(【鈔】十信觀圓等者。此明來意。亦辨在後之義。始信終智等者。文殊主二法門。一主信故。善財初見．便發信心。二主智故．善財後見．便見普賢。始入之信．亦信佛境。能度之智．亦證佛境。故文殊說。)二佛子我等下。正申請問。分為二。初結前標後。讚妙辯者。敬上首故。二何等下。別顯問端。句有十一。初總餘別。初境界有二。一分齊境界。謂從十地因後果位之法。是佛所有。二所緣境界。謂佛所知之境。並非餘測。總為佛境。二請問佛境以何為因。三請佛境度生儀式。四應機普入世間。五能知之智。六所知之法。七圓音起說。八明知體相。九內證平等。十顯現何法。十一量之大小。並非因位作用所及。亦非下位能知。故云佛境。若約能知能度等．即是分齊。約所知等．名曰所緣。能所雙融。異即非異。言思道斷。是佛境也。

○二答。

時文殊師利菩薩．以頌答曰。

【疏】答中。十頌次第而答。唯廣一義．獨在於初。與總合辨。欲顯分量．徧於總故。即深而廣故。

如來深境界　其量等虛空　一切眾生入　而實無所入

【疏】初句總標體深。次句分量廣大。故佛地論引經釋云。諸佛境界。唯除虛空．無能為喻。次句釋上廣。後句釋上深。然有三義。一約一切眾生即如來藏。更何所入。翻迷之悟．故云證入。二約理非即非異．故云入無所入。三約心境。心冥真境．故說為入。若有所入．境智未亡。豈得稱入。實無所入．方名真如。即廣之深．本超言念。即深之廣．安測其涯。(【校】真如．嘉興藏南藏疏本作真入。)

如來深境界　所有勝妙因　億劫常宣說　亦復不能盡

【疏】二答因問。謂此因無限。略示三義。一殊勝。以行超絕．無等等故。二微妙。以證理深玄．盡法源故。二廣大。以多劫說少。亦不盡故。

隨其心智慧　誘進咸令益　如是度眾生　諸佛之境界

【疏】三答度問。謂隨其心器．意樂不同。隨其智力．解悟差別。誘引進修。令各獲益。以徧法界．委悉無謬。差別難知。故云佛境。

世間諸國土　一切皆隨入　智身無有色　非彼所能見

【疏】四答入問。謂世間．即是眾生世間。國土．即器世間。一切者徧法界故。入有二義。一以智身潛入。密益眾生故。二以色身現入．顯益眾生。智身難知。文中偏顯。

諸佛智自在　三世無所礙　如是慧境界　平等如虛空

【疏】五答智問。上半權智。橫無不知。故云自在。豎達三際。故無所礙。下半實智。故云慧境。平等如空。無若干也。虛空之言。亦兼喻上無罣礙也。權實無礙．方為佛境。

法界眾生界　究竟無差別　一切悉了知　此是如來境

【疏】六答法問。法界是理。生界是事。攬理成事。理徹事表。故云無別。是故事則不待壞而恒真。理則不待隱而恒俗。非直廣大無限。亦乃甚深無際。究盡了知。故稱佛境。又法界是所證。生界是所化。了知是能證能化。究尋其本．亦無差別。是難知之佛境也。

一切世界中　所有諸音聲　佛智皆隨了　亦無有分別

【疏】七答說問。一切言音．隨性隨相。皆悉了知。未曾起念。故無分別。以一切差別言音．即是如來法輪聲攝故。以斯答說。音聲實相。即法輪故。(【鈔】以一切下。通妨。謂有問云。上問說法。今答智了。豈得同耶。故今答云。所了之聲。是佛法輪聲攝故。隨其類音。為說法故。出現品云。音聲實相．即法輪故。賢首品亦云。能令三界所有聲。聞者皆是如來音。故上疏云。隨性隨相。皆悉了知。了相差別．隨宜之用。了性體融．一攝一切。【校】上問說法．纂要誤作上間說法。)

非識所能識　亦非心境界　其性本清淨　開示諸羣生

【疏】八答知即心體。(【鈔】知即心體者。此句標示。上智．即對所證之法．明能證之智。今直語靈知真心．異乎木石者．通能所證也。)了別即非真知。故非識所識。(了別下。雙會南北宗禪。以通經意。此句即遣南宗病也。謂識以了別為義。了見心性。亦非真知。淨名云。依智不依識。謂分別名識。無分別名智。今有了別之識。故非真知。真知唯無念方見。)瞥起亦非真知。故非心境界。(瞥起亦非者。此釋第二句。遣北宗之病。北宗以不起心為玄妙故．以集起名心。起心看心。是即妄想。故非真知。是以真知．必忘心遺照。言思道斷。故勝天王般若問云。云何菩薩修學甚深般若。通達法界。佛告勝天王言。大王。即是如實。世尊。云何如實。大王。即不變異。世尊。云何不變異。大王。所謂如如。世尊。云何如如。大王。此可智知。非言能說。離相無相。遠離思量。過覺觀境。是謂菩薩修行甚深般若。了達甚深法界。釋曰。但以無念心．稱此而知。即同佛知見。經云。如實即無念。是用無念心．見聞覺知一切事法。心常寂靜。即如來藏。)心體離念。即非有念可無。故云性本清淨。(心體離念者。雙會二宗。釋第三句。以北宗宗於離念。南宗破云。離念則有念可離。無念則本自無之。離念如拂鏡。無念如本淨。今為會之。起信既云。心體離念。亦本自離。非有念可離。亦同無念可無。即性淨也。非看竟方淨。若無看之看。亦猶無念念者．則念真如。)眾生等有。惑翳不知。故佛開示。皆令悟入。(眾生等有下。釋第四句。即用法華開示悟入佛知見意。謂開除惑障。顯示真理。令悟體空。證入心體也。)即體之用．故問之以知。即用之體．故答以性淨。知之一字．眾妙之門。若能虛己而會。便契佛境。(即體之用下。會違。謂前問問知。今答性淨。都無知言。何以會通。故為此會。故水南知識云。即體之用名知。即用之體為寂。如即燈之時即是光。即光之時即是燈。燈為體。光為用。無二而二也。知之一字．眾妙之門。亦是水南之言。若能虛己下。勸修。即可以神會。難以事求也。能如是會。非唯空識而已。於我有分也。)

非業非煩惱　無物無住處　無照無所行　平等行世間

【疏】九答證問。即證大涅槃。三德圓也。非業繫故．解脫也。非煩惱者。轉煩惱即菩提。是般若也。無物者。虛相盡故。法身顯也。無住處者。成上法身．無所在也。無照者。成上般若．能證相寂也。無所行者。成上解脫．無業行之用也。由無用故．用彌法界。由無照故．無所不知。由無在故．無所不在。故結句云。平等行世間也。是謂三德祕藏。佛之境也。

一切眾生心　普在三世中　如來於一念　一切悉明達

【疏】十答現問。上半所現。初句橫盡十方。次句豎窮三際。下半能現。並於如來圓鏡智中．無念頓現。故出現品云。菩薩普現諸心行。即斯義也。上來辨十甚深．即問答竟。

【論】第十爾時已下。明諸菩薩共問文殊師利十一種佛境界。已下十行頌。是文殊師利答。於中三門如前。一科頌意。此十行頌。一行一頌。其頌文答前所問。頌文自具．不煩更釋。二釋菩薩名者。名文殊師利。此云妙德。以妙慧善揀．正邪自在。故云妙德。此是東方卯位也。明卯主東方震卦。震為雷動。啟蟄發生之始。明此妙慧。是震動發生信心之始。是故亦云妙生菩薩。為明一切諸佛從此慧生十信解故。乃至滿足菩提一切願行海故。世界名金色者。明因舉果體白淨無染法故。又明金胎二月．表十信為聖胎故。一切處金色世界。一切處文殊師利。明無性淨慧徧故。佛號不動智。為無明本空。無體可動。名不動智故。但有應境知法。應器知根。如響應聲。無有處所形體可得。名之為智。無可取捨．故名為不動。三配當位因果者。妙慧為因。不動智為果。亦互為因果。若以妙慧善揀擇法顯智故。即以妙慧為因。不動智為果。若以慧由智起。即不動智為因。妙慧文殊以為果故。或智之與慧．總因總果。明體用一真．無二法故。亦智之與慧．總非因非果。為體無本末依住所得故。是性法界自在知見。非如世間因果比對可得故。此文殊師利不動智佛。初起信心。亦從此起。乃至信終。亦不離之故。迄至自行圓滿示成正覺。亦不離之故。此明以佛智慧。示悟眾生。欲令眾生入佛知見。佛知見者。文殊師利妙慧．不動智佛是。此是凡聖等共有之。佛示凡夫。使令悟入。

○自下第二現事結通。於中二。先現事。後結通。今初。

爾時此娑婆世界中一切眾生。所有法差別。業差別。世間差別。身差別。根差別。受生差別。持戒果差別。犯戒果差別。國土果差別。以佛神力．悉皆明現。

【疏】因何而現。上來十首法光．開曉眾生身心。故佛力暫現．示相而答。令其自驗而欣厭故。所現有十。第一法。即所行之法。謂三學等殊。二業。謂正行漏無漏等。三集因苦果。四身類不同。五根機差別。六四生非一。七持戒．則人生勝劣。八犯戒．則三塗重輕。九國土．則依處染淨。十說法．則近報淨居。聰明利智。速具佛法。此經文闕。晉本具之。(【鈔】七持戒者。如第二地中。說法者。皆智論文。論第十三。引育王經云。育王常供養眾僧。有一比丘。口內馨香。育王懷疑。試而驗之。方知本有。問其所因。比丘答云。迦葉佛時。說法之果。復問。說法果唯爾耶。答。此是華報。問云。果報云何。因說偈云。大名聞端正。得樂及恭敬。威光如日月。為一切所愛。辯才有大名。能盡一切結。苦滅得涅槃。如是名為十。)又此亦可配十甚深。以是示相答故。一法首．正教甚深。二寶首．業果。三勤首．懈怠難出。四財首．觀內身等。五德首．佛法一味。隨根異說等。六覺首．往善惡趣。七智首．六度順行．通為持戒之果。八目首．佛田平等．但犯戒布施．得果差別。九賢首．隨心世界．有差別等。十晉經既有說法。即是說佛境界法也。(又此亦可者。重會前文。不為此釋。則現事無由。理必合爾。但文影略。故致亦可之言。)

○第二結通廣徧。

如是東方百千億那由他．無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．盡法界．虛空界．一切世界中。所有眾生法差別。乃至國土果差別。悉以佛神力故。分明顯現。

【疏】於中二。初結東方。

南西北方．四維上下．亦復如是。

【疏】後南西下。類餘九方。亦現十事。以此處說法．則現事通於十方。餘處說法．亦應類此。總為一法界大會。思之。問明品辨信中解竟。

【論】第十一爾時已下。有八行經。是都舉娑婆九種差別。并都舉十方一切差別。悉皆以佛神力。無不明現。如文可知。已上但隨文殊師利所問。隨位菩薩答。依所說頌。取其意趣。理自分明。及以世界．佛號．菩薩名號。即知進修因果。總是前莊嚴法性清淨佛剎。四種佛剎中。金色世界．及不動智佛．是佛住佛剎。餘九世界．及九箇智佛．是莊嚴法性佛剎。及十地已來總是。如來出現品．是示成正覺佛剎。清淨佛剎．四諦品是。此之一品．大意有六。一菩薩以名表行。二以世界之色．表所得之理。三以佛名號．表所得之智。四以方隅。表所得之法。五成其十信所行之行。六明十信進修同異。如上已述。可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

淨行品第十一

○釋此一品．五門分別。初來意。

【疏】來意者。夫欲階妙位。必資勝行。有解無行．虛費多聞。故前品明解。此品辨行。又前明入理觀行。今辨隨事所行。又前行此願。並義次第。故次來也。

○次釋名。

【疏】釋名者。梵云具折囉。此云所行。波利．此云皆也。徧也。戍(輪聿)提．(【校】輪．應從南藏及刊定記作輸。)云清淨也。謂三業隨事緣歷。名為所行。巧願防非．離過成德。名為清淨。又悲智雙運。名為所行。行越凡小．故稱清淨。以二乘無漏。不能兼利。非真淨故。得斯意者。舉足下足．盡文殊心。見聞覺知．皆普賢行。文殊心故．心無濁亂．是曰清淨。普賢行故．是佛往修．諸佛菩薩同所行也。所行即淨。持業釋也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。以隨事巧願．防心不散．增長菩薩悲智大行為宗。成就普賢實德為趣。

○四解妨。

【疏】解妨者。問。文中但辨一百餘願。何有行耶。答。文中辨行．略有數重。謂就所歷事中。始自出家。終於臥覺。皆是行也。觸境不迷。善達事理。智行也。以願導智。不滯自利。大悲行也。上二不二。悲智無礙行也。遇違順境。心不馳散。止行也。智不沈沒。觀行也。即止觀雙運行也。又對於事境。善了邪正。當願眾生。皆假觀也。知身空寂。心無染著。空觀也。見如實理。中觀也。或先空後中。或先假後空。或一或二。或一念頓具。斯為妙達三諦觀之行也。又所造成行．皆施眾生。不起二乘之心。安忍強軟兩境。或增善品。心不異緣。妙達性空。善巧迴轉。皆願利物。同趣菩提。二乘天魔所不能動。善知藥病。決斷無差。即十度齊修之行也。又皆願利生。皆成佛德。見惡必令其斷。見善必令其具。即四弘誓願之行也。故智首總標諸德以求其因。文殊令善用心。頓獲眾果。但言惟願。豈不惑哉。復有問言。夫妙行者。統惟無念。今見善見惡。願離願成。疲役身心。豈當為道。答。若斯見者。離念求於無念。尚未得於真無念也。況念無念之無礙耶。又無念．但是行之一也。豈成一念頓圓。如上所明也。行學之者．願善留心。

【論】將釋此品。約作四門分別。一釋品名目。二釋品來意。三釋品宗趣。四隨文釋義。一釋品名目者。何故名為淨行品。以無始諸見無明貪瞋癡愛。今已發菩提心。信樂正法。頓翻諸見。成其大願。長大悲門。若但以三空無相對治。不生大慈大悲。不能成就普賢行故。欲行長路。非足不行。欲行大悲．入普賢門．充法界行者。於一切見聞覺知而無過失。便成萬行莊嚴。皆勤修習此一百四十大願門。便於生死海中．見聞覺知．一切諸行．悉皆清淨。入普賢行故。故名淨行。若無此願。設斷煩惱．即二乘行故。設是菩薩．即生淨土。以此一百四十大願門。頓能淨其一切塵勞。便成普賢法界行故。故名淨行。以此大願莊嚴一切世間諸行．總為法界一切道場。故名淨行。以此諸見．成大善根。故名淨行。二釋品來意者。為明前問明品。是成其十信中解故。此品成其十信之行故。此品須來。乃至果行圓滿已來．不離此大願故。三釋品宗趣者。以智首是下方玻瓈色世界。佛號梵智。明是一切諸佛法。本自體白淨無染之智。以為能問之人。文殊師利菩薩．即是一切諸佛善擇妙慧。為說法之主。以一切諸佛根本智慧之門善自為問答之主伴。說一百四十大願之門。以成十信十住十行十迴向十地十一地等普賢法界無盡行海。又隨位修道上煩惱。六位中。一位有二十。六位共有一百二十。根本十無明。皆因身見邊見。二見有二十。共隨位進修。染淨煩惱。總有一百四十。為防此障。起一百四十願。令進修者。從初信心。理事圓融。達其願體。無虧自心根本淨智妙擇之慧。動寂俱真．不偏修故。是故華藏世界。有如須彌山微塵數風輪所持。其上一切莊嚴。因大願風輪。能持萬行。以行招果故。因以願力堅持．報得風輪持剎故。又云。如是華藏莊嚴。皆從普賢願力起。為無願故。行乃不成。即莊嚴不現。不感無盡依果報故。由是義故。信心之上．法性悲智妙慧萬行．總依佛有．而為進修。不得別有。若離佛別有自法者。不成信心。不成十種勝解。不成修行。設苦行精勤。是邪精進。勤苦累劫。生人天中。一念貪瞋．一時焚盡。是故此品下文云。住去來今諸佛之道。隨眾生住．恒不捨離。如諸法相．悉能通達。斷一切惡。具足總善。當如普賢。色像第一。一切行願．皆得具足。已上明宗趣竟。意明迴凡小所執心境差別業。皆成願海。具普賢門。四隨文釋義。如文自具。

○第五釋文中二。先智首問。舉德徵因。後文殊答。標德顯因。今初。亦先標問答之人。後陳所疑之問。今初。

爾時智首菩薩。問文殊師利菩薩言。

【疏】此二菩薩。為顯圓修。歷事巧願。必智為導故。事近旨遠。唯圓行故。文殊則般若觀空。智首則漚和涉事。涉事不迷於理。故雖願而無取。觀空不遺於事。故雖空而不證。是為權實雙游。假茲問答。(【鈔】漚和涉事者。梵語其舍羅。此云方便善巧。即肇公宗本論文。論云。漚和般若者。大慧之稱也。諸法實相謂之般若。能不形證漚和功也。適化眾生謂之漚和。不染塵累般若力也。然則般若之門觀空。漚和之門涉有。涉有未始迷虛。故常處有而不染。不厭有而觀空。故觀空而不證。是為一念之力。權慧具矣。一念之力權慧具矣。好思。歷然可解。)

○二陳所問中。有二十云何。總十一段。段各十句。成一百一十種德。第一段明三業離過成德。二得堪傳法器。三成就眾慧。四具道因緣。五於法善巧。六修涅槃因。七滿菩薩行。八得十力智。九十王敬護。十能為饒益。十一超勝尊貴。此十一中。若就相顯。二四與六此三唯因。八及十一此二唯果。餘通因果。或攝為四對因果。初二十句問福因福果。先因後果。次二十句問慧因慧果。先果後因。三二十句問巧解因觀行果。四有五段問修行因成德果。初一為因。餘四為果。或分為二。初十云何．問淨行體。是問因義。後十云何．問行所成。是問果義。以善修七覺等．亦是淨行之能故。皆言云何得者。為修何行而得之耶初十望後。故說為因。望歷緣巧願。成淨行體。即是於果。未是圓果．而是分果。故上總云。舉果徵因。今分為二。初之一段總問其果。後十別明。今初十句。

佛子。菩薩云何得無過失身語意業。云何得不害身語意業。云何得不可毀身語意業。云何得不可壞身語意業。云何得不退轉身語意業。云何得不可動身語意業。云何得殊勝身語意業。云何得清淨身語意業。云何得無染身語意業。云何得智為先導身語意業。

【疏】得此十種三業。成下十果。由無過三業．故超勝尊貴。由不恚害．故常為饒益。由無餘惑．不可譏毀．故十王敬護。由惡緣不可壞．得佛十力。由修行不退轉．滿菩薩行。由遠離諸相．如如不動成涅槃因。由德行殊勝．故於法善巧。由體清淨如虛空．故成具道緣。由涉境無染．故得堪傳法器。由智先導．故成就眾慧。又由後十。能成就此十。以十三業永無失等．唯佛不共。分分無失．亦通於因。又此十句．初一總顯無過。次八別顯無過。後一總出其因。若以智慧為先導．身語意業常無失故。又於中八。前二離過。後六成德。(【鈔】又由後十下。二先果後因釋。以初十句為果．後之十段百句為因。故云永無失等．唯佛不共。永無失等者。等下九句不害業等。言不共者。即十八不共法。今約分分．故為後因。)

○後十段別明中。初一異熟果．次四士用果。次二離繫果。次一增上果。後二等流果。今初即修道之器。以菩薩起修行時。要具此十。方成二利之行。(【鈔】初一異熟果者。俱舍顯相頌云。異熟無記法。有情有記生。等流似自因。離繫由慧盡。若因彼力生。是果名士用。除前有為法。有為增上果。釋曰。初二句．異熟果相。但是無覆無記。不通非情。從善惡感．名有記生。次句等流果相．似於同類．徧行自因。次句離繫果相。由慧盡者。慧即擇也。盡即滅也。謂此擇滅．離繫所顯。故將擇滅釋離繫果。次二句士用果相。若法因彼勢力所生。如因下地加行心力．上地有漏無漏定生。及因清淨靜慮心力。生得變化無記心等離繫。名為不生士用。為因道力證得。亦得士用果名。後二句增上果相。有為法生。餘法不障。是增上果。故唯有為。除前已生有為之法。謂果望因。或俱或後。必無前果後因．故云除也。除此前外。餘諸有為。謂之增上果。論云。增上之果。問。士用增上．二果何殊。答。士用果名．唯對作者。增上果稱．通對所餘。如匠所成．對能成匠．俱得士用增上果名。對餘非匠．唯增上果。非匠不造。故非士用。瑜伽三十八云。習不善故。樂住不善等。為等流果。或似先業。後果隨轉。釋曰。此有二義。釋於等流。後義果似於因。即俱舍意。如殺生因等．得短壽果。前義即於後果之上．行因似因。如前世殺生．今亦好殺等。瑜伽又云。以道滅惑．名離繫果。四人工等事．由此成辦稼穡財利等果。為士用果。若眼識等．是眼根等增上果。身分不壞．是命根增上果。二十二根．各起自增上果。當知一切．名增上果。餘例可知。然上所引俱舍．即是根品。彼論以六種因．成斯五果。非今所要。)

云何得生處具足。種族具足。家具足。色具足。相具足。念具足。慧具足。行具足。無畏具足。覺悟具足。

【疏】十事。瑜伽具釋。一常生中國。有佛法處。二種族尊貴。非下賤等。三生信向三寶修善之家。非外道等家。四形色端嚴．非醜陋等。五具丈夫相。諸根不缺。六正念不忘。亦宿念現前。七慧悟高明．善解世法。八柔和調善。離過修行。九志力堅強。故無怯弱。十性自開覺．不染世法。又無畏者。依智度論。菩薩有四種無畏。一總持無畏。於法記持．不懼忘失。二知根無畏。知根授法．不懼差失。三決疑無畏。隨問能答．不懼不堪。四答難無畏。有難皆通．不懼疑滯。今並皆得。故云具足。又此十事。若約法者。生在佛家。是生處具足等。思之。又具足者。唯佛一人。云云。(【鈔】又此十事下。約法生在佛家者。菩提心家故。等於餘句。謂二種族．即具佛種性。謂自性住性．習所成等。三明家．即真如為家。亦四家故。四家如七地。四明見佛性．如見色故。涅槃云。佛性有二。一色。二非色。如來所見為色故。五相．謂有悲智等．為菩薩相故。餘之五句．經自約法。可知。又具足下。重釋具足之言。上約橫具為具足。今約豎說之。)

○第二有四段明士用果。

云何得勝慧。第一慧。最上慧。最勝慧。無量慧。無數慧。不思議慧。無與等慧。不可量慧。不可說慧．

【疏】四段者。一慧為揀擇。二力．謂修習。三善巧．謂智。四道品助修。悉以三業而得成就。今初。言慧者。即道之體。十中一勝世間故。二過二乘故。三揀權教故。四佛果超因故。上四揀劣。餘六當體。一無分量。二無若干。三超言念。四無等匹。五難比校。六唯證相應。欲言其有．無相無形。欲言其無．聖以之靈。欲言俱者．慧無二體。欲言雙非．非無詮顯。故不可說。

云何得因力。欲力。方便力。緣力。所緣力。根力。觀察力。奢摩他力。毗鉢舍那力。思惟力。

【疏】第三力者。即具道因緣。皆言力者。此十各有資道之能故。一因力者。即是種性。謂已有習種。無倒聞熏．與性種合．故名為因。梁攝論云。多聞熏習．與阿賴耶識中解性和合。一切聖人以此為因。無性攝論云。此聞熏習．雖是有漏。而是出世心種子性。(【鈔】即是種性者。謂種性位。由於習種．合於性種。方名種性也。性種．即自性住性。為正因性。即是涅槃第一義空性也。習．即新熏修成之性。決為佛因。稱為種性。引證可知。)二欲力者。有勝欲樂。希大菩提。及起行故。三方便者。謂造修力。依六方便。成悲智故。一慈悲顧戀。二了知諸行。三欣佛妙智。四不捨生死。五輪迴不染。六熾然精進。攝論廣說。四緣力。謂善友勸發。五所緣力。即所觀察悲智之境。六根。謂信等。七觀察者。謂於自他事理藥病善揀擇故。八奢摩他。此云止。九毗鉢舍那。此云觀也。瑜伽．起信等論。深密涅槃等經。廣辨其相。具如別章。今略顯其相以為十門。一心行稱理．攝散名止。二止不滯寂．不礙觀事。三由理事交徹而必俱遂。使止觀無礙而雙運。四理事形奪而俱盡。故止觀兩亡而絕寄。五絕理事無礙之境．與泯止觀無礙之心。二而不二。故不礙心境而一味。不二而二。故不壞一昧而心境兩殊。六由即理之事．收一切法。故即止之觀．亦見一切。七由此事即是彼事。故令止觀．見此心即是彼心。八由前中．六則一多相入而非一。七則一多相是而非異。此二不二．同一法界止觀無二之智。頓見即入二門．同一法界而無散動。九由事則重重無盡。止觀亦普眼齊照。十即此普門之智為主。故頓照普門法界時。必攝一切為伴。無盡無盡。是此華嚴所求止觀。十思惟者。籌量應作不應作故。

云何得蘊善巧。界善巧。處善巧。緣起善巧。欲界善巧。色界善巧。無色界善巧。過去善巧。未來善巧。現在善巧。

【疏】第四於法善巧．皆約流轉以明。前四流轉之體。三界．流轉之處。三世．流轉之時。三科之義．略如前釋。廣如別章。緣起．六地廣明。三界三世．如前後釋。皆言善巧者。一善知彼法空無所有。二善知不壞假名分別法相。三加能攝無盡。彌善巧也。(【鈔】皆約流轉者。由善巧義．通還滅故。總釋善巧．乃有三義。一知理。二知事。三加能攝無盡。正是事事無礙。兼於事理無礙。故大品云。一切法趣色。色尚不可得。云何當得有趣非趣。一切同歸於空。諸法之空．不異色空故。即事理無礙意。今取一攝一切。即事事無礙善巧。開此為二。便有四義。瑜伽五十六七。廣說三科善巧。多約相說。即第二義。)

云何善修習念覺分。擇法覺分。精進覺分。喜覺分。猗覺分。定覺分。捨覺分。空。無相。無願。

【疏】第五修涅槃因。七覺三空．十地品廣說。

○第六七二段明離繫果。

云何得圓滿檀波羅蜜。尸波羅蜜。羼提波羅蜜。毗黎耶波羅蜜。禪那波羅蜜。般若波羅蜜。及以圓滿慈悲喜捨。

【疏】第六滿菩薩行。初六度四等。修即士用。滿即離繫。治諸蔽故。

云何得處非處智力。過未現在業報智力。根勝劣智力。種種界智力。種種解智力。一切至處道智力。禪解脫三昧染淨智力。宿住念智力。無障礙天眼智力。斷諸習智力。

【疏】第七具足十力。並見上文。

○第八段明增上果。

云何常得天王．龍王．夜叉王．乾闥婆王．阿脩羅王．迦樓羅王．緊那羅王．摩睺羅伽王．人王．梵王．之所守護．恭敬供養。

【疏】第八十王敬護。是增上果者。即有力增上。由己具德。令彼護故。(【校】案上十八字係鈔文。)

○第九十二段明等流果。

云何得與一切眾生為依。為救。為歸。為趣。為炬。為明。為照。為導。為勝導。為普導。

【疏】二段明等流果者。由本願力．為依救等。由本行力．為第一等。今初。能為饒益。依等十句．如迴向初。

云何於一切眾生中為第一。為大。為勝。為最勝。為妙。為極妙。為上。為無上。為無等。為無等等。

【疏】第十超勝尊貴。十地論釋。今就佛果略釋其相。謂如來功德海滿。更無所少。故稱第一。此亦總句。大者。體包法界故。勝者。自利圓滿故。最勝者。利他究竟故。妙者。煩惱障盡故。極妙者。所知障盡故。上者。望下無及故。無上者。望上更無故。無等者。望下無儔故。無等等者。望儔皆是無等者故。所以廣舉諸德者。欲顯行之勝故。上來問竟。

○第二文殊答。文分為二。第一歎問成益。

爾時文殊師利菩薩。告智首菩薩言。善哉佛子。汝今為欲多所饒益。多所安隱。哀愍世間。利樂天人。問如是義。

【疏】言饒益者。利益也。言安隱者。安樂也。言利樂者。即上二也。

○第二正酬其問。於中二。先標因成德。酬其舉德。後指事顯因。酬其徵因。今初。

佛子。若諸菩薩善用其心。則獲一切勝妙功德。於諸佛法．心無所礙。住去來今諸佛之道。隨眾生住．恒不捨離。如諸法相．悉能通達。斷一切惡。具足眾善。當如普賢．色像第一。一切行願．皆得具足。於一切法．無不自在。而為眾生第二導師。

【疏】初先標其因。謂善用其心。心者。神明之奧。心正則萬德攸歸。言善用者。即後歷緣巧願。觸境入玄。如上所辨。二則獲下。顯所成德。初總。後別。總謂一切勝妙功德．皆因用心。一百一十門德．何足難就。可謂一言蔽諸。勝謂獨尊。妙謂離相。又德無不備云勝。障無不盡名妙。此之總句．亦即酬上十種三業之總句也。於諸佛下九句．別顯。句雖有九．義亦有十。如次酬上十段之德。一於諸佛法．心無所礙者。即初第一堪傳法器德。念慧覺悟皆具足故。二住去來今諸佛之道．即上成就眾慧。三世諸佛．唯以佛慧為所乘故。三隨眾生住．恒不捨離．即上具道因緣。成就種性欲樂方便。常以眾生為所緣故。四如諸法相．悉能通達．即十善巧．義無惑也。五斷一切惡。即七覺三空。揀擇棄惡．無越此故。六具足眾善。即六度四等。七當如普賢色像第一。由此故得十王敬護。入一切行願．皆得具足。即是前文成就十力。得佛果位．方具足故。故晉經無此一句。而有成就如來一切種智。斯為十種智力。定無惑也。唯此一段．望前不次。以內具種智。外具色相。此二同在果圓。前後無在。或譯者不迴。九於一切法無不自在。故能與物為依為救。為炬為明。十而為眾生第二導師。即是上文於眾超勝。上求第一．唯佛一人。今纔發心．則道亞至尊。故云第二。然舊經中亦云而為眾生第一尊導。故知第二．譯者意也。(【校】一百一十門德．纂要作一百四十門德。茲據嘉興藏南藏疏本續藏及金陵會本改正。案上陳所問中．疏云成一百一十種德。)

○第二指事顯因。於中三。初總徵。次別顯。後總結成益。今初。

佛子。云何用心。能獲一切勝妙功德。

○二別顯中。五門分別。一總明大意。文中總有一百四十一願。菩薩大願．深廣如海。應如迴向．非止爾也。此蓋示於體式。餘皆倣此。又非無表。一百者。十信圓融．一一具十也。四十一者。即四十一位也。明此諸位所有惑障．由此能淨。所有勝行．由此能行故。(【鈔】即四十一位者。此約行修有障等。四十二．即妙覺位。是所求故。無障非行故。)

○二通顯文旨。然此諸願．句雖有四。事但有三。義開為六。言三事者。謂初句願所依事。次句願所為境。後二句是願境成益。開為六者。初事有二。一者內。謂菩薩自身根識等。經云。菩薩等故。二者外。謂他身。或依正資具等。經云。在家等故。次事亦二種。一能發願者。二所願眾生。經云。當願眾生故。後事亦二。一者自益。由此諸願。成前諸德故。二者益他。由此發願．願眾生故。此後二句．或前句是因。後句是果。如云所行無逆。成一切智等。或二俱是因。如云巧事師長。習行善法等。或二俱佛果。如云永離煩惱。究竟寂滅等。或俱通因果。如云以法自娛。了伎非實等。或三四二句共成一句。如云演說種種無乖諍法等。亦可後二句中。初句所入法。如云知家性空等。後句所成益。免逼迫等。以不必具。故合為一。

○三別開義類。然上三事中。願所依事．雖有多類。不出善惡依正內外。隨義準之。二願所為境。其一一願．盡該法界一切有情。不同權小。談有藏無故。又願即行。成迴向故。一一皆成所行清淨善業行故。如云知家性空。則菩薩之心．必詣空矣。三願所為境成利益中。由願於他成種種德。自獲如前所說功德。然有二義。一通。二別。通則隨一一願．成上諸德。斯為正意。二別顯者。如願於他得堅固身．心無所屈。則自必成十種三業離過成德之德也。二願於他具足成滿一切善法。則自成就堪傳法器。三願於他深入經藏智慧如海。則自成眾慧。四願於他具諸方便得最勝法。則自成就具道因緣。五願於他語業滿足巧能演說。則自成就十善巧德。六願於他得善意欲洗除惑垢。則自成七覺三空。七願於他所作皆辦具諸佛法。則自成滿菩薩行德。八願於他捨眾聚法成一切智。則自成就如來十種智力。九願於他皆如普賢端正嚴好。則自成就十王敬護。十願於他統理大眾一切無礙。則自成饒益為依救德。十一願他得第一位入不動法。則自成就超勝第一德。以斯十一．配上答中總別十一段。文並可知。通別交絡。應成四句。謂一切願成一德。一切願成一切德等。以因願一多相即。故成德亦一多鎔融。(不同權小等者。小乘謂唯佛一人有大覺性。權即五性。談其有者。藏其無者在有佛性中故。又云。通別類異。通即皆有。別則有有佛性。有無佛性。)

○四對辨成例。謂若以初後二事相對辨例。略有十例。一會事同理例。如菩薩在家．事也。性空．理也。二處染翻染例。如若得五欲．染也。拔除欲箭．翻染也。三相似類同例。如若有施．令一切能捨等。四世同出世例。如上升樓閣．願升正法樓等。五以因同果例。如正出家時．願同佛出家等。六捨偽歸真例。如著瓔珞．願到真實處等。七以人同法例。如見病人．願離乖諍等。八以境成行例。如見湧泉．願善根無盡等。九以妄歸真例。如見婆羅門．願離惡等。十以近同遠例。如受和尚教．願到無依處等。

○五正釋經文。長分為十。初有十一願。明在家時願。二有十五願。出家受戒時願。三有七願。就坐禪觀時願。四有六願。明將行披挂時願。五有七願。澡漱盥洗時願。六有五十五願。明乞食道行時願。七有二十二願。明到城乞食時願。八有五願。明還歸洗浴時願。九有十願。明習誦旋禮時願。十有三願明寤寐安息時願。今初在家有十一願。

佛子。

菩薩在家　當願眾生　知家性空　免其逼迫　孝事父母　當願眾生　善事於佛　護養一切

妻子集會　當願眾生　怨親平等　永離貪著　若得五欲　當願眾生　拔除欲箭　究竟安隱

伎樂聚會　當願眾生　以法自娛　了伎非實　若在宮室　當願眾生　入於聖地　永除穢欲

著瓔珞時　當願眾生　捨諸偽飾　到真實處　上升樓閣　當願眾生　升正法樓　徹見一切

若有所施　當願眾生　一切能捨　心無愛著　眾會聚集　當願眾生　捨眾聚法　成一切智

若在厄難　當願眾生　隨意自在　所行無礙

(【校】怨親．纂要原作冤親。)

【疏】初一總舉在家。以家是貪愛繫縛所故。若了性空。則雖處居家．家不能迫。次一在家行孝願。以是至德行本。故首而明之。大集經云。世若無佛。善事父母。事父母者。即是事佛。父母於我為先覺故。今翻令事佛者。生長法身故。護養一切者。一切眾生皆我子。故護之。一切男女皆我父母。故養之。生生無不從之受身。故平等敬之。法身佛故。(【鈔】以是至德等者。即外典意。故孝經夫子語曾子曰。先王有至德要道。民用和睦。上下無怨。汝知之乎。注云。至德者。孝悌也。要道者。禮樂也。故上至天子。下至庶人。皆當行孝。無始終也。言行本者。俗典以孝為百行之本。下引佛教證。菩薩戒亦云。孝養師僧父母。孝名為戒。亦名制止。)次四受家室等願。然五欲射心。猶如箭中。王侯有宮。餘皆名室。次五在家所作事業等願。在頸曰瓔。在身曰珞。珞以持衣。瓔以繫冠。一切悉捨。亦捨心也。了聚無性。成佛智也。

○第二出家受戒時。有十五願。

捨居家時　當願眾生　出家無礙　心得解脫　入僧伽藍　當願眾生　演說種種　無乖諍法

詣大小師　當願眾生　巧事師長　習行善法　求請出家　當願眾生　得不退法　心無障礙

脫去俗服　當願眾生　勤修善根　捨諸罪軛　剃除鬚髮　當願眾生　永離煩惱　究竟寂滅

著袈裟衣　當願眾生　心無所染　具大仙道　正出家時　當願眾生　同佛出家　救護一切

自歸於佛　當願眾生　紹隆佛種　發無上意　自歸於法　當願眾生　深入經藏　智慧如海

自歸於僧　當願眾生　統理大眾　一切無礙　受學戒時　當願眾生　善學於戒　不作眾惡

受闍黎教　當願眾生　具足威儀　所行真實　受和尚教　當願眾生　入無生智　到無依處

受具足戒　當願眾生　具諸方便　得最勝法

【疏】初一正捨俗家。次三出家方便。僧伽藍者。此云眾園。眾有六和法。則事理一味。故無諍也。大師謂佛。眾所宗故。小謂和尚。親所教故。若約末世。三師為大。七證為小。靡不有初。鮮克有終。故希不退。次四正落髮出家。袈裟者。不正色衣也。亦云染色。表心染於法。要無所染。方曰染也。然二乘之染．亦非真染。必心染大乘。故云具大仙道。為於正法除其結使。方為究竟寂滅。落髮披衣之後．為正出家。(【鈔】然二乘等者。即涅槃第二。南經哀歎品。佛訶三修比丘云。汝諸比丘勿以下心而生知足。汝等今者。雖得出家。於此大乘不生貪慕。汝諸比丘。身雖得服袈裟染衣。心猶未染大乘淨法。汝諸比丘。雖行乞食。經歷多處。初未曾求大乘法食。汝諸比丘。雖除鬚髮。未為正法。除諸結使。汝諸比丘。今當真實教敕汝等。我今現在。大眾和合。如來法性。真實不倒。是故汝等。應當精進。攝心勇猛。摧諸結使。釋曰。此以小乘方大。尚未能除所知無明。染法空法。常住妙法。故云爾也。)餘七受學戒時。初三自歸。佛在之日則五受之一。佛滅之後受五八戒必依三歸。歸要三者。翻彼外道邪師邪教及邪眾故。猶如良醫良藥及看病人煩惱病愈故。為與眾生為緣念故。三寶之義至下當釋。受學戒者。即十戒也。亦通五戒。優婆塞戒經云。欲受菩薩戒。先應徧受五戒。十戒。二百五十戒。若尼則六事。及五百戒。受謂受戒。學即隨戒。願中即止作二持。闍黎者。此云正行。軌範教授。故云具足威儀。和尚此云親教。亦云力生。道力自彼生故。故翻云。入無生智。依之得戒故翻無依。具足戒言義含二種。一則大比丘戒。二則菩薩戒。亦制意地。方為具足。(則五受之一者。一善來。二上法。三三歸。四八敬。五羯磨。多釋不同。多依此五。歸要三者。前歸敬序中已廣說竟。言至下當釋者。即明法品。前是鈔廣。故此指下。和尚等者。此是昔時梵語。即龜茲已來梵言。正云鄔波陀耶。此云親教。具足戒等者。依比丘戒則五八十皆為方便。五眾之最為最勝法。若菩薩戒為具足。則比丘戒亦為方便。超三乘上。為最勝法。願所成者明是佛果。)

○第三七願。明就坐禪觀時願。

若入堂宇　當願眾生　升無上堂　安住不動　若敷牀座　當願眾生　開敷善法　見真實相

正身端坐　當願眾生　坐菩提座　心無所著　結跏趺坐　當願眾生　善根堅固　得不動地

修行於定　當願眾生　以定伏心　究竟無餘　若修於觀　當願眾生　見如實理　永無乖諍

捨跏趺坐　當願眾生　觀諸行法　悉歸散滅

【疏】初四為修方便。次二正修止觀。後一修行事訖。

○第四明將行披挂時六願。

下足住時　當願眾生　心得解脫　安住不動　若舉於足　當願眾生　出生死海　具眾善法

著下裙時　當願眾生　服諸善根　具足慚愧　整衣束帶　當願眾生　檢束善根　不令散失

若著上衣　當願眾生　獲勝善根　至法彼岸　著僧伽棃　當願眾生　入第一位　得不動法

【疏】下衣蓋醜。故願得慚愧。上衣即衫襖之輩。前已辨袈裟。故此直云僧伽黎。僧伽黎者。義云和合。新者二重。故者四重。要以重成。故云和合。即是三衣中第一衣故。

○第五澡漱盥洗時有七願。

手執楊枝　當願眾生　皆得妙法　究竟清淨　嚼楊枝時　當願眾生　其心調淨　噬諸煩惱

大小便時　當願眾生　棄貪瞋癡　蠲除罪法　事訖就水　當願眾生　出世法中　速疾而往

洗滌形穢　當願眾生　清淨調柔　畢竟無垢　以水盥掌　當願眾生　得清淨手　受持佛法

以水洗面　當願眾生　得淨法門　永無垢染

【疏】楊枝五利。是曰妙法。去穢為淨。西域皆朝中嚼楊枝。淨穢不相雜。此為常規。凡欲習誦。別須用之。盥者。澡也。(【鈔】楊枝五利者。一明目。二除痰。三除口氣。四辨味。五消食。新經有十義。朝中嚼楊枝。淨穢不相雜。此兩句語全是無行禪師於西域寄歸之書。南海寄歸傳亦廣說之。)

○第六乞食道行時。總有五十五願。

手執錫杖　當願眾生　設大施會　示如實道　執持應器　當願眾生　成就法器　受天人供

發趾向道　當願眾生　趣佛所行　入無依處　若在於道　當願眾生　能行佛道　向無餘法

涉路而去　當願眾生　履淨法界　心無障礙　見升高路　當願眾生　永出三界　心無怯弱

見趣下路　當願眾生　其心謙下　長佛善根　見斜曲路　當願眾生　捨不正道　永除惡見

若見直路　當願眾生　其心正直　無諂無誑　見路多塵　當願眾生　遠離塵坌　獲清淨法

見路無塵　當願眾生　常行大悲　其心潤澤　若見險道　當願眾生　住正法界　離諸罪難

【疏】更分為三。初十二願。游涉道路。次見眾會下十九願。所覩事境。後見嚴飾下二十四願。所遇人物。今初。錫者。輕也。明也。執此杖者。輕煩惱故。明佛法故。更有多義。具如經辨。今略明二用。一執為行道之儀。二振以乞食。故發相似之願。無依之道是真道也。向無餘法真涅槃也。真淨法界心所履也。險道有二。一多賊鬼毒獸。二狹徑阻絕。初惑業罪苦凡夫之險道也。後自調滯寂二乘之險道也。皆為難處。不斷生死而入涅槃。正法界也。(初十二願游涉道路竟。)

若見眾會　當願眾生　說甚深法　一切和合

【疏】二覩事境願。初覩眾會。謂眾聚多談無義。故願說深法。眾心易乖。故令和合。

若見大柱　當願眾生　離我諍心　無有忿恨

【疏】二大柱者。舊經云大樹。梵云薩擔婆。(去聲輕呼。)此云樹也。薩擔婆。(入聲重呼。)此云柱也。由茲二物呼聲相濫。古今譯殊。柱有荷重之能。一舍由之而立。翻此。願離我能之諍。忿恨何由而生。

若見叢林　當願眾生　諸天及人　所應敬禮

【疏】三德猶叢林。森聳可敬。

若見高山　當願眾生　善根超出　無能至頂　見棘刺樹　當願眾生　疾得翦除　三毒之刺

見樹葉茂　當願眾生　以定解脫　而為蔭映　若見華開　當願眾生　神通等法　如華開敷

若見樹華　當願眾生　眾相如華　具三十二　若見果實　當願眾生　獲最勝法　證菩提道

若見大河　當願眾生　得預法流　入佛智海　若見陂澤　當願眾生　疾悟諸佛　一味之法

【疏】十一陂澤者。畜水曰陂。不集諸流。故願一味。

若見池沼　當願眾生　語業滿足　巧能演說

【疏】十二。說文曰。穿地通水曰池。沼即池也。取其盈滿。引法流故。亦可巧思穿鑿。能有說故。

若見汲井　當願眾生　具足辯才　演一切法

【疏】十三汲者。取也。辯才演法。猶綆汲水。

若見涌泉　當願眾生　方便增長　善根無盡　若見橋道　當願眾生　廣度一切　猶如橋梁

若見流水　當願眾生　得善意欲　洗除惑垢　見修園圃　當願眾生　五欲圃中　耘除愛草

見無憂林　當願眾生　永離貪愛　不生憂怖　若見園苑　當願眾生　勤修諸行　趣佛菩提

【疏】無憂林者。處之忘憂故。(十九願所覩事境竟。)

見嚴飾人　當願眾生　三十二相　以為嚴好

【疏】三見嚴飾下。二十四願。所遇人物。

見無嚴飾　當願眾生　捨諸飾好　具頭陀行　見樂著人　當願眾生　以法自娛　歡愛不捨

見無樂著　當願眾生　有為事中　心無所樂　見歡樂人　當願眾生　常得安樂　樂供養佛

見苦惱人　當願眾生　獲根本智　滅除眾苦

【疏】六云獲根本智滅眾苦者。若得見道無分別根本智。則斷惡道業無明故。三塗若滅。則三苦八苦亦皆隨滅。死及取蘊．直至金剛後根本智．則能永斷。(【鈔】三苦八苦等者。由三塗苦滅．故生老病苦亦滅。由斷此惑．不造十惡業．故無怨憎會苦。由斷分別欲貪．故無求不得苦．及愛別離苦。從此唯有死及取蘊。至金剛無間道根本智．斷彼二苦。雖有漏善法．此時猶在．行苦所隨。由彼勝智．照同法性。於解脫道．不待擇滅。任運棄捨。功歸無間。上約法相說。取正體無分別智．名為根本。以望加行得名。雖通諸位。而見道金剛．二處最顯。故略舉之。又有約法性。以本覺為根本智．以與始覺為根本故。此唯約解脫道證理時．與根本冥合．乃名獲得本覺根本。從此永無死及取蘊。雖斷惑證理．立二道名。然同一剎那。獲智亦爾。是故無間道斷見修二障種時．即是解脫道時斷也。)

見無病人　當願眾生　入真實慧　永無病惱

【疏】七願入真實慧。永無病惱者。此有二種。一約入真見道之慧。斷身病之苦惱．及煩惱病。謂一切惡趣諸煩惱品．所有粗重．是分別起。亦為身病遠因。至歡喜地真見道中．一剎那斷。頓證三界四諦真如。身病及惑．永不復有。二約金剛心慧。頓斷一切諸煩惱病．及習氣隨眠。證極圓滿真實勝義。諸惑永亡。依上解者。真實慧者。即根本智。但約所滅惑苦不同耳。(【鈔】一約入真見道者。亦有二義。例同斷苦。斷身病之苦．牒前所斷。及煩惱病．是此所斷。謂一切下。出所斷體。粗重．即是種子。分別揀於俱生。亦為身病遠因者。非近因故。如房色過度．是身病近因。由貪故爾．即為遠因。一剎那斷者。至初地中廣釋。頓證三界四諦真如．至十迴向中釋。二約金剛心等者．即俱生也。此上所轉捨。依上解下。結成前二也。)

見疾病人　當願眾生　知身空寂　離乖諍法

【疏】八四大乖違成病。知空．則永無所乖。

見端正人　當願眾生　於佛菩薩　常生淨信　見醜陋人　當願眾生　於不善事　不生樂著

見報恩人　當願眾生　於佛菩薩　能知恩德　見背恩人　當願眾生　於有惡人　不加其報

【疏】於佛菩薩能知恩德者。諸佛菩薩．始自發心。普緣眾生。難行苦行。不顧自身。垂形六道。隨逐眾生。見其造惡．如割支體。迄成正覺．隱其勝德。以貧所樂法．誘攝拯救。見其憍恣．示迹涅槃。留餘福教．以濟危苦。故自頂至足。從生至死。皆佛之蔭。斯之恩德。何可報耶。得人小恩。常懷大報。不知恩者。多遭橫死。故經云。假使頂戴經塵劫。身為牀座徧三千。若不傳法利眾生。畢竟無能報恩者。故為自利利人。如說修行。為報佛恩耳。(【鈔】諸佛菩薩下。文中有三。初列十恩。一發心普被恩。二難行苦行恩。猶如慈母。嚥苦吐甘。捨頭目髓腦。國城妻子。剜身千燈。投形餓虎。香城粉骨。雪嶺亡軀。如是等事．皆為眾生。三不顧自身者。一向為他恩。曾無一念。自為於己。猶如慈母。但令子樂。自殺不辭。經云。菩薩所修功德行。不為自己及他人。但以最上智慧心。利益眾生故迴向。四垂形六道恩。謂已證滅道。應受無為寂滅之樂。而垂形六道。徧入三塗。長劫救物。入於地獄。以身救贖一切眾生。五隨逐眾生恩。上辨橫徧六道。今約長劫不捨。如子見父．視父而已。無出離心。如來隨之。如犢逐母。備將萬行。隨逐救攝。如須彌音徧淨天王。得隨諸眾生永流轉生死海解脫門。六見其造惡。如割支體。即大悲深重恩。故善財童子謂無憂德神云。聖者。譬如有人。唯有一子。愛念情至。忽見被人。割截支體。其心痛切。不能自安。菩薩摩訶薩亦復如是。見諸眾生。造煩惱業。墮三惡趣。受種種苦。心大憂惱。若見眾生．起身語意三種善業。生人天趣。受身心樂。菩薩爾時生大歡喜。今略舉悲深。喜亦深故。七迄成正覺隱其勝德者。即隱勝彰劣恩。十蓮華藏塵數相。海滴難稱無盡之德。並隱不彰。但云百劫修成三十二相。三十四心．斷見修惑。五分法身。覺樹初圓。如老比丘。同五羅漢。故法華中脫珍御服。著弊垢衣。執除糞器。往到子所。八以貧所樂法．誘攝拯救。即隱實施權恩。圓頓一乘．隱而不說。乃以三乘人天小法．教化眾生。此上二句。即淨名經第三香積品中。彼諸菩薩問維摩詰。今世尊釋迦牟尼。以何說法。維摩詰言。此土眾生。剛強難化。故佛為說剛強之語．以調伏之。言是地獄。是畜生。是餓鬼。是諸難處。是愚人行。是身邪行。是身邪行報等。乃云。如是剛強難化眾生．故以一切苦切之言．乃可入律。彼諸菩薩．聞說是已。皆曰。未曾有也。如世尊釋迦牟尼佛。隱其無量自在之力。乃以貧所樂法．度脫眾生。斯諸菩薩．亦能勞謙。以無量大悲．生是佛土。九見其憍恣．示迹涅槃者。示滅生善恩。故法華經云。若佛久住於世。薄福之人．不種善根。貧窮下賤．貪著五欲。入於憶想妄見網中。若見如來常住不滅。便起憍恣。而懷厭怠。不能生難遭之想．恭敬之心。是故如來以方便說。比丘當知。諸佛出世．難可值遇。乃至云。斯眾生等．聞如是語。必當生於難遭之想。心懷戀慕。渴仰於佛。便種善根。四十七經有涅槃佛事。與此大同。十留餘福教．以濟危苦者。即悲念無盡恩。謂世尊同人中壽。應壽百年。留二十年福。以庇末法弟子。大集月藏分第十卷云。悲愍眾生故。捨壽第三分。令我法海滿。洗浴諸天人。假使毀禁戒。悉住不退地。若有撾打彼。即為打我身。若有罵辱者。則為毀辱我。又云。留白毫之福以覆弟子。言留教者。即三藏八藏．廣益眾生。依之修行．皆得成佛。形像塔廟．乃至舍利．一興供養．千返生天等。故自頂至足下。結成恩重。得人下。引經證成。共引三經。初即涅槃第二十八。二不知恩者。即此經四十八隨好品。故經云下。三引他經。先一偈。具足經文。唯自利下。取意引彼。亦一偈云。唯有傳持正法藏。宣揚教理施羣生。修習一念契真如。即是真報如來者。會意可知。)

若見沙門　當願眾生　調柔寂靜　畢竟第一

【疏】沙門．此云止息。畢竟止息。唯大涅槃。

見婆羅門　當願眾生　永持梵行　離一切惡　見苦行人　當願眾生　依於苦行　至究竟處

見操行人　當願眾生　堅持志行　不捨佛道　見著甲冑　當願眾生　常服善鎧　趣無師法

【疏】世之甲冑．隨於師旅。進忍甲冑．趣於無師。

見無鎧仗　當願眾生　永離一切　不善之業　見論議人　當願眾生　於諸異論　悉能摧伏

見正命人　當願眾生　得清淨命　不矯威儀

【疏】能離五邪。方為正命。謂一詐現奇特。二自說功德。三占相吉凶。四高聲現威。令他敬畏。五為他說法。行此五事．若為利養．皆邪命也。第三句。通願離五。第四句。但離初一。

若見於王　當願眾生　得為法王　恆轉正法　若見王子　當願眾生　從法化生　而為佛子

若見長者　當願眾生　善能明斷　不行惡法　若見大臣　當願眾生　恆守正念　習行眾善

【疏】明斷．方稱長者。守王正法．始曰大臣。(二十四願所遇人物竟。)

若見城郭　當願眾生　得堅固身　心無所屈　若見王都　當願眾生　功德共聚　心恆喜樂

見處林藪　當願眾生　應為天人　之所歎仰

【疏】第七若見城郭下。二十二願。到城乞食時願。初三總處。王都．則賢達輻輳。林藪．則眾德攸歸。

入里乞食　當願眾生　入深法界　心無障礙　到人門戶　當願眾生　入於一切　佛法之門

入其家已　當願眾生　得入佛乘　三世平等

【疏】次三入家。未入．則諸家差別。入已．唯一無多。如入佛乘．無二三也。

見不捨人　當願眾生　常不捨離　勝功德法　見能捨人　當願眾生　永得捨離　三惡道苦

若見空鉢　當願眾生　其心清淨　空無煩惱　若見滿鉢　當願眾生　具足成滿　一切善法

若得恭敬　當願眾生　恭敬修行　一切佛法　不得恭敬　當願眾生　不行一切　不善之法

見慚恥人　當願眾生　具慚恥行　藏護諸根　見無慚恥　當願眾生　捨離無慚　住大慈道

【疏】次八乞食得不。藏護諸根者。瑜伽名善守根門。淨名云。所見色與盲等。乃至云。知諸法如幻相是也。(【鈔】瑜伽名善守根門者。即第二十三論云。云何根律儀。謂如有一能善安住。密護根門。防守正念。乃至廣說。云何名為密護根門。謂防守正念。常委正念。乃至防護意根。及正修行意根律儀等。淨名云。所見色等者。即迦葉章。令迦葉以空聚想。入於聚落。所見色與盲等。所聞聲與響等。所嗅香與風等。所食味不分別。受諸觸如智證。知諸法如幻相。無自性。無他性。本自不然。今則無滅等。是故藏護諸根。則不犯塵境。成六自在王。豈為六賊所劫奪耶。)

若得美食　當願眾生　滿足其願　心無羨欲　得不美食　當願眾生　莫不獲得　諸三昧味

得柔軟食　當願眾生　大悲所熏　心意柔軟　得粗澀食　當願眾生　心無染著　絕世貪愛

若飯食時　當願眾生　禪悅為食　法喜充滿　若受昧時　當願眾生　得佛上昧　甘露滿足

飯食已訖　當願眾生　所作皆辦　具諸佛法

【疏】次七得食正食。

若說法時　當願眾生　得無盡辯　廣宣法要

【疏】後一食訖說法。亦為報施主之恩也。

從舍出時　當願眾生　深入佛智　永出三界　若入水時　當願眾生　入一切智　知三世等

洗浴身體　當願眾生　身心無垢　內外光潔　盛暑炎毒　當願眾生　捨離眾惱　一切皆盡

暑退涼初　當願眾生　證無上法　究竟清涼

【疏】第八從舍出下。還歸洗浴．時節炎涼五願。可知。

諷誦經時　當願眾生　順佛所說　總持不忘　若得見佛　當願眾生　得無礙眼　見一切佛

諦觀佛時　當願眾生　皆如普賢　端正嚴好　見佛塔時　當願眾生　尊重如塔　受天人供

敬心觀塔　當願眾生　諸天及人　所共瞻仰　頂禮於塔　當願眾生　一切天人　無能見頂

右繞於塔　當願眾生　所行無逆　成一切智　繞塔三帀　當願眾生　勤求佛道　心無懈歇

讚佛功德　當願眾生　眾德悉具　稱歎無盡　讚佛相好　當願眾生　成就佛身　證無相法

【疏】第九諷誦下。習誦旋禮時有十願。右者。順義。故普耀經第二亦云。菩薩降神趣右脇者。所行無逆故。佛功德者。謂如來十力等。

若洗足時　當願眾生　具神足力　所行無礙　以時寢息　當願眾生　身得安隱　心無動亂

睡眠始寤　當願眾生　一切智覺　周顧十方

【疏】第十若洗足下。寤寐安息時三願．一切智覺者。非唯三世齊明。抑亦十方洞曉。一日始終既爾。餘時類然。

佛子。若諸菩薩如是用心。則獲一切勝妙功德。一切世間諸天魔梵沙門婆羅門乾闥婆阿修羅等。及以一切聲聞緣覺。所不能動。

【疏】第三佛子若諸菩薩下。結歎因所成益。若能如上。為善用心。若此用心。則內德齊圓。外不能動。心游大智。故人天不能動。心冠大悲。故二乘不能動。不動有二。一修行時．此等不能惑亂故。二不希彼故。

【論】已上以世間有此一百四十種事法。頓翻為一百四十種大願。用成十信內修行之心。雖是有為之心。能成十住已後五位之內理智大悲之海。已後入位萬行之海。皆由此一百四十大願勝上緣力之所能成故。若初發心菩薩．無此之願。所修解脫．皆成聲聞獨覺之行。設是菩薩．但生淨土。無成佛緣。為此教中發心菩薩．畢竟達此有為．成其理智如也。(淨行品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

賢首品第十二(之一)

○釋此一品。四門分別。初來意。

【疏】夫行不虛設。必有其德。既解行圓妙。必勝德難思。收前行願。成信德用。故次來也。又前智首舉果徵因。文殊廣顯其因。略標其果。云獲一切勝妙功德。故問賢首。令廣斯言。是以偈初。躡前起後。

○二釋名。

【疏】釋名者。謂體性至順調善曰賢。吉祥勝德超絕名首。即以此名菩薩。演說此法。賢即是首。賢首之品。以當賢位之初。攝諸德故。偏舉賢名。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。於信門中。成普賢行德而自在莊嚴。無方大用。建立眾生。通貫始終。該攝諸位。以為其宗。令起圓融信行．成位德用．而為意趣。(【鈔】令起圓融等者。天台智者依此一品。立圓頓止觀。止觀第一云。此菩薩聞圓法。起圓信。立圓行。住圓位。以圓功德而自莊嚴。以圓力用．建立眾生。今宗即圓法。意趣有五。一信．即起圓信。二行。三位。四德。五用。皆以上圓融貫之。彼釋聞法云。謂聞生死即法身。煩惱即般若。結業即解脫。雖有三名。而無三體。雖是一體。而立三名。是三即一相。其實無有異。法身究竟。般若解脫亦究竟。般若清淨。餘亦清淨。解脫自在。餘亦自在。聞一切法．亦復如是。是名聞圓法。云何起圓信。信一切法．即空．即假．即中。無一二三．而一二三。無一二三．是遮一二三。而一二三．是照一二三。無遮無照。直入中道。皆究竟清淨自在。聞深不怖。聞廣不疑。聞非深非廣．意而有勇。是名圓信。云何行圓行．一向專求無上菩提。不餘趣向。三諦圓修。不為無邊所寂。不為有邊所動。不動不寂。直入中道。是名圓行．其位德用之圓．全引今經。若自取當經。聞圓．即聞上同時具足等十種玄門．及依正無礙等。依此起信．即是圓信。其圓行等．並廣如前說。今此一品．多廣圓德用耳。)

【論】將釋此品。約作五門分別。一釋品名目。二釋品來意。三明品之宗趣。四明信心退住。五隨文解義。一釋品名目者。何故為賢首。為依行立菩薩之名。依菩薩所說之法及行．立品之名為賢首。以明信解如來因果．普賢五位行門。心行調柔。順和正直。深心正念。樂集善根。常念利生。名之為賢。創從凡夫．頓彰法界。諸佛因果理智．一時明現。名之為首。此依法主解行立名。此賢首者。乃是於佛果海文殊普賢行之賢首。為信佛因果理智之首。圓滿法界解行無始終之首。故為賢首品。又以佛文殊普賢之果行．成信者之初首故。二釋品來意者。為第二會已來五品經。但明十信菩薩所修行法門。及一百四十願等法。此品明十信中所忻修佛果．所行行願．功德廣大故。有此品來也。三明宗趣者。明已生十信心。得福獲益為宗。四明信心退住者。有二義。一三乘。二一乘。三乘者。如起信論。有三種發心。一信成就發心。經一萬劫。善根相續。方至不退。二者解行發心。以佛菩薩教令發心。或自有大悲。或以正法欲滅。護正法發心。論云。如是信心成就。得入正定聚。畢竟不退。名住如來種中。前二種是不退發心。三證發心者。若有眾生．善根微少。久遠已來．煩惱深厚。雖值於佛。亦得供養。然起人天種子。或二乘種子。設求大乘者。根則不定。或進或退。大意自己善根微少。依他發心。或以二乘教令發心。為解行不實。皆有得有證。有捨有取。總住退位。又起信論云。若人修行一切善法。自然歸順真如法故。略說方便有四種。一者行根本方便。謂觀一切法自性無生。離於妄見。不住生死。觀一切法因緣和合。業果不失。起於大悲。修諸福德。攝化眾生。不住涅槃。以順法性無住故。二者能止方便。謂慚愧悔過。能止一切惡法．不令增長。以隨順法性離諸過故。三者發起善根增長方便。謂勤供養禮拜三寶讚歎隨喜。勸請諸佛。以愛敬三寶淳厚心故。信得增長。乃能志求無上之道。又因佛法僧力所護故。能消業障。善根不退。以隨順法性離癡障故。四者大願平等方便。所謂願盡於未來。化度一切眾生。使無有餘。皆令究竟無餘涅槃。以隨順法性廣大．徧一切眾生．平等無二．不念彼此．究竟寂滅故。菩薩發如是心故。則得少分見於法身。以見法身故。隨其願力．能現八相成道。利益眾生。然是菩薩未名法身。以其過去無量世來有漏之業未能決斷。隨其所生．與微苦相應。廣如彼論說。計其少分得見法身。即是信滿。入十住位菩薩。已上是三乘發十信滿心。入十住初發心住。上以願力故成佛。二一乘發心者。如此經十信發心。初發心時。以初會中如來始成正覺之果。普賢菩薩法界微塵毛孔重重無盡。隨根本智行果而起信心。信他諸佛所得之果。以第二會中普光明殿如來報滿之果．及行果。而自信入修行。金色等十色世界．即明自覺之理。不動智佛等十智如來．即明是自心所信自心佛智。文殊師利．即明自心智上分別妙慧。與古今三世諸佛同一體用。分毫不差。方名為信發心。從此信心。以佛名號品．即明所信十方示成正覺佛果之號徧周。四聖諦品．即明三世諸佛所說法門．徧眾生界。隨界名別。光明覺品．即明如來智慧光明境界。徧照法界。無有盡極。令發信心者．以觀觀之。令心廣博。如佛境故。菩薩問明品．明十信心菩薩十種所行之法．是自己所修之行。淨行品．一百四十大願．即是十信心位所發大願。成大悲門。具普賢行。此賢首品。明十信心所忻佛果功德．無有盡極。明初發十信心．誦持此品功德．勝過供養十佛剎微塵數佛．經於一劫。何況隨其解行而以修治。如此經十住初心．纔發心時．法爾身徧十方．示成正覺。在十住位．發心功德品中。至位方明。文繁不引。大意明此經發十信心。但以法界不思議乘．一切智乘．而發其心。不依佛．不依佛法．不依菩薩法．不依聲聞法．獨覺法．不依世間法．不依出世間法．而發其心。但無所依．發菩提心。但以一切智發菩提心。不如三乘．依倚物故．發菩提心。不依三祇劫後有佛果故．發菩提心。不依現在三世有佛果故．發菩提心。以是義故。入此信者．皆無有退故。設習氣未淳熟者。暫時念退。信及住位．一往不退。為正信自己身心．總是法界佛。無自他性故。以十方諸佛無依住智幻住莊嚴門．等法界虛空界。法性恒徧十方。如影對現色身．同自身故。本不二故。體無差別故。十方諸佛智身如影．所言如響。如是信解．當得成佛。我今信者．亦如是知。如是信解。云何有退。全身全心一切境界．總是法界一真法身體用理智。住在何所。退至何處。若也身心有所依住。放却依處。即有退失。自了身心本無依住．本無所得。一切語言分別．如空中響。應無作緣。任物成聲。本無依住。了如斯法而生信解．即無退轉。有所依法而發心者。放却所得所依著處。即有退轉。是故起信論云。證發心者。多住退位。為有所得可證故。是故乘此不思議乘．一切智無依住乘．發菩提心。一往不退。若有退者。只為信心不成故。於佛教法．及如來所乘．有所得故。有取捨故。未成信故。不入信流。又此經云。設有菩薩．經無量百千那由他劫．行六波羅蜜。具六神通。由未聞此大方廣佛華嚴經。猶名假名菩薩．不真菩薩。設復聞時．不信不入。具如經說。如此品頌云。一切世界諸羣生。少有欲求聲聞乘。求獨覺者轉復少。趣大乘者甚難遇。趣大乘者猶為易。能信此法倍更難。又如下頌云．有以手擎十佛剎。盡於一劫空中住。彼之所作未為難。能信此法倍更難。遇此難信而能信。真信決定不退故。又如此經普賢菩薩云。但聞如來名號．及所說法門。聞而不信。亦能成金剛智種。如人食少金剛喻。若以遠因．總不退。若以現成佛因．即是未信之人。五隨文解義者。於此一品經義。如文具明。不煩更釋。難者解之。

○四釋文者。文有三分。初文殊發起。次賢首廣說。三十方現證。今初分二。初經家敘述。二正明發起。今初。

爾時文殊師利菩薩。說無濁亂清淨行大功德已。欲顯示菩提心功德故。以偈問賢首菩薩曰。

【疏】先結前已說。順違皆順．客塵不能濁其心。悲智雙游．萬境不能亂其慮。是曰清淨行矣。大功德者。即前所成之果。後欲顯示下。生後。文含始終。約終．則顯示信滿菩提心殊勝功德．廣具五位因行盡故。約始．但於生死．誓證菩提。萬德攸依。故今顯示。

○二正明發起。

我今已為諸菩薩　說佛往修清淨行　仁亦當於此會中　演暢修行勝功德

【疏】偈中。前半結前。偈文窄故。略無所成之德。後半勸說。令說修行之德。則與長行．文有影略。(【鈔】則與長行等者。長行起後．但起發心。偈中起後．但起修行。故二處起後．互為影略。就結前中。長行有大功德。無佛往修。偈有往修。復闕功德。亦是影略。)

○第二賢首廣說。於中先總標舉。

爾時賢首菩薩。以偈答曰。

【疏】以偈答者。此略有二。一少言攝多義故。二美辭讚說．令淨信故。以始德該終．散說難盡故。顯此勝妙之功德故。

○第二正顯偈辭。有三百五十九頌半。大為三分。初四頌。謙讚許說分。次三百四十六偈半。正說勝德分。三九偈。校量勸持分。初中分二。初偈總明。

善哉仁者應諦聽　彼諸功德不可量　我今隨力說少分　猶如大海一滴水

【疏】前半讚問勸聽。後半謙己少說。海喻．次下當明。

○後三偈開章。

若有菩薩初發心　誓求當證佛菩提　彼之功德無邊際　不可稱量無與等

何況無量無邊劫　具修地度諸功德　十方一切諸如來　悉共稱揚不能盡

如是無邊大功德　我今於中說少分　譬如鳥足所履空　亦如大地一微塵

【疏】以發心之德．況出修行。巧顯深廣。於中初偈舉發心章。次偈況出修行章。初心期於當證。德已叵量。況長時入位徧修。故多佛不能盡說。後偈許說分齊。前半法說。如是者。雙指發心修行。下文具顯故。前文雙問故。後半喻明。然有二意。一顯喻少分。謂發心行德．如太空大地。所說者狹。如足履一塵。二密喻不異。謂鳥足之空．不異太空。微細之塵．不殊大地。故此略說．義無不周。若廣若略．皆無邊故。出現品云。如鳥飛虛空．經於百年。已經過處．未經過處．皆不可量。何以故。虛空無邊際故等。彼就果行。此就因德。然普賢行德．似同佛果。是故皆以虛空為量。上下文中．皆同此說。

此初發心．與下文十住初發心住．及發心功德品．有何別耶。此中發心．該於初後。取其成德。乃是信終。取其為本。乃在初發。雖如輕毛。功德初簣故。十住初發．即是此終。成彼初發。此終為能發。彼是所發。此正是發起之發。義兼開發。彼是開發之發。義兼發起。其發心品．正顯十住初心之功德耳。以斯甄別。非無有異。故瓔珞云。發心住者。是人始從具縛。未識三寶。乃至值佛菩薩教法中。起一念信。便發菩提心。既云始從凡夫最初發心。明知此中發心。該於初後。問。此既是初。何得乃具後諸行位。及普賢德耶。古德釋此。略有二門。一行布次第門。謂從微至著。從淺至深。次第相乘。以階彼岸。如瓔珞．仁王．起信．瑜伽等說。二圓融通攝門。謂一位即具一切位等。如此經所說。亦如大品等中．一行具一切行。此中有二門。一緣起相由門。二法界融攝門。前中普攬一切始終諸位無邊行海同一緣起。為普賢行德。良以諸緣相望。略有二義。一約用。由相待故。有有力無力義。是故得相收及相入也。二約體。由相作故。有有體無體義。是故得相即及相入是也。此經之中．依斯義故。行位相收。總有四說。一或始具終。如此門中。具一切行位普賢德海者是也。二或終具始。並在十地位後。如下文十定．十通等說。三或諸位齊收。並在十住等。一一位中．各收一切。悉至究竟。如下文十住十行等說。四或諸位皆泯。行德顯然。如離世間品說。二法界融攝門者。謂此諸位．及所修行。皆不離普賢無盡法界。然此法界．圓融無限。隨在一位．即具一切。今在信門．收無不盡。下諸位中．皆具一切者。並準此釋。(【鈔】如下文十定十通等說者。定通二品．義該始終故。等者。等取十忍。下經十忍之中．有音聲順忍等。謂約五忍明義。七八九地．得於無生。已過信順。況於等覺。今明等覺．有音聲等。故是攝初。十住十行等說者。謂位位滿處．皆成佛故。一住若不收諸住。云何說得位滿成佛。故十住後有灌頂住。海幢灌頂之後．便說佛故。如離世間品說者。離世間品．具二千行法。如次配於位行。而不存其位名。但有與位相應之行故。)問。下發心功德品．亦說初心具無邊德。與此何別。答．此據行首信門所具。彼約行本菩提心具。問．約法相收。是則可爾。約人修行。豈十千劫修信纔滿．即得如此無邊德海。答。以法是圓融具德法故。若諸菩薩行此法行。是彼所收。或無量劫。或無定限。十千劫言．非此所說。如下善財童子．及兜率天子等．所行所得。並是其人。不同行布次第教中之所說也。又十千劫．乃是一經。瓔珞但言一劫二劫。此經縱有行布。亦皆圓融。(又十千劫．乃是一經。是即仁王經。此經縱有行布下。三通伏難。謂有難言。如上所說．既有行布。此與諸經．復云何異。故今答云。行布乃是圓融之行布耳。)亦有引此下文。證成此信．乃是捨異生性。成就聖性。出無明地。生如來家。以有則獲灌頂而升位等。非是信故。若爾。初地豈得灌頂升位等耶。若云展轉．進入佛地。何以不得始自於信．展轉入耶。若許從信展轉入者。何以要判此乃捨凡入聖。下文自有十地之會。此中尚隔住行向等。判為入地。乃孟浪之談。下發心品．亦判為初地發心。義同此會。(亦有引此下。第二傍敘異說。即安國法師。於中有三。初正立意。明此中發心。是初地證發心．非信成就發心。以其作用殊勝。非地前故。以有則獲灌頂而升位等下。引文證成。而言等者。彼有十義。以證此中非信成就。但難其一。餘九例知。謂既十地中方得灌頂。縱是初地。豈得灌頂。若云展轉下。二順設彼救。反以成立。若許從信下。三假縱彼救。結破彼立。下文自有下。四廣引文證。顯彼立非。下發心品下。五例破後文所立非理。以彼下文．亦判彼品為初地發心故。此既不立。彼居然非。)問。下云無量億劫勤修學。得是無上菩提智。斯則非一生也。亦非十千以為無量。通斯難者。應有二義。一此約行布展轉義故。二約圓融展促無礙故。如上所辨。故善財見仙人執手．一一佛所．經無量劫。故修短難思。特由於此。故賢首菩薩云。信大乘者猶為易。能信此法倍更難。以初心即具一切功德。故難信也。(初四頌謙讚許說竟。)

○第二菩薩發意下。正明發心修行勝德。文分為五。初五頌發心行相。二信為道元下七頌。略示勝能。三若常信奉下。所具行位。四或有剎土下。無方大用。五一切如來下。喻況玄旨。然此五段．初一顯正發心。後四發心之德。第三亦兼修行。此及後二．皆修行之德。(【鈔】第三亦兼修行者。以所具行位。行即修行故。位即亦是修行之德。故云此及後二．皆修行之德。)今初發心行相。

菩薩發意求菩提　非是無因無有緣　於佛法僧生淨信　以是而生廣大心

【疏】初偈總標。餘文別顯。瑜伽菩薩地．明發心有五種相。一自性。二行相。三所緣。四功德。五最勝。今文五偈具之。謂發意即是正願。為發心自性也。希求菩提．及下作有情義利．即行相也。菩提．三寶．有情。皆有所緣。能攝一切菩提分法。為其功德。不求五欲等。反顯菩薩所求最勝。言因緣者。謂親能發起求大菩提曰因。假之助發為緣。因即自性住性．內熏之力。緣即習所成性。又上二皆因。善友及境．外熏為緣。瑜伽云。由有四因．四緣．四力．菩薩發心。四因者。一種性具足。二賴佛菩薩善友攝受。三多起悲心。四長時猛利．難行苦行．無所怯畏。四緣者。一見聞佛神變威力。二聞法微妙。三見法欲滅。四見生受惑業苦。四力者。一自力。二他力。三因力。以宿習故。四加行力。謂於現法．親善聞法。修善加行故。若具上因緣．及初三二力。當知不退。若因二四力。心不堅固。今經即初及三也。又起信論．智印經．有七因緣。如彼應知。下別顯中。以三因四緣．攝上諸義。三因者。謂信．悲．智。四緣者。三寶眾生。(【鈔】初中因緣之外．更加四力。緣謂見聞境界。因謂內心發起。力謂有所幹能。然即前四因。正望發心。以明力用。自力即從種性因發。他力．即是善友所攝。因力．即是多起悲心。加行力．即長時苦行。又四力成就．即名為因。親能發故。今經即初及三者。文中無人勸故。不言因加行故。又起信下。論云。信成就發心者。依何等人．修何等行。得信成就。堪能發心。所謂依不定聚眾生。有熏習善根力故。信業果報。能起十善。厭生死苦。欲求無上菩提。得值諸佛。親承供養。修行信心。經一萬劫。信心成就故。諸佛菩薩．教令發心。或大悲故．能自發心。或因正法欲滅。以護法因緣故。能自發心。如是信心成就得發心者。入正定聚。畢竟不退。名住如來種中．正因相應。若有眾生善根微少等。未經萬劫。於中遇緣．亦有發心。所謂或見佛色相而發其心。一。或因供養眾僧而發其心。二。或因二乘之人教令發心。三。或學他發心。四。如是等發心者．悉皆不定。遇惡因緣．或便退失。墮二乘地。智印經中亦同此。)今文中後半。總以信智因．緣三寶境。信．謂於實德能．深忍樂欲．心淨為性。故云淨信。然實．謂一切事理。德．謂三寶淨德。能．謂世出世善有其力能。今法寶中．已攝初後。亦三寶中．皆具此三。體實具德。大用救生故。大者。智心．求大菩提。廣者。悲心．廣濟含識。翻彼二乘小狹心也。(信謂於實德等者。唯識第六云。云何為信。於實德能．深忍樂欲．心淨為性。對治不信．樂善為業。此總明業。然信差別．略有三種。一信有實。謂於諸法實事理中．深信忍故。二信有德。謂於三寶真淨德中．深信樂故。三信有能。謂於一切世出世善．深信有力。能得能成。起希望故。釋曰．實德能三．即信依處。忍樂欲三．如次配之。言能得能成者。信己及他。今得後成。又無為得。有為成故。論云。由斯對治不信彼心。愛樂證修世出世善。釋曰。．上釋信業。下欲揀別。故有問答。論云。忍謂勝解。此即信因。樂欲謂欲。即是信果。確陳此信。自相是何。問也。豈不適言。心淨為性。此猶未了。彼心淨言．若淨即心。應非心所。若令心淨。慚等何別。心俱淨法。為難亦然。釋曰。此中三難。初持業釋。次依主釋。後鄰近釋。言為難亦然者。同前慚等何別。亦是心王俱時法故。論曰。此性澄清。能淨心等。以心勝故。立心淨名。如水清珠。能清濁水。慚等雖善。非淨為相。此淨為相無濫彼失。又諸染法各別有相。唯有不信。自相渾濁。復能混濁餘心心所。如極穢物。自穢穢他。信正翻彼。故淨為相也。（正義竟。）今法寶下。以論配經。復有二意。一者別配。謂法有事理。即是初實也。法有理行。即出世善等。故是後能。故云今法寶中．已攝初後。亦三寶中皆具此三者。義以前三通於三寶。如文可知。)

不求五欲及王位　富饒自樂大名稱

【疏】別顯中。初半偈。揀去偏偽。謂攝眷屬過所不能染故文中不求五事。求即過故。一若求人天五欲。此能長貪。多是鬼因。二求王位長瞋。多地獄因。三求富饒長癡。是畜生因。實通三塗。各從多說。四求自樂。是二乘因。五求大名稱。若勝負心。是修羅因。若我慢心。是外道因。又以理求樂。是人天因。為王攝屬。是魔羅因。有二乘心。目之為偏。有餘心者。名之為偽。(【鈔】初半偈揀去偏偽者。即天台止觀中意。然有二文。一當第五卷明十法成乘中。有真正發菩提心。故云揀去偏偽。故下疏云。有二乘心者。目之為偏等。二者第一卷中明有五略。謂發大心。修大行。感大果。裂大綱。歸大處。今即第一發大心中文。然彼復分為三。初方言。次揀非。後顯是。方言易了。今將不求一行．當彼揀非也。餘文即當顯是。今初。彼文云。道亦有通有別。今亦揀之。略為其十。若心念念專貪瞋癡攝之不還。拔之不出。日增月甚。起上品十惡。如五扇提羅者。此發地獄心。行火途道。一。若其心念念欲多眷屬。如海吞流。如火焚薪。起中品十惡。如調達誘眾者。此發畜生心。行血塗道。二。若其心念念欲得名聞。四遠八方。稱揚歎詠。內無實德。虛比賢聖。起下品十惡。如摩揵提者。此發鬼心。行刀塗道。三。若其心念念欲勝於彼。不耐下人。輕他珍己。如鵄高飛。下視人物。而外揚仁義禮智信。起下品善心。行阿修羅道。四。若其心念念欣世間樂。安其臭身。悅其癡心。此起中品善心。行於人道。五。若其心念念知三惡苦多。人間苦樂相間。天上純樂。為天上樂。閉六根不出。六塵不入。此起上品善心。行於天道。六。若其心念念欲大威勢。身口意業纔有所作。一切弭從。此發欲界主心。行魔羅道。七。若其心念念欲得利智辨聰高才勇哲。鑒達六合。十方顒顒。此發勝智心。行尼揵道。八。若其心念念五塵六欲外樂蓋微。三禪之樂由如石泉其樂內熏。此發梵心。行色無色道。九。若其心念念知善惡輪環。凡夫耽湎。賢聖所訶。破惡由淨慧。淨慧由淨禪。淨禪由淨戒。尚此三法。如饑如渴。此發無漏心。行二乘道。十。若心若道。其非甚多。略舉十耳。結。今疏欲具此十非。故於經文委曲而取耳。文中分二。先總明。即瑜伽意。後文中不求五事下。正釋經文。配成十非。然不必全爾。故致多言。以隨一煩惱有三塗因故。又但取意略明。但尋上引。疏文居然易了。但人天因含其三界。一人二欲天三上二界。餘文可知。有二乘下。結成。則前九為偽。後一為偏也。【校】感大果纂要誤作感大采。)

但為永滅眾生苦　利益世間而發心　常欲利樂諸眾生　莊嚴國土供養佛　受持正法修諸智

證菩提故而發心　深心信解常清淨　恭敬尊重一切佛　於法及僧亦如是　至誠供養而發心

深信於佛及佛法　亦信佛子所行道　及信無上大菩提　菩薩以是初發心

【疏】後三偈半。直顯真正。別釋因緣。於中初偈悲因下救。嚴土供佛．亦為調生故。滅苦是悲。利樂是慈。次一偈半。大智上供。上二不二．為真正發心。後偈總結成信。兼信因行。其中對上四因四緣．可以意得。(【鈔】其中對上等者。深心信解．及深信諸佛及佛法．即第一種性具足因。恭敬尊重一切佛．即第二賴佛菩薩攝受因。以恭敬故。但為永滅眾生苦．即第三多起悲心也。常欲利樂諸眾生．莊嚴國土供養佛．即第四長時猛利．難行苦行也。四因具矣。言四緣者。恭敬尊重一切佛者。以見聞神變威力故。即第一緣。受持正法修諸智者。以聞法微妙故。即第二緣。又受持正法者。見法欲滅故。即第三緣。但為永滅眾生苦者。即見生受惑業苦。是第四緣。見苦即緣。長悲即因。故雖一文．因緣具足。此中四力不具。故不會之。)又文有四弘．可以意得。(四弘者。文中不求五欲等．即顯煩惱無邊誓願斷。但為永滅眾生苦．即眾生無邊誓願度。受持正法修諸智．即法門無盡誓願學。證菩提故．即佛道無上誓願成。)又上云。深心信解常清淨者。與理相應．方曰深心。若昔染今淨。淨則必始。始即必終。非常信也。信煩惱即菩提。方為常淨。由稱本性而發心故。本來是佛．更無所進。如在虛空．退至何所。慨眾生之迷此．起同體大悲。悼昔不知．誓期當證。有悲故．不為無邊所寂。有智故．不為有邊所動。不動不寂．直入中道。是謂真正發菩提心。(又上云等下。顯真正菩提心體。有其三意。初約三心菩提。二約三觀。三約四弘。今初。明大智心。次慨眾生迷此下。大悲心。後悼昔不知下。大願心。即菩提心燈。大悲為油。大願為炷。光照法界。故上如次。即直心。大悲心。深心也。二約三觀者。悲願為假觀。前大智心中．直明本性清淨。即是空觀。煩惱即菩提。本來是佛。即中道觀。)

(三約四弘者。初通立理。以是圓教四弘．故稱性明之。次信煩惱即菩提下。別顯四弘。初即煩惱無邊誓願斷。二由稱本性而發心故下。即佛道無上誓願成。三慨眾生迷此下。眾生無邊誓願度。四悼昔不知下。法門無盡誓願學。此明四弘。即指上四弘。上但指文。今將深心之言．會通此四。令圓妙耳。有悲故下。二正結歸。謂上雖多義．不出悲智。故今結之．即結上疏文．及經文耳。故止觀第五。明十法成乘中。第二真正發菩提心云。既深識不思議境．一苦一切苦。自悲昔苦。起惑耽湎。乃至云。思惟彼我。鯁痛自他。即起大悲。興兩誓願。眾生無邊誓願度。煩惱無邊誓願斷。眾生雖如虛空。誓度如空之眾生。雖知煩惱無所有。誓斷無所有之煩惱。（上二空觀。）雖知眾生甚多。而度多多之眾生。雖知煩惱無邊底。而斷無邊底之煩惱。（假觀。）雖知眾生如佛。而度如佛之眾生。雖知煩惱如實相。而斷如實相之煩惱。（中觀。）何者。若但拔苦因．拔苦果。此誓雜毒。故須觀空。若偏觀空。即不見眾生可度。是名著空者。諸佛所不化。若偏見眾生可度。即墮愛見大悲。非解脫道。今則非毒非偽。故名為真。非空邊。非有邊。故名為正。如鳥飛空。終不住空。雖不住空。迹不可尋。雖空而度。雖度而空。是故誓與虛空共鬬。故名真正發菩提心。釋曰。此上釋須三觀所以。又云。又識不思議心。一樂心一切樂心。我及眾生．昔雖求樂。不知樂因。如執瓦礫。謂如意珠。妄指螢光。呼為日月。今方始解。故起大悲。興兩誓願。謂法門無盡誓願知。無上佛道誓願成。雖知法門．永寂如空。誓願修行永寂。雖知菩提無所有。無所有中．吾故求之。（上即空觀。）雖知法門如空無所有。而有誓願．畫繪莊嚴虛空。雖知佛道非成所成。如空中種樹。使得華果。（名假觀也。）雖知法門及佛果．非修非不修。非證得非不證得。以無所證而證而得。（中觀。）是名非偽非毒。名之為真。非空非愛見。名之為正。如是慈悲誓願．與不思議境智．非前非後。同時俱起。慈悲即智慧。智慧即慈悲。無緣無念。普覆一切。任運拔苦．自然與樂。不同毒害。不同但空。不同愛見。是名真正發菩提心。釋曰。但觀上所引之文。疏文居然易了。即撮其大意而為此疏。顯經深玄。然此經上下菩提心義．文理淵博。見其撮略。故取而用之。引而證之。)(初五頌發心行相竟。)

○第二信為道元下七頌。略示勝能。

信為道元功德母　長養一切諸善法　斷除疑網出愛流　開示涅槃無上道

【疏】於中初一頌總標。次五頌別釋。後一頌總結。今初。初句又標。道有二義。一果。所謂菩提涅槃。二因。謂三賢十聖。乘一直道。元亦二義。一本義。菩提本故。其猶滔滔之水。始於濫觴。二首義。元者善之長也。即一因之初。功德二義．通因及果。母有二義。生長。養育。下三句．共釋初句。長養即母二義。亦道元義。一切善法．及第二句．即因功德。第三一句．即果功德。無上道者。即大菩提。由信長善。得此菩提。由信斷疑出愛。成涅槃證。不信身心如來知見。豈能開示菩提涅槃。(【鈔】不信身心下。反成上義。知見相為菩提。知見性為涅槃。故法華論釋開佛知見。為無上義。謂雙開菩提涅槃。)

信無垢濁心清淨　滅除憍慢恭敬本　亦為法藏第一財　為清淨手受眾行　信能惠施心無吝

信能歡喜入佛法　信能增長智功德　信能必到如來地　信令諸根淨明利　信力堅固無能壞

信能永滅煩惱本　信能專向佛功德　信於境界無所著　遠離諸難得無難　信能超出眾魔路

示現無上解脫道　信為功德不壞種　信能生長菩提樹　信能增益最勝智　信能示現一切佛

【疏】次五頌別顯中。有二十句。一句辨一勝能。一心淨為性。故能翻不信濁。二信理普敬。故翻憍慢。三十藏之內．信即是藏。七聖財中．信為第一。四信手受取奉行。五信財如夢。故無所吝。六智論云。佛法大海．信為能入。七增福智因。八到二嚴果。九十五根五力。各在初故。十一信本無惑。方斷惑根。十二若向餘德。不名淨信。十三信境本空。故無所著。十四正信之人．不生八難。十五非不正信。能超魔路。十六正信解脫。十七成不壞本。十八為菩提根。十九增佛勝智。二十究竟見佛。謂信自己心。自佛出現。信外諸佛。諸佛現前。經云。一切諸佛．從信心起。

是故依行說次第　信樂最勝甚難得　譬如一切世間中　而有隨意妙寶珠

【疏】三一偈．總結勝能。前法後喻。信樂者。信三寶性已。於方便諸度．求欲修行。信樂二字．是菩薩正意。由此二故．於諸行有能。故名最勝。非佛不信。故云難得。喻如意珠．略有五義。一勝義。法寶中王故。二希義。非佛輪王．餘無有故。三淨義。能清不信濁故。四貴義。出位行寶等．不可盡故。五蘊義。蘊眾德物。無障礙故。(第二七頌略示勝能竟。)

○第三若常信奉下。五十頌半。廣明信中所具行位。然有二意。一行布。二圓融。古約圓融。故名信中所具。於中三。初明所具行。次辨所具位。三結歎功德。今初。

若常信奉於諸佛　則能持戒修學處　若常持戒修學處　則能具足諸功德　戒能開發菩提本

學是勤修功德地　於戒及學常順行　一切如來所稱美　若常信奉於諸佛　則能興集大供養

若能興集大供養　彼人信佛不思議　若常信奉於尊法　則聞佛法無厭足　若聞佛法無厭足

彼人信法不思議　若常信奉清淨僧　則得信心不退轉　若得信心不退轉　彼人信力無能動

【疏】八頌半分二先五頌。明信三寶以成諸行。後三頌半。明信展轉以成諸行。前中初三頌信佛成行。初二句標章。持戒．惡止也。修學處．善行也。瑜伽云。既發心已。應於七處修學。故名學處。謂一自利處。二利他處。三真實義處。四威力處。五成熟有情處。六成熟自佛法處。七無上正等菩提處。次一偈半。雙顯二德。若不持戒。尚不能得疥癩野干之身。況於菩提。戒止妄非。則性淨菩提開發。因果功德皆依學處而生。故云地也。後一偈。別明成供養行。謂財法供養。故云大也。次一信法。後一偈信僧。文並可知。

若得信力無能動　則得諸根淨明利　若得諸根淨明利　則能遠離惡知識　若能遠離惡知識

則得親近善知識　若得親近善知識　則能修習廣大善　若能修習廣大善　彼人成就大因力

若人成就大因力　則得殊勝決定解　若得殊勝決定解　則為諸佛所護念

【疏】二有三頌半。成展轉行。展轉依前。功歸於信。(初八頌半明所具行位竟。)

○二若為諸佛下三十九頌。明所具諸位。於中成後四位。即為四段。初三頌明十住位。

若為諸佛所護念　則能發起菩提心　若得發起菩提心　則能勤修佛功德

若能勤修佛功德　則得生在如來家　若得生在如來家　則善修行巧方便

若善修行巧方便　則得信樂心清淨　若得信樂心清淨　則得增上最勝心

【疏】有六句。初句發心住。次句治地修行二住。次句生貴住。次句方便具足住。次句正心住。後句增上．是不退住。最勝心．是後三住。準下釋之。(【鈔】初明十住者下。明諸位皆含義理。並如本品。後句增上等者。由前正心．但聞讚毀不動。今聞無有．利害更深．而心不退。故為增上。餘當下文尋之。然皆隱位名。存其中行。或合或開。或略或廣。不全次第者。意明圓融信門。即頓具故。亦猶離世間品。六位頓成為二千行。位位頓修故。若一向次第。但得行布一分義耳。)

○二若得增上下二頌半。明十行位。

若得增上最勝心　則常修習波羅蜜　若常修習波羅蜜　則能具足摩訶衍　若能具足摩訶衍

則能如法供養佛　若能如法供養佛　則能念佛心不動　若能念佛心不動　則常覩見無量佛

【疏】波羅蜜．是十行總名。摩訶衍．是異二乘行。初二行收。如法供養．是順理行。次二行攝。念佛心不動．及常見佛．並是定慧行。故屬後六行。釋相可知。

○三若常覩見下三頌。明十迴向位。

若常覩見無量佛　則見如來體常住　若見如來體常住　則能知法永不滅

若能知法永不滅　則得辯才無障礙　若得辯才無障礙　則能開演無邊法

若能開演無邊法　則能慈愍度眾生　若能慈愍度眾生　則得堅固大悲心

【疏】通顯三種迴向。佛體常住．是向菩提。法永不滅．是向實際。餘向眾生。

○四若能堅固下。三十頌半。明十地位。

若能堅固大悲心　則能愛樂甚深法

【疏】初半頌是初地。謂深法是所證真如。愛樂是極喜異名。

若能愛樂甚深法　則能捨離有為過

【疏】二半頌。是離垢地。以離犯戒有為過故。

若能捨離有為過　則離憍慢及放逸　若離憍慢及放逸　則能兼利一切眾

【疏】三一頌。離慢等。是三四二地。以三地於禪不著故無慢。又以求法不懈。亦名離慢。第四地得出世間道品。故云無放逸。然不捨攝生。故云兼利。

若能兼利一切眾　則處生死無疲厭　若處生死無疲厭　則能勇健無能勝

【疏】四有一頌。明五地。謂雖得出世．而還處生死．故無厭。真俗互違。難合能合。餘地不過。故云勇健無能勝。此是難勝之名也。

若能勇健無能勝　則能發起大神通　若能發起大神通　則知一切眾生行

【疏】五有一頌。明第六地。悲智不住。般若現前。謂神通攝物．是大悲行。知眾生行．是十二緣生是大智行。

若知一切眾生行　則能成就諸羣生　若能成就諸羣生　則得善攝眾生智　若得善攝眾生智

則能成就四攝法　若能成就四攝法　則與眾生無限利　若與眾生無限利　則具最勝智方便

【疏】六二頌半。明七地。謂初一．明有中殊勝行。後一頌半。明空中方便智。準釋可知。

若具最勝智方便　則住勇猛無上道　若住勇猛無上道　則能摧殄諸魔力

若能摧殄諸魔力　則能超出四魔境　若能超出四魔境　則得至於不退地

若得至於不退地　則得無生深法忍　若得無生深法忍　則為諸佛所授記

【疏】七若具最勝下三頌。明第八地。略辨六義。一道(【校】道．纂要誤作通。)勝。謂無功用道。故云勇猛無上。二力勝。謂智力摧魔。三用勝。謂超四魔境。捨分段故無蘊魔。無捨命故．無死魔。惑不現行故．超煩惱魔。覺佛十力故．超天魔。四位勝。不動地故云不退也。五行勝。謂得無生忍。六因勝。謂此位中當大授記位也。

若為諸佛所授記　則一切佛現其前　若一切佛現其前　則了神通深密用

若了神通深密用　則為諸佛所憶念　若為諸佛所憶念　則以佛德自莊嚴

【疏】八二頌。明第九地。作大法師。略辨四義。一諸佛加持。名佛現前。二解了諸佛深密之法。三佛憶念增其慧力。四佛德自嚴。為眾說法。

若以佛德自莊嚴　則獲妙福端嚴身　若獲妙福端嚴身　則身晃耀如金山　若身晃耀如金山

則相莊嚴三十二　若相莊嚴三十二　則具隨好為嚴飾　若具隨好為嚴飾　則身光明無限量

若身光明無限量　則不思議光莊嚴　若不思議光莊嚴　其光則出諸蓮華　其光若出諸蓮華

則無量佛坐華上　示現十方靡不徧　悉能調伏諸眾生　若能如是調眾生　則現無量神通力

若現無量神通力　則住不可思議土　演說不可思議法　令不思議眾歡喜　若說不可思議法

令不思議眾歡喜　則以智慧辯才力　隨眾生心而化誘　若以智慧辯才力　隨眾生心而化誘

則以智慧為先導　身語意業恒無失

【疏】九若以佛德下十九頌。明第十地位。分五。初八頌。三業殊勝德。初五身業。於中前三頌。明身體德殊勝。後二頌明身業大用。次演說一頌。語業勝。說法益生。後二頌。意業勝。智先導故。

若以智慧為先導　身語意業恒無失　則其願力得自在　普隨諸趣而現身

若其願力得自在　普隨諸趣而現身　則能為眾說法時　音聲隨類難思議

若能為眾說法時　音聲隨類難思議　則於一切眾生心　一念悉知無有餘

若於一切眾生心　一念悉知無有餘　則知煩惱無所起　永不沒溺於生死

【疏】二若以智慧為先下四頌。明三業廣大功。三輪攝生德。初一頌身業。次一語業。後二意業。

若知煩惱無所起　永不沒溺於生死　則獲功德法性身　以法威力現世間

若獲功德法性身　以法威力現世間　則獲十地十自在　修行諸度勝解脫

【疏】三若知煩惱下二頌。辨得法結位。

若得十地十自在　修行諸度勝解脫　則獲灌頂大神通　住於最勝諸三昧

若獲灌頂大神通　住於最勝諸三昧　則於十方諸佛所　應受灌頂而升位

若於十方諸佛所　應受灌頂而升位　則蒙十方一切佛　手以甘露灌其頂

【疏】四若得十地下三頌。明三昧分。大盡分。受位分。並顯可知。

若蒙十方一切佛　手以甘露灌其頂　則身充徧如虛空　安住不動滿十方

若身充徧如虛空　安住不動滿十方　則彼所行無與等　諸天世人莫能知

【疏】五若蒙下二頌。明大用難測。亦是釋名分事也。謂以法智雲．含眾德水．能蔽如空粗重故。又若蒙下二頌。亦是進入佛地也。(二三十九頌明所具諸位竟。)

○第三菩薩勤修下。三頌結歎其德。

菩薩勤修大悲行　願度一切無不果　見聞聽受若供養　靡不皆令獲安樂

彼諸大士威神力　法眼常全無缺減　十善妙行等諸道　無上勝寶皆令現

譬如大海金剛聚　以彼威力生眾寶　無減無增亦無盡　菩薩功德聚亦然

【疏】初二法說。後一喻況。前中賢首云。初二句悲願內滿。謂菩薩勤修等者。結前若字下義。無不果者。結前則字下義。以若有彼則有此。非是前後鉤鎖相因。唯是本位信中．有此則有彼。同時具有。而說有前後。是故信門．具足一切行位之相。然行雖無量。皆以悲願為首。故就此結之。次二句．明此悲願．益物不空。次一頌。結前所具行位。初句舉人標法。威神即信。為能具之由。次句結能證智眼。證如如永常故。次句結所證道。十善．舉二地行。等取餘地。及餘位餘道。謂教證等勝寶皆現。(【鈔】以若有彼等者。揀濫。明此是圓融義。纔得一位。即得諸位。如十味香。纔燒一丸如小芥子。十氣齊發。若有聞香。十味齊得。若得沈氣時．則得檀氣。若得蘇合．則得龍腦等。十味丸藥服者齊得。亦準此知。非如鈎鎖。由得於前。方能得後。非如涉路。若行一里。則得二里。若行二里。則進三里。故此位中．不存位名。或開或合。正在於此。思之思之。)後一頌喻況。唯喻後偈。初句及威力．喻前初句。信體堅固．以喻金剛。並居智海之內。以信威力能生。所生眾寶．即喻前第三句行位。第三句。喻前法眼常全。(第三五十頌半所具行位竟。)

○第四或有剎土下。二百三頌。明無方大用分。彼能無邊大用者。由普賢德．徧一切時處。法界無限故。略辨十門三昧業用。一圓明海印三昧門。二華嚴妙行三昧門。三因陀羅綱三昧門。四手出廣供三昧門。五現諸法門三昧門。六四攝攝生三昧門。七俯同世間三昧門。八毛光照益三昧門。九主伴嚴麗三昧門。十寂用無涯三昧門。以無不定心故。皆云三昧。作用不同．略辨十種。又初門依體起用。末後明用不異體。中間並顯妙用自在。又十三昧．皆具此三。(【鈔】略辨十門等者。然還源觀立。一體。二用。三徧。四德。五止。六觀。亦不出此。言一體者。即自性清淨圓明體。即通為十定之體。言二用者。一海印森羅常住用。即此第一三昧。二法界圓明自在用。即華嚴三昧。言三徧者。一一塵普周法界徧。二一塵出生無盡徧。三一塵含容空有徧。此三並是因陀羅網三昧門。言四德者。一隨緣妙用無方德。二威儀住持有則德。三柔和質直攝生德。四普代眾生受苦德。即次下第六三昧門。言五止者。一照法清虛離緣止。二觀人寂怕絕欲止。三性起繁興法爾止。四定光顯現無念止。五事理玄通非相止。言六觀者。一攝境歸心真空觀。二從心現境妙有觀。三心境祕密圓融觀。四智身影現眾緣觀。五多身入一鏡像觀。六主伴互現帝網觀。上之止觀．並是寂用無涯三昧門。故此十門．無不收矣。廣釋一體六觀等．具如還源觀辨。)今初六頌。明海印三昧。

或有剎土無有佛　於彼示現成正覺　或有國土不知法　於彼為說妙法藏　無有分別無功用

於一念頃徧十方　如月光影靡不周　無量方便化羣生　於彼十方世界中　念念示現成佛道

轉正法輪入寂滅　乃至舍利廣分布　或現聲聞獨覺道　或現成佛普莊嚴　如是開闡三乘教

廣度眾生無量劫　或現童男童女形　天龍及以阿脩羅　乃至摩睺羅伽等　隨其所樂悉令見

眾生形相各不同　行業音聲亦無量　如是一切皆能現　海印三昧威神力

【疏】文分為二。前五別明業用周徧。後一總結大用所依。前中三。初三佛事。次一三乘。後一類餘。總顯十法界之化也。前中初一．總明現佛說法。次一．體用自在。初句揀非。二義。一念無分別。二動無功用下三句顯正。二義。謂無念之念．一念徧於十方。無功之功．多門攝於羣品。月喻四義。準法可知。二一頌辨三乘。三有一頌類餘。後一結用所依。海印之義．昔雖略解。未盡其源。今以十義釋之。以表無盡之用。下經云。如淨水中四兵像。乃至莫不皆於水中現。又云。海有希奇殊特法。能為一切平等印。眾生寶物及川流。普悉包容無所拒。故大集十四云。如閻浮提一切眾生身．及餘外色。如是等色．海中皆有印像。以是故名大海為印。菩薩亦爾。得大海印三昧已。能分別見一切眾生心行。於一切法門．皆得慧明。是為菩薩得海印三昧。見一切眾生心行所趣。然此經文．多同出現。但出現現於四天下像．又約佛菩提。大集唯閻浮．約菩薩所得。然皆見心所趣等．了根器也。此文所現形類．應根器也。二文互舉。皆是所現。菩薩定心．以為能現。言十義者。一無心能現義。經云。無有功用。無分別故。二現無所現義。經云。如光影故。出現品云。普現一切眾生心念根性欲樂．而無所現故。三能現與所現非一義。四非異義。經云。大海能現。能所異故非一。水外求像不可得．故非異。顯此定心與所現法．即性之相．能所宛然。即相之性．物我無二。五無去來義。水不上取。物不下就。而能顯現。三昧之心亦爾。現萬法於自心。彼亦不來。羅身雲於法界。未曾暫去。上之五義．與鏡喻大同。六廣大義。經云。徧十方故。普悉包容。無所拒故。明三昧心同於法界。則眾生色心．皆定心中物。用周法界。亦不離此心。七普現義。經云。一切皆能現故。出現云。菩提普印諸心行故。此與廣大異者。此約所現．不揀巨細。彼約能現．其量普周。又此約所現．無類不現。彼約能現．無行不修。八頓現義。經云。一念現故。謂無前後．如印頓成。九常現義。非如明鏡．有現不現時。十非現現義。非如明鏡．對至方現。經云。現於四天下像故。四兵羅空．對而可現。四天之像．不對而現。故云非現現也。以不待對。是故常現。該三際也。具上十義。故稱海印。諸佛窮究。菩薩相似。問。仁王三賢．都無八相之文。初地方云。方生百三千。一時成正覺。此之八相．豈在信門。答。即上所引大集。亦云。灌頂住菩薩。得佛神力。若菩薩成就如是等法。能於無佛世界．示現八相。乃至廣說。彼說住終。若占察經。漸次作佛。略有四種。何等為四。一者信滿法故作佛。所謂依種性地。決定信諸法不生不滅。清淨平等。無可願求故。二解滿作佛。三證滿作佛。謂淨心地。四一切功德行滿作佛。依究竟菩薩地。起信依此。說信成就發心。能八相作佛。文據昭然。況圓融門中．不依位次。寄終教說。信滿。即能因果無礙。以因門取．常是菩薩。以果門取．即恒是佛。或雙存俱泯．自在難思。又此化現．非唯一位．依一類界。而能具攝一切地位．徧於時處。故云念念徧十方也。(第一海印三昧竟。)

○第二嚴淨下。華嚴三昧。

嚴淨不可思議剎　供養一切諸如來　放大光明無有邊　度脫眾生亦無限　智慧自在不思議

說法言辭無有礙　施戒忍進及禪定　智慧方便神通等　如是一切皆自在　以佛華嚴三昧力

【疏】文有十句。略辨七行。前六句各一行。七八是十度行。九結上自在。十總結所依。萬行如華。嚴法身故。餘如別說。(【鈔】萬行等者。遺忘集說。略有十觀。一攝相歸真觀。二相盡證實觀。三相盡無礙觀。四隨相攝生觀。五緣起相收觀。六微細容攝觀。七一多相即觀。八帝網重重觀。九主伴圓融觀。十果海平等觀。然此十觀．融四法界。初二理法界。始終不異。三即事理無礙法界。四即事法界。次五即事事無礙法界。五即一多相容不同門。六即微細相容安立門。七即諸法相即自在門。八即因陀羅網境界門。九即主伴圓融具德門。其第十觀．果海絕言。通為前四之極。則四法界。十種玄門。皆約因分。然此十觀．略收萬類．不異玄中。故指在餘。又釋題中．廣顯華嚴義竟。又還源觀釋云。廣修萬行。稱實成德。普周法界。而證菩提。如華有結實之用。行有感果之能。今則託事表彰。所以舉華為喻。嚴者．行成尅果。契理稱真．性相兩亡。能所俱絕。顯煥炳著。故名嚴也。良以非真流之行．無以契真。何有飾真之行．不從真起。斯則真該妄末．行無不修。妄徹真源．相無不寂。故曰。法界自在圓明無礙用。為華嚴三昧也。若更總釋。總以萬行．嚴於法界。成於法身。為華嚴也。行有行布圓融。成佛亦有十身總別。別如普眼長者．以十波羅蜜．嚴成十身。融如八地．一念之中．十度圓修。成佛之時．十身無礙。故曰華嚴。餘如題中。)(第二華嚴三昧竟。)

○第三一微塵下。四頌。明因陀羅網三昧門。

一微塵中入三昧　成就一切微塵定　而彼微塵亦不增　於一普現難思剎

彼一塵內眾多剎　或有有佛或無佛　或有雜染或清淨　或有廣大或狹小

或復有成或有壞　或有正住或傍住　或如曠野熱時燄　或如天上因陀網

如一塵中所示現　一切微塵悉亦然　此大名稱諸聖人　三昧解脫神通力

【疏】於中初二句標定心境。然有二意。一由一多相即。故入一定。能成多定。由成多定。令一塵內有一切塵。一一塵中現一切剎。二但令一塵現剎。一切亦爾。故云成就一切微塵定。次二句明不壞相而普現。故云不增。次二頌。明一塵中所現剎相。無礙如燄。重現如帝網。次半頌。舉一例餘。亦有二意。一例上一塵之內所具之塵。二例如一塵入定示現。餘塵入定示現亦然。(【鈔】次半頌者。前意對前第一意。既一塵之中有多塵。向來方說一塵攝剎。今方說塵內所具餘塵攝剎。後意對前第二意。此所例塵．非前塵內。是前塵外徧法界中塵也。)後二句結用所因。略辨三門．一三昧力。此同標中。二不思議解脫力。如不思議品云。於一塵中現三世佛剎等。三神通力。謂幻通自在。並如下說。(三因陀羅網三昧門竟。)

○第四若欲下十八頌。明手出廣供三昧門。

若欲供養一切佛　入於三昧起神變　能以一手徧三千　普供一切諸如來　十方所有勝妙華

塗香末香無價寶　如是皆從手中出　供養道樹諸最勝　無價寶衣雜妙香　寶幢旛蓋皆嚴好

真金為華寶為帳　莫不皆從掌中雨　十方所有諸妙物　應可奉獻無上尊　掌中悉雨無不備

菩提樹前持供佛　十方一切諸伎樂　鐘鼓琴瑟非一類　悉奏和雅妙音聲　靡不從於掌中出

十方所有諸讚頌　稱歎如來實功德　如是種種妙言辭　皆從掌內而開演　菩薩右手放淨光

光中香水從空雨　普灑十方諸佛土　供養一切照世燈　又放光明妙莊嚴　出生無量寶蓮華

其華色相皆殊妙　以此供養於諸佛　又放光明華莊嚴　種種妙華集為帳　普散十方諸國土

供養一切大德尊　又放光明香莊嚴　種種妙香集為帳　普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明末香嚴　種種末香聚為帳　普散十方諸國土　供養一切大德尊　又放光明衣莊嚴

種種名衣集為帳　普散十方諸國土　供養一切大德尊　又放光明寶莊嚴　種種妙寶集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊　又放光明蓮莊嚴　種種蓮華集為帳　普散十方諸國土

供養一切大德尊　又放光明瓔莊嚴　種種妙瓔集為帳　普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明幢莊嚴　其幢絢煥備眾色　種種無量皆殊好　以此莊嚴諸佛土　種種雜寶莊嚴蓋

眾妙繒旛共垂飾　摩尼寶鐸演佛音　執持供養諸如來　手出供具難思議　如是供養一導師

一切佛所皆如是　大士三昧神通力

【疏】初一總標。後一通結。中間別顯。欲顯勝妙。略舉一手。為供所依。由於昔時．以手持供．供佛施人。稱周法界。故令真流供具。等諸佛之難思。(【鈔】由於昔時等者。此出因也。供佛施人．約其施行。稱周法界。約其施心。入深觀故。故令真流等者。顯今果也。真流供具。顯出供時心。以稱法界手。出供具故。等諸佛之難思者。稱因境也。因雖尊勝。心不稱境。非真供養。由稱真之因。感稱真之果。能供真佛之境。)(四手出廣供三昧門竟。)

○第五菩薩住下八頌。明現諸法門三昧門。

菩薩住在三昧中　種種自在攝眾生　悉以所行功德法　無量方便而開誘　或以供養如來門

或以難思布施門　或以頭陀持戒門　或以不動堪忍門　或以苦行精進門　或以寂靜禪定門

或以決了智慧門　或以所行方便門　或以梵住神通門　或以四攝利益門　或以福智莊嚴門

或以因緣解脫門　或以根力正道門　或以聲聞解脫門　或以獨覺清淨門　或以大乘自在門

或以無常眾苦門　或以無我壽者門　或以不淨離欲門　或以滅盡三昧門　隨諸眾生病不同

悉以法藥而對治　隨諸眾生心所樂　悉以方便而滿足　隨諸眾生行差別　悉以善巧而成就

如是三昧神通相　一切天人莫能測

【疏】分四。初一總標多門。二有五頌。別顯二十種門。供等即門。通入佛果故。三一頌半。結多所因。由四悉檀故。初半對治。次半世界。隨行差別．即當為人。而成就言．謂第一義。四半頌。結用難測。(五現諸法門三昧門竟。)

○第六有妙下。十七頌。明四攝攝生三昧門。

有妙三昧名隨樂　菩薩住此普觀察　隨宜示現度眾生　悉使歡心從法化

【疏】文分為二。初一偈。總標名用。

劫中饑饉災難時　悉與世間諸樂具　隨其所欲皆令滿　普為眾生作饒益

或以飲食上好味　寶衣嚴具眾妙物　乃至王位皆能捨　令好施者悉從化

或以相好莊嚴身　上妙衣服寶瓔珞　華鬘為飾香塗體　威儀具足度眾生

一切世間所好尚　色相顏容及衣服　隨應普現愜其心　俾樂色者皆從道

【疏】餘頌別顯。於中分四。初四頌布施攝。初一偈半。求受用者．恣其所須。次半偈。求自在者。施以王位。又此施位即難行施。以是可愛著故。次偈身行法施。後偈妙色悅心。是無畏施。又後二偈。初身行法儀。後服世妙飾。貴悅物心。隨求即與。

迦陵頻伽美妙音　俱枳羅等妙音聲　種種梵音皆具足　隨其心樂為說法

八萬四千諸法門　諸佛以此度眾生　彼亦如其差別法　隨世所宜而化度

【疏】次二頌。愛語攝。一切愛語．謂慰喻．慶悅．勝益之言。(【鈔】一切愛語等者下。所列。即三愛語。一慰喻愛語。二慶悅愛語。三勝益愛語。)言種種梵音者。即八種梵音。一最好聲。其音清雅．如迦陵鳥。二易了聲。言辭辯了。三和調。四柔軟。五不誤。六不女。七尊慧。八深遠。言俱枳羅者。亦云都吒迦。此云眾音合和．微妙最勝。皆愛語之具。隨心說法．應在後偈。隨世所宜．應在前偈。以瑜伽一切愛語．略有二種。一隨世儀軌語。二順正法教語。今開示佛說八萬法門。即順正教也。

眾生苦樂利衰等　一切世間所作法　悉能應現同其事　以此普度諸眾生

一切世間眾苦患　深廣無涯如大海　與彼同事悉能忍　令其利益得安樂

【疏】三有二頌。明同事攝。物見菩薩。俯同其事。知有義利而修行故。於中初頌一切同事。八風等事．皆悉同故。後偈難行同事。忍於諸苦而同事故。

若有不識出離法　不求解脫離諠憒　菩薩為現捨國財　常樂出家心寂靜

家是貪愛繫縛所　欲使眾生悉免離　故示出家得解脫　於諸欲樂無所受

【疏】四有八頌明利行攝。謂說趣義利之行．以益有情。於中初二偈．一切利行。此有三種。一於現法利．勸導利行。謂令以德業．招守財位。以益近故。經文略無。二於後法利行。謂勸捨財位．清淨出家。即當初偈。三於現法後法利行。謂勸離欲．即後偈也。又初一偈．即難行利行。此自有三。一不識出離。即外道異執。二不求解脫。即未種善因。三現捨國財。誘耽財位。於此利行。是謂難行。

菩薩示行十種行　亦行一切大人法　諸仙行等悉無餘　為欲利益眾生故

【疏】次一偈。初句即攝二利行。一即十種清淨利行也。二令離十惡。即此世他世樂利行。次三句．即善士利行。慈心勸導等故。(【鈔】一即十種等者。謂一依外清淨有五。二依內清淨有五。依外五者。一無罪利行。二不轉利行。三漸次。四徧行。五如應。論廣釋其相。依內五者。一謂諸菩薩．於諸有情．起廣大悲。意樂現前。而行利行。二諸菩薩．於諸有情．所作義利。雖受一切大苦劬勞。而心無倦。深心歡喜。為諸有情而行利行。三安處最勝第一財位。而自謙下。如子如僕。及離憍慢而行利行。四心無愛染。無有虛偽。真實哀愍而行利行。五起畢竟無復退轉慈愍之心而行利行。次三句即善士利行者。善士有五。一於真實義。勸導有情。二於應時勸導。三於能行攝勝妙義勸導。四於有情柔軟勸導。五於有情慈心勸導。此之五相．皆是大人之法。慈心勸導．舉後等初。)

若有眾生壽無量　煩惱微細樂具足　菩薩於中得自在　示受老病死眾患

或有貪欲瞋恚癡　煩惱猛火常熾然　菩薩為現老病死　令彼眾生悉調伏

【疏】次二偈．即遂求利行。謂眾生為八纏所繞。開解令離。故名遂求。初偈。即化無愧纏。以恃壽長．不知進修。不知此身．但婬欲生。終竟敗壞。具諸煩惱故。後偈開解無慚纏眾生。餘略不具。(【鈔】初為八纏者。論云。此略有八．謂諸菩薩．見諸有情．於應慚處．為無慚纏之所纏繞。方便開解。令離彼纏。一無慚纏。二無愧。三昏沈。四睡眠。五掉舉。六惡作。七嫉。八慳。皆如無慚纏說。)

如來十力無所畏　及以十八不共法　所有無量諸功德　悉以示現度眾生

記心教誡及神足　悉是如來自在用　彼諸大士皆示現　能使眾生盡調伏

【疏】次二偈。即一切種利行。初偈。即應攝受者而攝受之。後偈。即應調伏者而調伏等。

菩薩種種方便門　隨順世法度眾生　譬如蓮華不著水　如是在世令深信

【疏】後一偈。即一切門利行。謂不信令信故。亦總結諸利行也。(【鈔】後一偈即一切門等者。此略有四。一不信令信。二犯戒有情．令戒圓滿。三惡慧有情．令慧圓滿。四慳吝有情．於捨圓滿。今疏文中．略舉其一。)又次下三昧。亦同事故。(六四攝攝生三昧門竟。)

○第七雅思下。十七頌。俯同世間三昧門。

雅思淵才文中王　歌舞談說眾所欣　一切世間眾技術　譬如幻師無不現　或為長者邑中主

或為賈客商人導　或為國王及大臣　或作良醫善眾論　或於曠野作大樹　或為良藥眾寶藏

或作寶珠隨所求　或以正道示眾生　若見世界始成立　眾生未有資身具　是時菩薩為工匠

為之示現種種業　不作逼惱眾生物　但說利益世間事　呪術藥草等眾論　如是所有皆能說

一切仙人殊勝行　人天等類同信仰　如是難行苦行法　菩薩隨應悉能作

【疏】於中三。初六．身同世間利益眾生。若依若正．無不示為。

或作外道出家人　或在山林自勤苦　或露形體無衣服　而於彼眾作師長　或現邪命種種行

習行非法以為勝　或現梵志諸威儀　於彼眾中為上首　或受五熱隨日轉　或持牛狗及鹿戒

或著壞衣奉事火　為化是等作導師　或有示謁諸天廟　或復示入恒河水　食根果等悉示行

於彼常思己勝法　或現蹲踞或翹足　或臥草棘及灰上　或復臥杵求出離　而於彼眾作師首

如是等類諸外道　觀其意解與同事　所示苦行世靡堪　令彼見已皆調伏

【疏】次六示同外道。救彼邪黨。初五別辨。後一總結。義如別說。

眾生迷惑稟邪教　住於惡見受眾苦　為其方便說妙法　悉令得解真實諦

【疏】三眾生迷惑下。五頌明語業大用。初一總明。次三別顯。後一總結。

或邊呪語說四諦　或善密語說四諦　或人直語說四諦　或天密語說四諦

分別文字說四諦　決定義理說四諦　善破於他說四諦　非外所動說四諦

或八部語說四諦　或一切語說四諦　隨彼所解語言音　為說四諦令解脫

【疏】次別中。云或邊呪語者。梵云達邏鼻荼曼達邏鉢底鞞。言達邏鼻荼者。是南印度中邊國名也。此云消融。曼達邏者。呪也。鉢底鞞者。句也。謂其國人．稟性純質。凡所出言．皆成神呪。若隣國侵害。不用兵仗。但以言破之。彼自喪滅。故曰消融呪句也。或云。唯童男童女．方得言成呪句。餘不得也。又天密語等者。婆沙七十九說。世尊有時為四天王以聖語說四諦。二王領解。二不能解。世尊憐愍故。以南印度邊國俗語說四諦。二天王中．一解一不解。世尊憐愍故。復以一種蔑戾車語說四聖諦。時四天王．皆得領解。(【鈔】篾戾車者．三藏云。惡中惡。亦云奴中奴。皆義翻耳。)善破於他者。以因明比量等．真能破故。非外所動者。真能立故。不為他破。

所有一切諸佛法　皆如是說無不盡　知語境界不思議　是名說法三昧力

【疏】後一偈類結。非唯說四諦。六度萬行等皆然。一心說法。得語實性。能起隨類之用。名三昧力。(七俯同世間三昧門竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十八

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

賢首品第十二(之二)

○第八有八十九頌半。(【校】上五字．準下經及疏與刊定記．應作九十頌。)明毛光照益三昧門。智契解脫之門。慈熏身語意業。故得身同法界．大用無涯。毛光觸物．為益萬品。徧於時處．緣者會之。是謂菩薩圓建立眾生也。(【鈔】智契等者。總出光明之因。具悲智故。先此上一句約智。亦約表釋。謂毛孔表解脫門。光明表智慧故。二正明智慧。故云智契解脫之門。慈熏等者。約悲智釋。以菩薩曠劫慈悲。熏修三業故。)文分為五。初一頌標門總辨。二所放光明下。別明一毛光明業用。三如一毛下。類顯一切毛光業用。四如其本行下。釋成分齊。五若有聞下。聞信光益。今初。

有勝三昧名安樂　能普救度諸羣生　放大光明不思議　令其見者悉調伏

【疏】三昧名安樂者。就所益說。故名安樂。

○就第二段中二。初略辨四十四門光用。後如是等下一頌。結略顯廣。就四十四光中。皆有四義。一標光名。二辨光用。三出光因。四結光果。類例相從。分為十段五對。初有二光顯示三寶。二有四光令發大心。上二即三寶四弘對。三有二光總圓福智。四有二光入理持法。上即二嚴二持對。五有六光六度行圓。六有七光四等救攝。即六度四等對。七有一光總彰三學。八有八光雜彰萬行．供養為先。為三學萬行對。九有六光令六根內淨。動與理會。十有六光明六塵外淨。觸境皆道。即根清境淨對。今初二光。

所放光明名善現　若有眾生遇此光　必令獲益不唐捐　因是得成無上智　彼先示現於諸佛

示法示僧示正道　亦示佛塔及形像　是故得成此光明　又放光明名照曜　映蔽一切諸天光

所有暗障靡不除　普為眾生作饒益　此光覺悟一切眾　令執燈明供養佛　以燈供養諸佛故

得成世中無上燈　然諸油燈及酥燈　亦然種種諸明炬　眾香妙藥上寶燭　以是供佛獲此光

【疏】初二光中。前一顯現。於中初句標名。以近初標．但云所放。不言又放。次三句辨用。後偈辨因中。示三寶．令其正歸。示正道．令其正向。上通一體．及別相三寶。亦示佛塔．令其正信。義兼住持。後一光照曜。用有七句。一偈辨因。並顯可知。

又放光明名濟度　此光能覺一切眾　令其普發大誓心　度脫欲海諸羣生

若能普發大誓心　度脫欲海諸羣生　則能越度四瀑流　示導無憂解脫城

於諸行路大水處　造立橋梁及船筏　毀訾有為讚寂靜　是故得成此光明

【疏】第二四光。令發大心中。即四弘願也。初一令眾生無邊誓願度。因中．興有(【校】有．纂要誤作無。)為而毀有為。

又放光明名滅愛　此光能覺一切眾　令其捨離於五欲　專思解脫妙法味

若能捨離於五欲　專思解脫妙法味　則能以佛甘露雨　普滅世間諸渴愛

惠施池井及泉流　專求無上菩提道　毀訾五欲讚禪定　是故得成此光明

【疏】二一光。令煩惱無邊誓願斷。因中．興有為而讚禪定。上二皆事理兼修。

又放光明名歡喜　此光能覺一切眾　令其愛慕佛菩提　發心願證無師道

造立如來大悲像　眾相莊嚴坐華座　恒歎最勝諸功德　是故得成此光明

【疏】三上欣佛果。

又放光明名愛樂　此光能覺一切眾　令其心樂於諸佛　及以樂法樂眾僧

若常心樂於諸佛　及以樂法樂眾僧　則在如來眾會中　逮成無上深法忍

開悟眾生無有量　普使念佛法僧寶　及示發心功德行　是故得成此光明

【疏】四愛樂三寶。窮盡法門。因中．四弘之終。故總云。及示發心功德。

又放光明名福聚　此光能覺一切眾　令行種種無量施　以此願求無上道

設大施會無遮限　有來求者皆滿足　不令其心有所乏　是故得成此光明

又放光明名具智　此光能覺一切眾　令於一法一念中　悉解無量諸法門

為諸眾生分別法　及以決了真實義　善說法義無虧減　是故得成此光明

【疏】第三有二光。總圓福智。智因中．分別法相。決了真理。無虧理事。不減佛法。故得一念悉解多門。

又放光明名慧燈　此光能覺一切眾　令知眾生性空寂　一切諸法無所有

演說諸法空無主　如幻如燄水中月　乃至猶如夢影像　是故得成此光明

又放光名法自在　此光能覺一切眾　令得無盡陀羅尼　悉持一切諸佛法

恭敬供養持法者　給侍守護諸賢聖　以種種法施眾生　是故得成此光明

【疏】第四二光。入理持法。初一慧入二空。即義持也。後一具四總持。於法自在。(【鈔】後一具四總持者。一法持。二義持。三呪持。四無生忍持。七地廣說。四持並具。何不自在。)

又放光明名能捨　此光覺悟慳眾生　令知財寶悉非常　恒樂惠施心無著　慳心難調而能調

解財如夢如浮雲　增長惠施清淨心　是故得成此光明　又放光明名除熱　此光能覺毀禁者

普使受持清淨戒　發心願證無師道　勸引眾生受持戒　十善業道悉清淨　又令發大菩提心

是故得成此光明　又放光明名忍嚴　此光覺悟瞋恚者　令彼除瞋離我慢　常樂忍辱柔和法

眾生暴惡難可忍　為菩提故心不動　常樂稱揚忍功德　是故得成此光明　又放光明名勇猛

此光覺悟懶惰者　令彼常於三寶中　恭敬供養無疲厭　若彼常於三寶中　恭敬供養無疲厭

則能超出四魔境　速成無上佛菩提　勸化眾生令進策　常勤供養於三寶　法欲滅時專守護

是故得成此光明　又放光明名寂靜　此光能覺亂意者　令其遠離貪恚癡　心不動搖而正定

捨離一切惡知識　無義談說雜染行　讚歎禪定阿蘭若　是故得成此光明　又放光明名慧嚴

此光覺悟愚迷者　令其證諦解緣起　諸根智慧悉通達　若能證諦解緣起　諸根智慧悉通達

則得日燈三昧法　智慧光明成佛果　國財及己皆能捨　為菩提故求正法　聞已專勤為眾說

是故得成此光明

【疏】第五六度光中。戒因中．云發大心者。謂若發二乘心。則破淨戒。大心導善．不在人天。勤策萬行．慧為上首。各加一偈。餘可思之。

又放光明名佛慧　此光覺悟諸含識　令見無量無邊佛　各各坐寶蓮華上

讚佛威德及解脫　說佛自在無有量　顯示佛力及神通　是故得成此光明

【疏】第六有七光。四等救攝中．初一慈光。與佛慧真樂。見無量佛．此有二義。一見事佛。真樂因故。二見心佛。一一心華有覺性故。

又放光明名無畏　此光照觸恐怖者　非人所持諸毒害　一切皆令疾除滅

能於眾生施無畏　遇有惱害皆勸止　拯濟厄難孤窮者　以是得成此光明

【疏】次三悲光拔苦。初一厄難苦。

又放光明名安隱　此光能照疾病者　令除一切諸苦痛　悉得正定三昧樂

施以良藥救眾患　妙寶延命香塗體　酥油乳蜜充飲食　以是得成此光明

【疏】次一疾病苦。

又放光明名見佛　此光覺悟將歿者　令隨憶念見如來　命終得生其淨國

見有臨終勸念佛　又示尊像令瞻敬　俾於佛所深歸仰　是故得成此光明

【疏】後一死苦。令見佛者。一捨命不恐。二惡道不畏。又要臨終勸者。智論二十八云。臨終少時．能勝終身行力。以猛利故．如火如毒。依西域法。有欲捨命者。令面向西。於前安一立像。亦面向西。以旛頭挂像手指。令病人手捉旛脚。口稱佛名。作隨佛往生淨土之意。兼與燒香鳴磬。助稱佛名。若能行此。非直亡者得生佛前。抑亦終成見佛光也。若神游大方。去留無礙者。置之言外。不爾。勉旃斯行。

又放光明名樂法　此光能覺一切眾　令於正法常欣樂　聽聞演說及書寫

法欲盡時能演說　令求法者意充滿　於法愛樂勤修行　是故得成此光明

又放光明名妙音　此光開悟諸菩薩　能令三界所有聲　聞者皆是如來音

以大音聲稱讚佛　及施鈴鐸諸音樂　普使世間聞佛音　是故得成此光明

【疏】次二光。令生法喜。初則欣法聽說。法喜已充。終則觸境．無非佛法。成喜之極。

又放光名施甘露　此光開悟一切眾　令捨一切放逸行　具足修習諸功德

說有為法非安隱　無量苦惱悉充徧　恒樂稱揚寂滅樂　是故得成此光明

【疏】後一令成大捨。捨除放逸。眾惑之根。

又放光明名最勝　此光開悟一切眾　令於佛所普聽聞　戒定智慧增上法

常樂稱揚一切佛　勝戒勝定殊勝慧　如是為求無上道　是故得成此光明

【疏】第七一光。總彰萬行。三學攝盡。故曰普聞。

又放光明名寶嚴　此光能覺一切眾　令得寶藏無窮盡　以此供養諸如來　以諸種種上妙寶

奉施於佛及佛塔　亦以惠施諸貧乏　是故得成此光明　又放光明名香嚴　此光能覺一切眾

令其聞者悅可意　決定當成佛功德　人天妙香以塗地　供養一切最勝王　亦以造塔及佛像

是故得成此光明　又放光名雜莊嚴　寶幢旛蓋無央數　梵香散華奏眾樂　城邑內外皆充滿

本以微妙伎樂音　眾香妙華幢蓋等　種種莊嚴供養佛　是故得成此光明　又放光明名嚴潔

令地平坦猶如掌　莊嚴佛塔及其處　是故得成此光明　又放光明名大雲　能起香雲雨香水

以水灑塔及庭院　是故得成此光明

【疏】第八八光。雜明諸行．供養為先。前五供敬田。

又放光明名嚴具　令裸形者得上服　嚴身妙物而為施　是故得成此光明

又放光明名上味　能令飢者獲美食　種種珍饌而為施　是故得成此光明

又放光明名大財　令貧乏者獲寶藏　以無盡物施三寶　是故得成此光明

【疏】後三施悲田。

又放光名眼清淨　能令盲者見眾色　以燈施佛及佛塔　是故得成此光明　又放光名耳清淨

能令聾者悉善聽　鼓樂娛佛及佛塔　是故得成此光明　又放光名鼻清淨　昔未聞香皆得聞

以香施佛及佛塔　是故得成此光明　又放光名舌清淨　能以美音稱讚佛　永除粗惡不善語

是故得成此光明　又放光名身清淨　諸根缺者令具足　以身禮佛及佛塔　是故得成此光明

又放光名意清淨　令失心者得正念　修行三昧悉自在　是故得成此光明

【疏】第九六光。內淨六根。

又放光名色清淨　令見難思諸佛色　以眾妙色莊嚴塔　是故得成此光明　又放光名聲清淨

令知聲性本空寂　觀聲緣起如谷響　是故得成此光明　又放光名香清淨　令諸臭穢悉香潔

香水洗塔菩提樹　是故得成此光明　又放光名味清淨　能除一切味中毒　恒供佛僧及父母

是故得成此光明　又放光名觸清淨　能令惡觸皆柔軟　戈鋋劍戟從空雨　皆令變作妙華鬘

以昔曾於道路中　塗香散華布衣服　迎送如來令蹈上　是故今獲光如是　又放光名法清淨

能令一切諸毛孔　悉演妙法不思議　眾生聽者咸欣悟　因緣所生無有生　諸佛法身非是身

法性常住如虛空　以說其義光如是

【疏】第十六光。外清六境。文並可知。戈者。平頭戟也。鋋者。小矛也。

○第二結略顯廣。

如是等比光明門　如恒河沙無限數　悉從大仙毛孔出　一一作業各差別

【疏】一毛之用．光有塵沙。(已上四十四門光用已竟。)

○第三類顯一切毛光業用。及結用所依。謂三昧力。

如一毛孔所放光　無量無數如恒沙　一切毛孔悉亦然　此是大仙三昧力

○第四釋成分齊。

如其本行所得光　隨彼宿緣同行者　今放光明故如是　此是大仙智自在

【疏】第四如是等光．今何不見。謂有緣者見。如目覩光。無緣不覺。盲瞽常暗。於中分二。初偈總明。如其本行．牒前往因。所得光者。牒前果用。若有宿緣．及曾同行者。則隨其所見．如是差別。

往昔同修於福業　及有愛樂能隨喜　見其所作亦復然　彼於此光咸得見

若有自修眾福業　供養諸佛無央數　於佛功德常願求　是此光明所開覺

【疏】後六偈別顯。於中初二法說。後四喻說。前中初偈宿緣。宿有四緣。一昔同業。二愛其行。三能隨喜。四但見所作。後偈現因。不必有緣。但功行內著。光明爰燭。有三種因。一修廣福。二供多佛。三求佛果。即福智二嚴也。上之七類．皆蒙光照。

譬如生盲不見日　非為無日出世間　諸有目者悉明見　各隨所務修其業

大士光明亦如是　有智慧者皆悉見　凡夫邪信劣解人　於此光明莫能覩

【疏】二喻說中。雙明見與不見。二喻皆有法合。初日喻。喻光為益因。合中。謂法日常明。有智慧者．心不住法。如人有目。則能得見。有三類人。則不能見。一者凡愚。二邪信外道。三劣解二乘。皆無因緣。如人無目。

摩尼宮殿及輦乘　妙寶靈香以塗鎣　有福德者自然備　非無德者所能處

大士光明亦如是　有深智者咸照觸　邪信劣解凡愚人　無有能見此光明

【疏】後寶嚴喻。喻光正益。明法寶常存。由福無福．有處不處。

○第五一頌。明聞信光益。

若有聞此光差別　能生清淨深信解　永斷一切諸疑綱　速成無上功德幢

【疏】謂信仰解了。不生疑惑。則成佛果。不以不見。疑菩薩之無光。不以極苦莫救。謂光明之無益。亦不高推果用。謂菩薩不能。故云永斷諸疑。(八毛光照益三昧門竟。)

○第九有勝三昧下六頌。主伴嚴麗三昧門。亦是出現三昧。

有勝三昧能出現　眷屬莊嚴皆自在　一切十方諸國土　佛子眾會無倫匹

【疏】文分三別。初一標門顯意。

有妙蓮華光莊嚴　量等三千大千界　其身端坐悉充滿　是此三昧神通力

復有十剎微塵數　妙好蓮華所圍繞　諸佛子眾於中坐　住此三昧威神力

宿世成就善因緣　具足修行佛功德　此等眾生繞菩薩　悉共合掌觀無厭

譬如明月在星中　菩薩處眾亦復然　大士所行法如是　入此三昧威神力

【疏】次四明一方業用。於中前三法說。後一喻合。既言量等三千。則不壞次第。劣於十地。及等覺也。(【鈔】既言量等者。此亦遮其不信十信八相成道。謂十地方能。故云不壞次第。謂十地菩薩受職。有大蓮華量等百萬三千大千世界。十定品辨等覺菩薩．有一蓮華。量周法界。周法界唯大。百萬億中。但言三千．故劣後二。)

如於一方所示現　諸佛子眾共圍繞　一切方中悉如是　住此三昧威神力

【疏】三一頌。類顯十方。(九主伴嚴麗三昧門竟。)

○第十有勝三昧下。三十四頌半。明寂用無涯三昧門。約處。名為方綱。約相。是謂寂用。亦總顯上來動寂無二故。文分為三。初一標名總辨。二或於下。三十二頌半。正顯業用。三是名下一頌。總結難思。今初。

有勝三昧名方綱　菩薩住此廣開示　一切方中普現身　或現入定或從出

【疏】方網者。十方交絡。出入縱橫。故名為綱。

○二業用中分三。初二頌。於十方處交絡出入．明於器世間自在。二有五頌．十方佛所．入出無礙．明於智正覺世間自在。三於眼根下二十五頌半。通顯三世間自在。今初。

或於東方入正定　而於西方從定出　或於西方入正定　而於東方從定出

或於餘方入正定　而於餘方從定出　如是入出徧十方　是名菩薩三昧力

○二明智正覺世間自在。

盡於東方諸國土　所有如來無數量　悉現其前普親近　住於三昧寂不動　而於西方諸世界

一切諸佛如來所　皆現從於三昧起　廣修無量諸供養　盡於西方諸國土　所有如來無數量

悉現其前普親近　住於三昧寂不動　而於東方諸世界　一切諸佛如來所　皆現從於三昧起

廣修無量諸供養　如是十方諸世界　菩薩悉入無有餘　或現三昧寂不動　或現恭敬供養佛

【疏】菩薩於三世間自在．略有二義。一以自身作三世間。故得自在。二菩薩於三世間處．示現自在。今此三段。初二約後義。後一通二義。文或綺互。理實皆具。初二世間。略有四重無礙。一約處。謂東處即是西處。是故菩薩常在東。恆在西也。二約佛。謂東佛即西佛。是故在東佛．恆在西佛。三約菩薩身不分。謂在東之身．即是西身。四約定。謂入定即是出定。所以爾者。略顯二因。一以所觀之法．事隨理融．相即在故。二能觀之心．亦寂用無礙故。然此文中．為顯菩薩祕密隱顯自在德故。但說後二。若辨前二．則似菩薩無力。

○三於眼下。通顯於三世間自在。文分為四。一明根境相對以辨自在。二童子下。明於他身自在。三鬼神下。微細自在。四一切塵下。器界事中以辨自在。今初。

於眼根中入正定　於色塵中從定出　示現色性不思議　一切天人莫能知　於色塵中入正定

於眼起定心不亂　說眼無生無有起　性空寂滅無所作　於耳根中入正定　於聲塵中從定出

分別一切語言音　諸天世人莫能知　於聲塵中入正定　於耳起定心不亂　說耳無生無有起

性空寂滅無所作　於鼻根中入正定　於香塵中從定出　普得一切上妙香　諸天世人莫能知

於香塵中入正定　於鼻起定心不亂　說鼻無生無有起　性空寂滅無所作　於舌根中入正定

於味塵中從定出　普得一切諸上味　諸天世人莫能知　於味塵中入正定　於舌起定心不亂

說舌無生無有起　性空寂滅無所作　於身根中入正定　於觸塵中從定出　善能分別一切觸

諸天世人莫能知　於觸塵中入正定　於身起定心不亂　說身無生無有起　性空寂滅無所作

於意根中入正定　於法塵中從定出　分別一切諸法相　諸天世人莫能知　於法塵中入正定

從意起定心不亂　說意無生無有起　性空寂滅無所作

【疏】十二頌六對。一一對中．有十義五對無礙之相。欲辨無礙。先須明識定慧。此中云三昧起者。觀也。入正受者。定也。定慧雖多．不出二種。一事。二理。制之一處。無事不辦．事定門也。能觀心性．契理不動。理定門也。明達法相。事觀也。善了無生。理觀也。諸經論中．或單說事定。或但明理定。二觀亦然。或敵體事理止觀相對。或以事觀對於理定。如起信論。止一切相。乃至心不可得為止。而觀因緣生滅為觀。或以理觀對於事定。下經云。一心不動入諸禪。了境無生名般若。是也。或俱通二。如下云。禪定持心常一緣。智慧了境同三昧。是也。或二俱泯．非定非散。或即觀之定．但名為定。如觀心性名上定是也。或即定之觀．但名為觀。如以無分別智觀名般若是也。或說雙運。謂即寂之照是也。所以局見之者．隨矚一文．互相非撥。偏修之者．隨入一門．皆有尅證。然非圓暢。今此經文．巧顯無礙。言五對者。第一對．根境無礙。謂觀根入定。應從根出。而從境出者。為顯根境唯是一心。緣起無二。理性融通。是故根入境出耳。境入根出亦然。第二對理事二定無礙。謂分別事相．應入事定。而入理定。欲觀性空．應入理定。而入事定。以契即事之理而不動故．入理即是入事。制心即理之事而一緣故．入事即是入理。而經文但云入正定。不言理事。及乎出觀。境中．即云分別色相。斯事觀也。根中．即云性空寂者。即理觀也。亦合將根事對於境理．以辨無礙。(【鈔】第二對者。即於入正定中作義。分別事相等者。緣從色塵中出。明知眼根中入．是其理定。欲觀性空者。緣於眼起等是理起。明知於色塵中入．是事入。以契即事之理下。二明所以。唯約事理無礙明所以。於中又二。先成上分別事相．應入事定．而入理定。制心即理之事下。二成上欲觀性空．應入理定．而入事定。而經文下。三出二定得名所以。顯上入正定所對之文。由對觀故。亦合將根事者。四結例。謂合有偈云。於眼根中入正定。於色起定心不亂。了色無生無有起。性空寂滅無所作。於色塵中入正定。於眼根中三昧起。分別眼性不思議。諸天世人莫能知。)第三對事理二觀無礙。謂欲分別事相．應從事觀起．而反從理觀起者。以所觀之境．既真俗雙融。法界不二。故分別事智．即是無生之智。二觀唯是一心故。亦應將境事理．對根事理．以辨無礙。(第三對者。即約經文從定起。對於後半以作義。疏文有三。初正明中。疏文但作初偈。不作後偈。若具。應云。欲了真理．應從理觀起．而反從事觀起。謂前偈示現色性是事。則色塵中三昧起．義當理觀也。後偈說眼無生無有起．是理性。則前眼根起定心不亂．義當事觀也。亦應將境者。三反例。此意稍隱。先應問言。上辨二定．但云亦合將根事對於境理。今何雙言將境事理．對根理事。故應答言。以上二定．不能自別。要因起觀．方知事理。如眼入定．未知何定。以見塵上了色差別．是其事觀。欲令無礙．故說根定．是其理定。境入根起。既了根性空。故說境中入於事定。則經文中已辨根理對於境事。故但合例。以將根事定．對於境理。今此二觀．不應定別。根上境下．各有二觀。謂根入定。即於境上從理觀起而分別事。於色入定。即於根上從事觀起。分別於理。經文已有此二。未於境上從事觀起分別於理。及與根上從理觀起分別於事。若作偈者。應云。於眼根中入正定。於色塵中事觀起。說色無生無有起。性空寂滅無所作。及於色塵中入正定。於眼根中理觀起。分別一切上妙眼。諸天世人莫能知。斯則境上事起觀理。以對根上理起觀事。故云亦應以境事理．對根理事．以辨無礙也。)第四對出入無礙。以起定即是入定。故起定而心不亂。若以事理相望。應成四句。謂事入事起。事入理起等。若以根境相望。又成四句。謂根事入．境事起等。一一思之。皆有所由。(第四對者。即於經入正定．對從定起言．及起定不亂作義。若以事理相望下。句數料揀。事理四句。但出其二。等取餘二。謂三理入事起。四理入理起。上且單說．有其四句。若單複相望。應成九句。於前四上．更加五句。謂事入．事理起。理入．事理起。事理入．事起。事理入．理起。事理入．事理起。故為九句。又成四句者。即根境出入成四。但舉其一。若具應云。二境事入．根事起。三根理入．境理起。四境理入．根理起。若更交絡。乃成十句。謂根事入．境理起。境事入．根理起。根理入．境事起。境理入．根事起。根事理入．境事理起。境事理入．根事理起。以其事理相望。屬前事理四句。故但云四耳。)第五對．二利體用無礙。謂於眼根起定心不亂。是體也。自利也。而不礙現於廣境。是用也。人天不能知。利他也。良以體用無二。故自利即是利他。(第五對者。此有兩重無礙。一體用無礙。二二利無礙。下雙牒釋。言心不亂是體者。全用根起三句．以對境起中後二句作義。則根起三句。亦為自利。謂於眼起定心不亂。說眼無生無有起。性空寂滅無所作。而言不礙現於廣境者。即取前示現色性不思議．諸天世人莫能知．為廣境。亦全用此二句為利他。良以下。以體用無礙．釋二利無礙。然上疏但約眼色根境以為體例。後五根境可知。)此上十義．同為一聚。法界緣起．相即自在。菩薩善達。作用無礙。思之思之。又經且約根境相對。亦應境境相對。謂色塵入正受。聲香三昧起等。此如下童子身中入正定等中明。復應根根相對。謂眼根入正受。耳根三昧起等。一塵入正受。多根三昧起等。並略不說。上來無礙．深妙難思。始學之流．如何趣入。今當總結。但能知事理無礙。根境一如。念慮不生。自當趣入。(上來無礙下。總示入門。先問。後今當下。正示。知事理無礙．根境一如。總觀也。念慮不生。總止也。即禪門大意。)又向云。色性難思等。即色等總持。是色陀羅尼自在佛等。亦應云。分別眼性難思。有眼陀羅尼自在佛等。又眼中云性空寂滅。即眼之度門。眼等本淨。亦應云色等度門。色等本淨。不唯取相為染。無心為淨而已也。又智論三觀束之。分別色相等。是假名觀也。性空寂滅。是空觀也。此二不二。色性難思。中道觀也。三無前後。皆是一心。對此三觀。應辨三止。謂方便隨緣止。體真止。離二邊分別止。既止觀雙運。亦名一心三止也。即一而三。即三而一。雙照三一。雙遮三一。是無礙也。一一釋文。準思可見。(十二入．約其含攝。並稱總持。約其性空究竟。並稱波羅蜜。約其性本清淨。皆解脫門。約其覺性圓明。並得稱佛。故佛名經云。眼陀羅尼自在佛。乃至意陀羅尼自在佛。色陀羅尼自在佛。乃至法陀羅尼自在佛等。不唯取相為染等者。結彈北宗禪門．但得一分之義。謂彼云。眼見色。意同知．染法界。意不同知．淨法界。不同知。即眼陀羅尼自在佛。眼總持度門等。今謂亦是一義。但得不起心之一義耳。不同上來十重五對無礙自在等。)此是菩薩圓融功德而自莊嚴。觸目對境。常所行用。希心玄趣。幸願留神。

○二六頌半。於他身得自在。

童子身中入正定　壯年身中從定出　壯年身中入正定　老年身中從定出　老年身中入正定

善女身中從定出　善女身中入正定　善男身中從定出　善男身中入正定　比丘尼身從定出

比丘尼身入正定　比丘身中從定出　比丘身中入正定　學無學身從定出　學無學身入正定

辟支佛身從定出　辟支佛身入正定　現如來身從定出　於如來身入正定　諸天身中從定出

諸天身中入正定　大龍身中從定出　大龍身中入正定　夜叉身中從定出　夜叉身中入正定

鬼神身中從定出

【疏】此有三義。一如前眼根入等。但約見境為出入耳。二菩薩化現彼身。作此轉變速疾也。三菩薩以眾生身作自身。如下十身相作等。是故於彼身入．此身出。而彼不覺知。唯應度者。知得度也。

○三二頌半微細自在。

鬼神身中入正定　一毛孔中從定出　一毛孔中入正定　一切毛孔從定出　一切毛孔入正定

一毛端頭從定出　一毛端頭入正定　一微塵中從定出　一微塵中入正定　一切塵中從定出

【疏】謂毛孔約正報。即佛及眾生。毛頭約空處。微塵是色相。多約器界。並身在中．入定出定。為顯三昧純熟．隱顯自在故。亦通觀彼出入定等。即於境無礙也。若唯約身在彼。下十定中亦云。無生法中入起。安有處耶。

○四。四頌半。器界事中。周徧入出以明自在。

一切塵中入正定　金剛地中從定出　金剛地中入正定　摩尼樹上從定出　摩尼樹上入正定

佛光明中從定出　佛光明中入正定　於河海中從定出　於河海中入正定　於火大中從定出

於火大中入正定　於風起定心不亂　於風大中入正定　於地大中從定出　於地大中入正定

於天宮殿從定出　於天宮殿入正定　於空起定心不亂

【疏】然菩薩身普徧。略有四位。一普徧一切十方剎海。二徧彼剎內樹等物中。三徧一切塵毛等中。皆圓徧。非分徧。是故皆全身顯現。四以是法界身故。不異不分。恆在此。常在彼。無有前後。

○第三一頌總結。

是名無量功德者　三昧自在難思議　十方一切諸如來　於無量劫說不盡

【疏】初句．以德命人。次句．依人顯德。後半。明說不盡。近結第十．定用無盡。遠結前十．定用無盡。以是無盡之法門故。(十寂用無涯三昧門竟。)(大科第四無方大用竟。)

【論】從有勝三昧已下。八十一行頌。明三昧自在分。如此同異無礙自在大方網三昧門。入出隱現同時自在者。隨眾生業異．所見差別。諸佛得道自在故。隨眾生業自在故。然如來心無作性故。智隨影應。無去來性而可取捨。如響應聲喻。如水潛流。隨諸卉木各滋生喻。如春陽生草木喻。如水養魚龍喻。如地所生草木喻。如火成食喻。如風發生所益眾生長短壽生喻。以喻思之。以智照之。執計情亡。任真之智．本合如是。為執計故。設得一分出世道果。亦不能為大自在故。

○第五一切下。喻況玄旨分。亦名舉劣顯勝分。以上所說普賢行德窮於佛境。蓋是信滿之位。既越常規．乖於視聽。滯情封教．取信無由。故舉斯近事。以鏡玄趣。令開悟也。七十九頌。分為三段。初二總標喻意。二七十六頌．別顯喻相。三一頌．結說顯德。今初。

一切如來咸共說　眾生業報難思議　諸龍變化佛自在　菩薩神力亦難思

欲以譬喻而顯示　終無有喻能喻此　然諸智慧聰達人　因於譬故解其義

【疏】先一偈半。明非喻能喻。後半偈。借喻通玄。今初舉四難思。意在菩薩神力。後半中。然取分喻。以小喻大。令聞喻者．忘象領意。故褒以智者。(【鈔】然取分喻者。由上云。無可同喻。今何喻耶。故云分喻。無可喻者。下經云。三界有無一切法。不能與佛為譬喻。言分喻者。喻有八種。一順。二逆。三現。四非。五先。六後。七者先後。八者偏喻。如涅槃說。前文已引。則有偏喻。今對偏喻。但取少分。如言佛面猶如滿月。但取圓滿無缺義故。今喻亦然。以小喻大者。若易中。射隼于高墉。以況天下等。其事甚多。令聞喻等者。易略例云。夫象者。出意者也。言者。明象者也。盡意莫若象。盡象莫若言。言生於象。故可尋言以觀象。象生於意。故可尋象以觀意。意以象盡。象以言著。言者。所以明象。得象而亡言。象者。所以存意。得意而亡象。猶罤者所以在兔。得兔而亡罤。筌者。所以在魚。得魚而亡筌。然則言者。象之罤也。象者。意之筌也。是故存言者。非得象者也。存象者。非得意者也。象生於意。而存象焉。則所存者。乃非其象也。言生於象而存言焉。則所存者。乃非其言也。然則亡象者。乃得意者也。亡言者。乃得象者也。得意在亡象。得象在亡言。故立象以盡意。而象可亡也。重畫以盡情。而畫可亡也。是故觸類可為其象。合義可為其徵。今疏用此文。故令亡象領意。謂如水現四兵。是喻是象。但知菩薩無心頓現。則水印可亡矣。諸喻皆然。若能亡象得意．斯為智者。執象失意．乃成愚滯。故法華云。諸有智者。以譬喻得解。)

○二聲聞下。別辨中。略顯二十種大喻。以況菩薩之德。

聲聞心住八解脫　所有變現皆自在　能以一身現多身　復以多身為一身　於虛空中入火定

行住坐臥悉在空　身上出水身下火　身上出火身下水　如是皆於一念中　種種自在無邊量

彼不具足大慈悲　不為眾生求佛道　尚能現此難思事　況大饒益自在力

【疏】初有三頌半。明聲聞現通喻。況菩薩自在益生德。先明喻。末偈舉劣顯勝。不為眾生無大悲也。不求菩提。無大智也。大饒益者。具悲智也。

譬如日月遊虛空　影像普徧於十方　泉池陂澤器中水　眾寶河海靡不現

菩薩色像亦復然　十方普現不思議　此皆三昧自在法　唯有如來能證了

【疏】二有二偈。日月現影喻。況菩薩普應羣機德。

如淨水中四兵像　各各別異無交雜　劍戟弧矢類甚多　鎧冑車輿非一種

隨其所有相差別　莫不皆於水中現　而水本自無分別　菩薩三昧亦如是

【疏】三有二頌。水現四兵喻。喻菩薩海印現像德。

海中有神名善音　其音普順海眾生　所有語言皆辨了　令彼一切悉歡悅

彼神具有貪恚癡　猶能善解一切音　況復總持自在力　而不能令眾歡喜

【疏】四有二頌。善音巧辨喻。喻菩薩總持巧說德。

有一婦人名辯才　父母求天而得生　若有離惡樂真實　入彼身中生妙辯

彼有貪欲瞋恚癡　猶能隨行與辯才　何況菩薩具智慧　而不能與眾生益

【疏】五二頌。女授辯才喻。喻授法益生德。

譬如幻師知幻法　能現種種無量事　須臾示作日月歲　城邑豐饒大安樂

幻師具有貪恚癡　猶能幻力悅世間　況復禪定解脫力　而不能令眾歡喜

【疏】六二頌。幻師巧術喻。喻不思議解脫德。

天阿修羅鬬戰時　修羅敗衂而退走　兵仗車輿及徒旅　一時竄匿莫得見

彼有貪欲瞋恚癡　尚能變化不思議　況住神通無畏法　云何不能現自在

【疏】七二頌。修羅隱形喻。喻勝通隱顯德。

釋提桓因有象王　彼知天主欲行時　自化作頭三十二　一一六牙皆具足　一一牙上七池水

清淨香潔湛然滿　一一清淨池水中　各七蓮華妙嚴飾　彼諸嚴飾蓮華上　各各有七天玉女

悉善技藝奏眾樂　而與帝釋相娛樂　彼象或復捨本形　自化其身同諸天　威儀進止悉齊等

有此變現神通力　彼有貪欲瞋恚癡　尚能現此諸神通　何況具足方便智　而於諸定不自在

(【校】自化作頭三十二。準麗藏宋藏及華嚴合論宋本．應作自化作頭三十三。與下十定品諸本．及晉譯賢首品麗藏本合。)

【疏】八五頌。象王隨變喻。喻定用自在德。

如阿修羅變化身　蹈金剛際海中立　海水至深僅其半　首共須彌正齊等

彼有貪欲瞋恚癡　尚能現此大神通　況伏魔怨照世燈　而無自在威神力

【疏】九二頌。修羅大身喻。喻法界身雲德。同於上文。主伴嚴麗。

天阿修羅共戰時　帝釋神力難思議　隨阿修羅軍眾數　現身等彼而與敵

諸阿修羅發是念　釋提桓因來向我　必取我身五種縛　由是彼眾悉憂悴

帝釋現身有千眼　手持金剛出火燄　被甲持仗極威嚴　修羅望見咸退伏

彼以微小福德力　猶能摧破大怨敵　何況救度一切者　具足功德不自在

【疏】十有四頌。帝釋破怨喻。喻降伏眾魔德。(【校】破怨．纂要作破冤。)

忉利天中有天鼓　從天業報而生得　知諸天眾放逸時　空中自然出此音　一切五欲悉無常

如水聚沫性虛偽　諸有如夢如陽燄　亦如浮雲水中月　放逸為怨為苦惱　非甘露道生死徑

若有作諸放逸行　入於死滅大魚口　世間所有眾苦本　一切聖人皆厭患　五欲功德滅壞性

汝應愛樂真實法　三十三天聞此音　悉共來升善法堂　帝釋為說微妙法　咸令順寂除貪愛

彼音無形不可見　猶能利益諸天眾　況隨心樂現色身　而不濟度諸羣生

【疏】十一六頌。天鼓說法喻。況菩薩以無功用。現身說法德。

天阿脩羅共鬬時　諸天福德殊勝力　天鼓出音告其眾　汝等宜應勿憂怖

諸天聞此所告音　悉除憂畏增益力　時阿脩羅心震懼　所將兵眾咸退走

甘露妙定如天鼓　恒出降魔寂靜音　大悲哀愍救一切　普使眾生滅煩惱

【疏】十二有三頌。天鼓安慰喻。況菩薩慈音除惱德。

帝釋普應諸天女　九十有二那由他　令彼各各心自謂　天王獨與我娛樂

如天女中身普應　善法堂內亦如是　能於一念現神通　悉至其前為說法

帝釋具有貪恚癡　能令眷屬悉歡喜　況大方便神通力　而不能令一切悅

【疏】十三有三頌。天王普應喻。喻普應悅機德。

他化自在六天王　於欲界中得自在　以業惑苦為罥網　繫縛一切諸凡夫

彼有貪欲瞋恚癡　猶於眾生得自在　況具十種自在力　而不能令眾同行

【疏】十四二頌。魔繫愚夫喻。喻攝生同行德。

三千世界大梵王　一切梵天所住處　悉能現身於彼坐　演暢微妙梵音聲

彼住世間梵道中　禪定神通尚如意　況出世間無有上　於禪解脫不自在

【疏】十五二頌。梵王殊現喻。況菩薩解脫自在德。

摩醯首羅智自在　大海龍王降雨時　悉能分別數其滴　於一念中皆辨了

無量億劫勤修學　得是無上菩提智　云何不於一念中　普知一切眾生心

【疏】十六二頌。自在數滴喻。況菩薩一念普知德。

眾生業報不思議　以大風力起世間　巨海諸山天宮殿　眾寶光明萬物種

亦能興雲降大雨　亦能散滅諸雲氣　亦能成熟一切穀　亦能安樂諸羣生

風不能學波羅蜜　亦不學佛諸功德　猶成不可思議事　何況具足諸願者

【疏】十七三頌。大風成事喻。喻大願宿成德。

男子女人種種聲　一切鳥獸諸音聲　大海川流雷震聲　皆能稱悅眾生意

況復知聲性如響　逮得無礙妙辯才　普應眾生而說法　而不能令世間喜

【疏】十八二頌。眾聲悅意喻。喻四辯悅機德。

海有希奇殊特法　能為一切平等印　眾生寶物及川流　普悉包容無所拒

無盡禪定解脫者　為平等印亦如是　福德智慧諸妙行　一切普修無厭足

【疏】十九二頌。大海包含喻。喻禪慧普修德。

大海龍王遊戲時　普於諸處得自在

【疏】二十大海龍王下。有二十四頌半。龍王遊戲喻。喻菩薩遊戲神變德。文分為二。初二十二頌半。明龍王大用不同。後二頌．正明舉劣顯勝。前中初半偈總標。

興雲充徧四天下　其雲種種莊嚴色　第六他化自在天　於彼雲色如真金　化樂天上赤珠色

兜率陀天霜雪色　夜摩天上瑠璃色　三十三天碼碯色　四王天上玻瓈色　大海水上金剛色

緊那羅中妙香色　諸龍住處蓮華色　夜叉住處白鵝色　阿脩羅中山石色　鬱單越處金燄色

閻浮提中青寶色　餘二天下雜莊嚴　隨眾所樂而應之

【疏】餘頌別顯。於中四。初四偈半。雲色不同。喻菩薩身雲各異。

又復他化自在天　雲中電曜如日光　化樂天上如月光　兜率天上閻浮金

夜摩天上珂雪色　三十三天金燄色　四王天上眾寶色　大海之中赤珠色

緊那羅界瑠璃色　龍王住處寶藏色　夜叉所住玻瓈色　阿脩羅中碼碯色

鬱單越境火珠色　閻浮提中帝青色　餘二天下雜莊嚴　如雲色相電亦然

【疏】次有四頌。電光差別。喻菩薩光明等殊。第三偈云寶藏色者。梵云室利揭娑。此云勝藏。勝藏即寶名也。閻浮提中帝青色者。梵云天帝火燄摩尼色。亦珠寶名也。

他化雷震如梵音　化樂天中大鼓音　兜率天上歌唱音　夜摩天上天女音　於彼三十三天上

如緊那羅種種音　護世四王諸天所　如乾闥婆所出音　海中兩山相擊聲　緊那羅中簫笛聲

諸龍城中頻伽聲　夜叉住處龍女聲　阿脩羅中天鼓聲　於人道中海潮聲

【疏】三有三頌半。雷聲不等。喻菩薩三昧多種。

他化自在雨妙香　種種雜華為莊嚴　化樂天雨多羅華　曼陀羅華及澤香　兜率天上雨摩尼

具足種種寶莊嚴　髻中寶珠如月光　上妙衣服真金色　夜摩中雨幢旛蓋　華鬘塗香妙嚴具

赤真珠色上妙衣　及以種種眾伎樂　三十三天如意珠　堅黑沈水栴檀香　鬱金雞羅多摩等

妙華香水相雜雨　護世城中雨美饍　色香味具增長力　亦雨難思眾妙寶　悉是龍王之所作

又復於彼大海中　霔雨不斷如車軸　復雨無盡大寶藏　亦雨種種莊嚴寶　緊那羅界雨瓔珞

眾色蓮華衣及寶　婆利師迦末利香　種種樂音皆具足　諸龍城中雨赤珠　夜叉城內光摩尼

阿脩羅中雨兵仗　摧伏一切諸怨敵　鬱單越中雨瓔珞　亦雨無量上妙華　弗婆瞿耶二天下

悉雨種種莊嚴具　閻浮提雨清淨水　微細悅澤常應時　長養眾華及果藥　成熟一切諸苗稼

【疏】四有十頌。所雨不一。喻菩薩說法多門。言曼陀羅者。此云悅意。澤香。即塗香也。鷄羅多摩者。鷄羅．此云華蘂。多摩．此云天上華。謂此香是天華蘂所作故也。婆利師迦者。此云雨時生華。末利香．即華名。其色猶黃金。

如是無量妙莊嚴　種種雲電及雷雨　龍王自在悉能作　而身不動無分別

彼於世界海中住　尚能現此難思力　況入法海具功德　而不能為大神變

【疏】第二二頌。正舉劣顯勝。謂娑竭羅龍．於六欲天等。總十五處。現斯作用。而身不動搖。心無分別。但由業報之力．現斯自在。菩薩亦爾。住無功用．不動不思。於十方界．應現多種。亦以菩薩功德之力．隨機現殊。此就喻意。顯勝可知。

○第三一頌結說難思。

彼諸菩薩解脫門　一切譬喻無能顯　我今以此諸譬喻　略說於其自在力

【疏】前半非喻能喻。後半結上略說。引諸喻者。略有二意。一顯菩薩自在不同。二貴令眾生起信。且江南之人．下信千人氈帳。河北之者．多疑萬斛之舟。皆耳目不暨故耳。所以或舉目擊．或據具縛之人．自在若斯。菩薩之用．固當無惑。今猶疑者．豈不傷哉。(大科第二．三百四十六偈半。正說勝德分竟。)

○大文第三。第一智慧下。九頌。校量勸持分。此廣大用．人皆有分。見而不習。誠為自欺。故中人可勸而進也。

第一智慧廣大慧　真實智慧無邊慧　勝慧及以殊勝慧　如是法門今已說

【疏】於中分二。初一頌．結前所說。略就六慧結之。第一者。上無加故。二廣大者。語其分量．超二乘故。三真實者。明其體性．內證無虛故。四無邊者。有二義。一量智普知故。二離種種二邊故。即中道慧也。五勝者。超地位故。六殊勝者。同普賢故。

此法希有甚奇特　若人聞已能忍可　能信能受能讚說　如是所作甚為難

【疏】二八頌。明信受難得。於中初一總顯。餘七別明。前中希有者。佛出懸遠。已難可遇。唯初成頓說。故希有也。奇．謂初能具後。特．謂逈出諸乘。此句讚也。下文勸耳。聞．謂遇經。忍可．謂信因。信則心淨。受．謂領文領義。讚．乃通言通筆。說．唯約言。上皆所作。總說皆難。

世間一切諸凡夫　信是法者甚難得　若有勤修清淨福　以昔因力乃能信

【疏】後別明中三。初二偈半明難信。次半偈況出餘行。後四偈舉事校量。前中初一偈．明人天之器。信為甚難。若爾。今或能信何耶。由二力故。一現修淨福。稱所求故。二昔因聞熏。今發種故。今不信者．願少聽聞。為毒塗鼓。終成堅種。(【鈔】為毒塗鼓者。即涅槃第九如來性品云。復次善男子。譬如有人以雜毒藥。用塗大鼓。於眾人中．擊之發聲。雖無心欲聞。聞之皆死。唯除一人．不橫死者。鼓合涅槃。死喻滅惑。不橫死者．喻一闡提。終成堅種者。即出現品。如上頻引。)

一切世界諸羣生　少有欲求聲聞乘　求獨覺者轉復少　趣大乘者甚難遇

趣大乘者猶為易　能信此法倍更難

【疏】後一偈半。舉三乘之信。展轉難得。況於一乘。明文昭然。權實有據。

況復持誦為人說　如法修行真實解

【疏】第二半偈。況出餘行中。信忍尚難。況具餘行。難中之難也。真實解者。亦有說行。而不信圓融之旨。非真實解也。願諸學者。善擇知見。

有以三千大千界　頂戴一劫身不動　彼之所作未為難　信是法者乃為難

有以手擎十佛剎　盡於一刧空中住　彼之所作未為難　能信此法乃為難

十剎塵數眾生所　悉施樂具經一劫　彼之福德未為勝　信此法者為最勝

【疏】第三四頌。舉事校量。初三校量難信。初二舉二難以況信難。後一舉福勝以彰信勝。

十剎塵數如來所　悉皆承事盡一劫　若於此品能誦持　其福最勝過於彼

【疏】後一校量餘行之難。唯明誦持。餘略不說。亦顯修行真解．非可校量也。此之四事．後後過於前前。巧辨深勝。

○大段第三時賢首下。顯實證成分。

時賢首菩薩。說此偈已。十方世界六反震動。魔宮隱蔽。惡道休息。十方諸佛．普現其前。各以右手而摩其頂。同聲讚言。善哉善哉。快說此法。我等一切悉皆隨喜。

【疏】於中有四。一動世界。大機發故。二蔽魔宮。唯佛境故。三息惡道。利樂深故。四佛現證。契佛心故。於中摩頂．讚善．隨喜．即三業皆證。勸物信行。(第二會竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十八

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

升須彌山頂品第十三

○將釋此品。四門分別。初來意。

【疏】來意者。先辨會來。前信此解。義次第故。又答十住問。總有二段。前信是住之方便。此明正位。故次來也。二品來。前品說信究竟。此品趣後說住。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。亦先辨會名。約處。名忉利天會。約人。名法慧菩薩會。約法。名十住會。皆依主釋。二品名。須彌．正云蘇迷盧。此云妙高。如來以自在力．不起覺樹。應機現彼。故云升也。表位漸增。不處人間。顯位清淨。故居天也。若天表淨。何獨妙高。妙有十義。如於法故。一者體妙。謂四寶所成。二者相妙。謂八方四級。三者色妙。謂四正色。北金．東銀．南吠瑠璃．西頗胝迦。一切草木鳥獸等物．隨所至處．則同其色。自常不變。四者德妙。謂八方猛風不能令動。五眷屬妙。謂七金山。七重圍繞。及七香海。海印旋流。六依持妙。唯天依住。得通者居。七作業妙。不離本處而鎮四洲。映蔽日月而成晝夜。八生果妙。謂波利質多。能益天眾。九為首妙。於四洲地．最在先成。十堅固妙。於輪圍中．最在後壞。高者。高八萬四千由旬。入水亦爾。下據金剛。上隣空界。頂上縱廣。量亦如之。獨出九山。故稱高也。(【鈔】謂波利者。波利此云徧也。亦曰周匝。質多羅．此云間錯莊嚴。謂此樹眾色雜華。周匝莊嚴。或云圓妙莊嚴。即俱舍園生樹也。故俱舍云。東北園生樹。西南善法堂。論釋云。其園生樹。盤根深廣五十踰[跳-兆+善]那。聳幹上升。枝條旁布。高廣量等百踰[跳-兆+善]那。挺葉開華。妙香芬馥。順風薰滿百踰[跳-兆+善]那。若逆風薰。猶徧五十。是諸天眾遊樂之所。餘文可知。)十住之行．亦復如是。聞思修解而為妙體。四德八聖以為妙相。四辯為色。令物解同。雖同眾音。自智不變。八法不動而為妙德。七支奉戒。金山圍繞。七識流轉而為海印。第一義天．依持而住。可以神會。非情能升。不離本處．徧應十方。映蔽佛日．及菩薩月。而成涅槃生死晝夜。生教行果而為妙樹。世界初成。菩薩先出。為眾生現種種資具。世界將壞。菩薩後沒。為說上定。令免三災。高者。具成八萬四千諸度法門。自在障外。為眾生故．入生死海。亦具八萬四千諸度法門。據金剛性。隣勝義空。又智入佛慧．必窮其底。德超方便．逈出羣峯。為顯十住功德妙高。是故須升妙高山頂。四王處半。旁而非正。表住不退。異信輕毛。故越彼天．居妙高頂。善財童子於妙峯山頂見德雲者。亦表斯位。彌顯有由。然上所釋．皆圓教意。故下發心品云。應知此人．即與三世諸佛同等。與三世佛功德平等。得如來一身無量身。纔發心時。即為十方一切諸佛共所稱歎。不可同於方便教說。若觀心妙高者。謂三昧須彌。寂然不動。無思無心。不收不攝。任性而定。稱本心地。入佛智海。湛然不遷。是妙法樂。觸境自在。合本性淨。是四德寶而自莊嚴。斯則本覺如來。升法須彌之頂。(【校】上疏於四洲地．纂要及金陵會本作於泗洲地。又上鈔園生樹．準續藏．及俱舍論頌麗藏宋藏本．與論釋諸本．應作圓生樹。案圓生．樹名。考俱舍本頌．與正理論．顯宗論．光記．寶疏．暉疏．皆作圓生樹。)

○三宗趣。

【疏】宗趣者。先約會。以十住行德為宗。攝位得果為趣。二品。以嚴處請佛赴感為宗。根緣契合說法為趣。

【論】此十住位中有六品經。一升須彌頂品。二頂上偈讚品。三十住品。四梵行品。五發心功德品。六明法品。如是六品．共成十住法門。將釋此品。義分為三。一釋品來意。二以處表法。三隨文釋義。一釋品來意者。明前於普光明殿人間地上．成十信之心已終。此妙峯之頂．明從十信入十住。入位之升進故。此品須來。二以處表法者。明此山於七重金輪圍山．七重大海之內．出水高八萬四千由旬。縱廣亦爾。四寶所成。東面黃金。西白銀。南吠琉璃。北瑪瑙。上有四埵。埵有八輔天眾。四八三十二。中心名妙高頂。天帝釋在其上。居寶宮殿。通為帝釋天。三十三天。總以帝釋為主。帝釋有四名。一名天帝釋。二名憍尸迦。三名釋提桓。四名因陁羅。大意名能主。為能為諸天作主故。此妙峯山．四寶合成。諸天寶宮殿．在上莊嚴。故為妙峯山。此山之外．七重金山．及七重大海。廣量。金翅鳥．兩翼相去三百三十六萬里。迅疾能飛。一鼓翼．萬萬九千里。七日七夜．方至其頂。其山在大海之中。形如腰鼓。崒然高聳。非以手足攀攬之所能登。為表此十住法門。創生如來智慧之家。為真佛子。不可以有生滅尋思觀察。及多聞心想攀攬所得。故以妙峯山．用況表之。令後人倣學。山者。高勝義故。像此十住。住佛所住法身妙智慧海故。是出世高勝義故。妙峯山者。不動義。諸天所居。妙樂義。莊嚴義。像此位菩薩．以方便三昧。寂然不動．無思無心．不收不攝．任性而定。稱平等理．與法身合。忽然妙慧從此定生。無始無明．總無所得。住佛妙慧。都無所依。得法妙樂．智慧莊嚴。出過情見。諸佛所說解脫微妙經典．無不解了。為生在如來智慧家故。三界無明．一時頓盡。唯有習氣煩惱．漸漸以法治之。如下十住品云。佛子。菩薩住處廣大。與法界虛空等。佛子。菩薩住三世諸佛家故。又如初發心功德品云。應知此人．即與三世諸佛同等。即與三世諸佛如來境界平等。即與三世諸佛如來功德平等。得如來一身無量身。究竟平等真實智慧。纔發心時．即為十方一切諸佛所共稱歎。乃至震動一切世界。及一切世界中示現成佛等。如文廣明。不可同於三乘方便教說。地前三賢菩薩．得折伏現行無明。地上見道。為此經法教門。依一切諸佛根本不動智而發心故。以乘如來一切智乘而發心故。於此十住位中．能與如來同智慧故。不同三乘．但將三空觀．且折伏現行。於此經中發心之者．從佛不動智而發菩提心。設有餘習．還以無依住智治之。還是根本智。不伏不斷。為本寂用自在故。無體可斷故。無可伏故。設修三昧．任性淨故。亦無收攝．亦不伏捺故。任自淨故。設行分別．任性智慧．隨事用為．亦無取捨故。如是任法調治習氣。使稱理智。令慣習增明。如佛願行。而隨事世間．成長大悲．不出不沒故。以心境一真．無出沒故。是故經中以阿修羅王等表之。處大海而不出不沒等喻。問曰。何故不升四天王宮而超至帝釋宮。答曰。為四天王在妙峯山半傍住。非是可表。升法頂處．至相盡．現智慧莊嚴．住不退故。善財童子於妙峯山．得憶念諸佛智慧光明門．同此位故。准例可知。以超情塵之迹．以山表之。非要登山也。已入如來智慧．於眾中堪為主導故。非要為帝釋也。三釋文。如下。

○四釋文者。此會六品。分為二分。初二品。方便發起。後四品。當會正說。前中初之一品。唯是由致。偈讚一品。義有兩兼。一是方便。謂前品化主赴機。後品助化讚佛。主伴圓備。方演法故。二是所依。謂三天說法。各有偈讚。欲顯三賢。皆依佛智。有差別故。離如來智無自體故。獨為方便。甚抑讚辭。行向二會．同此科判。今初一品。長分十段。一本會齊現。二不離齊升。三各見佛來。四各嚴殿座。五皆來請佛。六俱時入殿。七樂音並止。八各念昔因。九同讚如來。十殿皆廣博嚴淨也。今初。(【鈔】十段科中．皆有皆俱齊等言者。以約結通．周法界故。)

爾時如來威神力故。十方一切世界一一四天下閻浮提中．悉見如來坐於樹下。各有菩薩承佛神力而演說法。靡不自謂恒對於佛。

【疏】言爾時者。即前二會時。主伴齊徧。演前二會之法也。何須舉此。欲明前會不散。成後會故。後必帶前。合成法界無礙會故。一一諸會．無休息故。後後諸會．皆同時故。若散前會．即無後故。所以唯約覺樹會者。此為本故。得佛處故。理實第二．亦同此徧。若同時徧．何有九會前後。若有前後．何名同時。應云。即用之體．同時頓徧。即體之用．不壞前後。猶如印文。

○第二明不離覺樹。各升釋天。

爾時世尊。不離一切菩提樹下而上升須彌。向帝釋殿。

【疏】問。動靜相違。去住懸隔。既云不離。何得言升。古有多釋。一云。本釋迦身．不起道樹。別起應化．以升天上。一云。不起是報。升天是化。一云不起是法身。升天是化用。並非文意。以此文中．俱是毗盧遮那十身雲故。(【鈔】古有多釋下。次敘昔順違。昔有五義。而文三節。初併敘三師。二敘第四。三敘第五。以初三師並約三身。義類大同。欲併破故。先敘於昔。並非文意下。二辨違。通有二違。一違現文。去住皆是遮那佛故。二違經宗。十身非三身故。彼即是後二會。此即今文也。)一云。以去即非去．故名不起。非去即去．是以升天。如不來相而來等。若爾。但是升相離故。非是樹下別有不起之身。故不可也。(一云以去者。二敘第四師。以不分三身。但就一身論性相故。即是事理無礙宗中之意。不違大體。不順今文。)有云。此佛神通．同體業用。即住是去。去即是住。住是體徧。去是用應。應是體應。雖升後而不離前。體是應體。雖不離前而升後。若爾。何殊第三師。不起是法。又以住釋於不起。而言住是體徧。何得獨住菩提樹耶。升天何得非體徧耶。菩提樹下．寧非用耶。今顯正義。然佛得菩提。智無不周。體無不在。無依無住。無去無來。然以自在即體之應．應隨體徧。緣感前後。有住有升。閻浮有感．見在道樹。天宮有感．見升天上。非移覺樹之佛而升天宮。故云不離覺樹而升釋殿。法慧偈云。佛子汝應觀。如來自在力。一切閻浮提。皆言佛在中。此不離也。我等今見佛。住於須彌頂。此而升也。文理有據。更以喻顯。譬猶朗月．流影徧應。且澄江一月．三舟共觀。一舟停住。二舟南北。南者．見月千里隨南。北者．見月千里隨北。停舟之者．見月不移。是為此月不離中流而往南北。設百千共觀．八方各去。則百千月．各隨其去。諸有識者．曉斯旨焉。古德釋此．略有十義。一約處相入門。以一處中有一切處故。是故此天宮等．本在樹下。故不須起。然是用彼。故說升也。二亦約相入門。以一處入一切處故。樹徧天中。亦不須起。欲用天宮表法升進。故云升也。三由一切即一。故天在樹下。四由一即一切。樹在天上。不起等準前。五約佛身。謂此樹下身．即滿法界．徧一切處。則本來在彼．不待起也。機熟令見．故云升也。是故如來以法界身．常在此．即是在彼。六約佛自在不思議解脫。謂坐即是行住等。在此即在彼。皆非下位測量故也。七約緣起相由門。八約法性融通門。九約表示顯法門。十約成法界大會門。然此十解．前五玄門。次四所以。後一總意。欲成十義．相參而立。雖似雜亂．不違經宗。並可用也。問。帶前起後．事理應齊。何故三賢。獨有斯旨。答。顯異義故。謂初二會．相隣接故。不假帶前。此三人天隔越。故須連帶。又此三會．同詮賢位。六已入證。不假帶前。第七即位中普賢。居然不假。第八頓彰五位。體用已融。第九唯明證入。體用一味。故並皆不假。

○第三明各見佛來。

時天帝釋。在妙勝殿前。遙見佛來。

【疏】約佛。則用從體起。約機。則境從心現。隣而未即。故云遙見。

○第四各嚴殿座。

即以神力莊嚴此殿。置普光明藏師子之座。其座悉以妙寶所成。十千層級．逈極莊嚴。十千金綱．彌覆其上。十千種帳．十千種蓋．周迴間列。十千繒綺．以為垂帶。十千珠瓔．周徧交絡。十千衣服．敷布座上。十千天子．十千梵王．前後圍繞。十千光明．而為照曜。

【疏】表嚴根欲之殿。為法器故。置師子座。表十住之法門故。文有十句。初總餘別。總云普光明藏者。此是解位。智照法空。含眾德故。從信始入．故有置言。別中初句約體。餘並顯嚴。皆云十千者。萬行因感故。言層級者。萬行熏成故。金綱防護。慈悲帳蓋以育以覆。四攝繒綺．以為周垂。圓融行願．交絡萬善。柔忍慚愧．以覆法空。第一義天．清淨梵行。繞斯法體。一一智照。故曰光明。於生死中．遣長夜暗。舉斯果德。令物行因。下行向中。約位漸增。表法無異。

○第五請佛居殿。

爾時帝釋。奉為如來敷置座已。曲躬合掌。恭敬向佛。而作是言。善來世尊。善來善逝。善來如來應正等覺。唯願哀愍。處此宮殿。

【疏】於中三業崇敬．以為請儀。言善來者。應機來故。不來相而來故。帶法界會來故。三稱善者。喜之至故。舉三號者。略歎德故。願哀處者。希仗勝田。生大福故。

○第六俱時入殿。

爾時世尊。即受其請。入妙勝殿。十方一切諸世界中。悉亦如是。

【疏】謂根緣契合。成益不虛。十方如是。通上六段．入殿事訖。故一結通。下四段文．殿中之事。

○第七樂音止息。

爾時帝釋。以佛神力。諸宮殿中所有樂音。自然止息。

【疏】謂攝散歸靜。得定益故。

○第八各念昔因獲智益也。

即自憶念過去佛所．種諸善根。而說頌言。

【疏】散緣既止。勝德現前。寂然無思。發宿住智。種善根者。即下十佛。曾入此殿．聞法供養故。亦表見自心性。同昔佛故。

○第九同讚如來。

迦葉如來具大悲　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】然三世諸佛．皆於此處說十住法。獨讚十者。表說十住。及無盡故。所以讚者。義乃有四。一十佛曾處。則殿勝可居。二互舉一德。例讚本師。三敘昔善根。慶遇堪受。四昔佛同說。表法常恒。文中先明此界。後辨結通。今初。十頌各上半標名讚德。上句別。下句通。下半以人結處。唯初一句．諸佛不同。然佛別名。多因德立。讚者取德．以釋上名。初迦葉者。此云飲光。若從姓立．示生彼族。若就佛德。一者身光。蔽餘光故。二者悲光。飲蔽邪光故。

拘那牟尼見無礙　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】拘那牟尼。舊曰金仙。亦云金寂。寂故無礙。金故明見。

迦羅鳩馱如金山　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】迦羅鳩馱者。具云迦羅鳩村馱。此云所應斷已斷。如金已淨。如山不動。亦可見無礙者。是此佛德。如金山者。是前佛德。

毗舍浮佛無三垢　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】毗舍浮者。亦云毗溼婆部。毗溼婆者。此云徧一切也。部者。自在也。亦云徧勝。無三垢故．無不自在而超勝也。三垢．現．種．及習。

尸棄如來離分別　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】尸棄。亦云式棄那。此云持髻。亦云有髻。無分別智。最為尊上。處心頂也。又髻中明珠。即無分別也。

毗婆尸佛如滿月　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】毗婆尸者。此翻有四。謂淨觀。勝觀。勝見。徧見。如月圓智滿。是徧見也。魄盡惑亡。是淨觀也。既圓且淨。是勝觀勝見也。

弗沙明達第一義　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】弗沙。亦云勃沙。此云增盛。明達勝義。是增盛也。

提舍如來辯無礙　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】提舍。亦云底沙。西域訓字。底邏那。此云度也。沙是皤沙。此云說也。謂說法度人。或但云說。辯才無礙者。即能說也。

波頭摩佛淨無垢　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】波頭摩者。云赤蓮華。身心如蓮華。淨無塵垢。

然燈如來大光明　諸吉祥中最無上　彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

【疏】然燈者。智論云。此佛從初現生。乃至成佛。舉身常光。如然燈故。身智光明．普周稱大。然十中後七乃過去劫佛。如何賢劫曾入殿耶。古釋有二。一約時劫相即入故。二約其處有粗細故。粗隨劫壞。細者常存。如法華。天人見燒我土不毀。又梵王見淨。身子見穢。今此天帝．是大菩薩。同梵王見。亦佛加故。

如此世界中．忉利天王以如來神力故。偈讚十佛所有功德。十方世界諸釋天王。悉亦如是。讚佛功德。

【疏】二結通十方。可知。

○第十殿皆廣博。即示如意相。

爾時世尊。入妙勝殿結跏趺坐。此殿忽然廣博寬容。如其天眾諸所住處。十方世界悉亦如是。

【疏】廣殿同處．以遣局情。亦表廓大慈悲．等眾生界。又如來入殿．即覺智現前。忽然廣博．則身心無際。十方已下。通結無盡。唯結後四。前已結故。

【論】隨文釋義者。云不離菩提樹者。明菩提體．無去來遠近處所．可離可到故。又如來智身無表裏。體徧周故。又法界非大小。毫剎相容故。又心境無二相．無中邊方所故。又諸法無自性．一多恆圓滿故。帝釋遙見佛來者。有二義。一事。二表法。一事者。為如來於無去來性．示去來之相．故言遙見。二表法者。明帝釋示同未悟。不見如來智身徧周．與心一體。故言遙見佛來。又信解為遙見。自心入位為佛來。帝釋即以神力莊嚴此殿者。亦有二義。一事。二表法。其事可知。二表法者。自加行也。安置普光明師子之座者。亦有二義。一約位置座。二約帝釋自德根堪。一約位置座者。約此十住位中法位也。為十住中。得一切諸佛智慧光明之藏。於一切法自在無畏。故置此座。如十行位中。於夜摩宮中化作寶蓮華師子之座。此約行位．在一切生死．具大悲。行萬行。以理智體得無染故。以是義故．以蓮華為座體。在此十住位中．以得一切諸佛智慧光明．普照萬法。故安置普光明藏師子之座。此十住中．安置其座．十千層級。十行中．化作百萬層級師子之座。為十住位中．初始入位。明須彌之上．猶連地居。明心有所得．從信創會見法之報。以此義故。師子座須有安置。又方便三昧．是安置故。十行位中．約十住位中理智妙慧功成。即十行位中．以妙用而化其座。又約行．從空而立。還約位在夜摩空居之天。云座十千層級。又百萬層級。及帝釋天宮夜摩天。總明隨位升進行相。若也正入法智慧流。不出毫塵．徧諸剎海。其座乃至十迴向十地．高下嚴飾．各各隨位不同。准例知之。其座上莊嚴皆十千者。明萬行報得故。令發心入位菩薩。識果行因．無疑惑故。從曲躬已下。明帝釋於如來致敬。請佛入宮。明行謙行也。如來受請。明從信入住。如文可知。帝釋得宿念力．於過去佛所種善根．說頌歎佛者。明以三昧力．自見身心體性同古今佛智慧善根故。已下十佛。是當位之功用合古也。前之三佛．是此今賢劫中佛。後之七佛．是前劫中佛。以明創入十住之門．古今法則相會。明古佛今佛．法不異故。入此位者．會同不別故。言吉祥者．歎此山頂。是福善之處故。明升進者．以三昧力．身心不動如山王。總會古今諸佛同智慧故。如此世界中忉利天已下．有四行經。於中義分為四。一舉此世界歎佛功德。二總舉十方同然。三爾時已下。明如來入殿升座而坐。四明其殿忽然廣博。普容諸天住處。此明約如來無自他之德合然。令大眾得見。以明令大眾入位同此。已上釋升須彌品竟。大約此明以三昧力．正入定時。身心蕩然。稱法界性。無表裏。光明朗徹。是忽然廣博義。亦是普光明藏師子之座義。智慧現前。是佛來義。一一如是會理修行。不可但逐名言也。(升須彌山頂品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第二十九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

須彌頂上偈讚品第十四

○釋此品亦四門。初來意。

【疏】來意者。既明化主赴感。今辨助化讚揚。將演住門。先陳體性。性即佛智。先讚如來。故品來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。須彌約處。讚稱佛德。依處有讚。故立此名。亦頂上之讚。揀餘處也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。以集眾放光偈讚為宗。為成正說為趣。又顯佛德為宗。令知住體為趣。

【論】將釋此品。約作四門分別。一釋品名目。二釋品來意。三都會此十住六品之經意。四隨文釋義。一釋品名目者。以法慧等十箇菩薩。各以自己當位隨位進修之法。還自以偈讚讚之。令信終菩薩倣之悟入。故此品名為偈讚品。明古今諸佛。同會此智殿悲宮。俱會古今之佛。自身是未來之佛。與古佛道合故。二釋品來意者。明前已創升須彌。帝釋以偈歎佛。此品明十住位當位菩薩。將當位法門．以偈讚之。令信心者。得入位故。故此品須來。初歎過去佛。次歎今現在佛。未來佛者。即入此位者是也。是故經中不云未來。十佛是過去佛。盧舍那是現在佛。修行始入位者是未來佛。三都會十住之內．須彌之上．說六品經意者。一升須彌品。明信終升進。二須彌頂上偈讚品。明偈讚當位之法。勸修升進之理。三說十住品。明當位所行之行。四說梵行品。明總十住之中所持無相之性戒。五發心功德品。明於十住之中．發心所得功德之量。六明法品。即明當位之法。升進向十行之因。此六品明當位之修行因果。及向十行之因。四隨文釋義。如文具明。

○第四釋文。總為三分。第一集眾分。第二放光分。第三偈讚分。今初。

爾時佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與佛剎微塵數菩薩俱。從百佛剎微塵數國土外諸世界中而來集會。其名曰。法慧菩薩。一切慧菩薩。勝慧菩薩。功德慧菩薩。精進慧菩薩。善慧菩薩。智慧菩薩。真實慧菩薩。無上慧菩薩。堅固慧菩薩。所從來土。所謂因陀羅華世界。波頭摩華世界。寶華世界。優鉢羅華世界。金剛華世界。妙香華世界。悅意華世界。阿盧那華世界。那羅陀華世界。虛空華世界。各於佛所．淨修梵行。所謂殊特月佛。無盡月佛。不動月佛。風月佛。水月佛。解脫月佛。無上月佛。星宿月佛。清淨月佛。明了月佛。是諸菩薩至佛所已。頂禮佛足。隨所來方。各化作毗盧遮那藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。如此世界中須彌頂上菩薩來集。一切世界悉亦如是。彼諸菩薩所有名字．世界．佛號．悉等無別。

【疏】文有十同。義兼三異。謂五六七。一集因同。皆佛力故．亦同前會時。二十方下。主首同。三一一各下。眷屬數同．四從百佛下。來處量同。前十此百。位已增故。五其名下。表法名同。慧即十解。能見法故。菩薩名異。至偈釋之。六所從來下。世界名同。同名華者。位相創開．無著感果故。別即次第配於十住。亦可別明十住勝進十法。思之可知。七各於下。所事佛同。同名月者。表位中佛果。智明暗息。恩益清涼。應器周故。別名即十住自分十法之果。(【鈔】智明暗息等者。月有四德。合佛三法。明是智德。暗息．斷德。清涼．恩德。應器周故．亦是恩德。又具上三德．故能徧應。別名即十住者。前剎配勝進故．此配自分。具如下文。)一以十難得法。可謂殊特。二發十大心。不可窮盡。三觀於空等。不可傾動。四了知業行。生死涅槃．如風不住。五饒益安樂一切眾生．如水普潤。六聞十種法。心定不動。故得解脫。七聞十不退．可謂無上。八三業無失．如星明淨。隨意受生。燦然滿空。神足自在。若依空運轉。九善知煩惱現起習氣。故得清淨。十觀察無數眾生根欲智慧心境。餘不能知。唯自明了。以此十因。成茲十佛。上且隨要相屬．以為此釋。委明其相。如十住文。八是諸已下。申禮敬同。九隨所來下。威儀住同。十如此下。結十方同。又上十方．從東次第。如名號品。問。準此結通。即於十方盡空世界。皆有菩薩而來集會者。且如東方過百剎塵土外。亦有眾集。未知彼因陀羅華世界。為在何處。餘界亦爾。答。如名號品。(【鈔】如名號品者。不欲繁文。故令尋彼。但遠近而異。義理合同．若剎若人。皆徧法界。重重無盡。)

○第二如來放光分。

爾時世尊。從兩足指。放百千億妙色光明。普照十方一切世界須彌頂上帝釋宮中。佛及大眾靡不皆現。

【疏】文義有六。一時。二主。三處。四數。五相。六業。處．謂兩足指。足指距地。得住有力。成位不退。而行有恆。數位過前。加於千也。相表解顯。故云妙色。普照十方。顯佛眾會。一光照於一切。則一切亦爾。重疊無礙。無不互見。為一法界圓明大會。

【論】已上菩薩名．世界名．十箇佛果。總是此十住之中．隨位進修因果之號。約隨方而表法。約入法而成名。所配可知。

○第三偈讚分中。十菩薩說．即為十段。初一是總。餘九為別。以法慧是說法主故。總敘此會本末事義。總顯佛德。餘九歎佛差別之德。總別共顯如來無礙之會。此十菩薩名．亦表十住。其所說法．表位勝進。勝進有二。一趣後位。二趣佛果。今約佛果。今初東方法慧菩薩。

爾時法慧菩薩。承佛威神。普觀十方而說頌曰。

佛放淨光明　普見世導師　須彌山王頂　妙勝殿中住

【疏】總了佛法。故勝進中云。欲令菩薩於佛法中心轉增廣。文中觀佛現用．及與往修。皆周徧故。十頌分三。初五敘因佛光。見多盛事。初一敘此品放光。

一切釋天王　請佛入宮殿　悉以十妙頌　稱讚諸如來

【疏】次一敘前品請讚。

彼諸大會中　所有菩薩眾　皆從十方至　化座而安坐　彼會諸菩薩　皆同我等名

所從諸世界　名字亦如是　本國諸世尊　名號悉亦同　各於其佛所　淨修無上行

【疏】餘三重敘此品。

佛子汝應觀　如來自在力　一切閻浮提　皆言佛在中　我等今見佛　住於須彌頂

十方悉亦然　如來自在力

【疏】次二勸觀佛力。更發勝心。即前品不起而升。(【鈔】二頌勸觀下。前品成於四句。亦從此生。謂前一偈半。即指上文。是不起一切處而升一處。後十方悉亦然。單取十方須彌頂亦然。即是不（【校】不．纂要誤作下。）離一切處而升一切處。取上一閻浮提對此。則是不離一處而升一切處。取上一閻浮對我等今見佛．住於須彌頂。即不離一處而升一處。如來自在力．通於四句。)

一一世界中　發心求佛道　依於如是願　修習菩提行　佛以種種身　遊行徧世間

法界無所礙　無能測量者　慧光恆普照　世暗悉除滅　一切無等倫　云何可測知

【疏】後三舉因結果。初一舉因。後二結果。由因中行願。剎剎齊修。故果位身智。徧應徧斷。

○第二南方一切慧菩薩。

爾時一切慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

假使百千劫　常見於如來　不依真實義　而觀救世者　是人取諸相　增長癡惑網

繫縛生死獄　盲冥不見佛

【疏】一切慧者。了一切法真實之性。淨心地故。頌意為顯於諸眾生增長大悲。以稱實而觀救世者故。十頌分六。初二違理觀佛非見佛。次四了法真性真見佛。三有一偈。迷性取法不見佛。四一偈。佛即同法為真佛。五一偈。引己了法為見佛。六一偈。推功有本了真佛。初中前偈。出其妄觀。假設長時以況暫見。後偈明其有損。由上不依真實．則取相乖真。但長集網。繫於苦獄。盲無慧眼。冥然不見佛之法身。然此遮取相．故假設長時。無有多劫．全不了義。以見如來．增智慧故。

觀察於諸法　自性無所有

如其生滅相　但是假名說

一切法無生　一切法無滅

若能如是解　諸佛常現前

法性本空寂　無取亦無見　性空即是佛　不可得思量

若知一切法　體性皆如是　斯人則不為　煩惱所染著

【疏】第二四偈。了法真性真見佛。於中前二真觀。後二真止。前中初二句空觀。緣生無性故。次二句假觀。隨俗假名故。次二句中觀。由前生滅一切諸法即無性故。相體即是不生滅也。後二句觀益。諸法如即是佛。如無生滅。佛體本常。觀稱於如。則佛常現。況三觀一心。則佛之體用．無不現矣。(【鈔】初二句空觀等者。約三觀釋。皆初牒經標觀。後句取經意釋成。中觀疏釋成中。有二義釋。一云。由觀前生滅一切諸法即無性故者。一切法故非無。即無性故非有。由前但觀無性是空。但觀假名是假。今二相即．故非空非假。是中道義。此約即緣生法以明中道。二云。相體即是不生滅也者。約三性義以辨中道。然無生多義。略有二種。一事無生。緣生之相．即無生故。二理無生。圓成實體。本不生故。今既經言該一切法。不揀相性。則相體皆無生矣。則徧計無生是空觀。緣生假有是假觀。緣生無生．及圓成無生．皆中道觀。則性相二宗．三觀皆具。然此二偈．亦可但為性空觀。則初二句正辨性空。故言自性無所有。次假觀。二句通妨。謂有難言。現見生滅。那言無生。故釋云。隨世假說。次二句中觀。正示不生之理。依此釋者。極順常解三論中意。而未得於龍樹玄旨。故疏取論三觀釋之。)後二真止中。以觀觀法．能所紛動。故須寂之。初句牒前法性。次句泯其能所。法性本空．非觀之使空。故無所取。何有能見。次二句心冥性佛。故止絕思求。(法性本空者。此以性空門．顯無所取。次云。何有能見者。即以相待門．遣其能見。此中語略。合云。若有所取。則有能取。既無所取．故無能取。能因於所而得立故。亦曰相因門。然取與見．皆通能所。今所取中．則存於取。略無能取。於能見中．略無所見。所見即所取故。)又上來空以遣有。假以遣空。如則雙遣空假。形奪兩亡。(又上來者。此別為一釋。不分止觀。四偈相躡．總為遣病。則四偈中．初二句以空遣有。次二句以假遣空。次二句以如不生滅。雙遣空假。次二句。且結觀益。第三偈。即遣雙非。)若謂雙非．還成戲論。故起心皆妄。絕念方真。念本自無。斯絕亦滅。故中論云。如來寂滅相。分別有亦非．如是性空中．思惟亦不可。用斯文也。後一顯觀益。心冥體性。惑何由生。亦含三止意也。(亦含三止者。上云心冥性佛。即停止止。心安正理故。止絕思求。即止息止。今偈疏文．即心冥體性。停止止也。惑何由生。止息止也。直就經文。體性皆如。即是對不止止也。謂法性非止非不止。而冥性為止。故云對不止止。)又亦通結止觀。稱上而觀。見惑性空．即同佛性。何能染哉。

凡夫見諸法　但隨於相轉　不了法無相　以是不見佛

【疏】第三一偈迷性中。上半取法。次句迷性。末句結過。

牟尼離三世　諸相悉具足　住於無所住　普徧而不動

【疏】第四一偈．佛即同法如。謂同空法故．離三世。同假法故．相具足。同雙遣故．無住無著。同如體故．徧不動搖。

我觀一切法　皆悉得明了　今見於如來　決定無有疑

【疏】第五一偈引己中。此親自證。希眾無惑。

法慧先已說　如來真實性　我從彼了知　菩提難思議

【疏】第六一偈推功有本者。非師心也。亦謙己推人．異乎凡情。令法鉤鎖。殊塗同致。下八準之。

○第三西方勝慧菩薩。

爾時勝慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

如來大智慧　希有無等倫　一切諸世間　思惟莫能及

【疏】西方勝慧。以解佛勝智。隨空心淨。故以為名。頌意為顯欲令菩薩智慧明了。即大智了如。及佛性故。十頌分四。初一讚智為迷悟本。次四正顯迷悟。次四喻前得失。後推功有在。今初由難思故迷。難則容有思者。故有悟。(【鈔】約此偈。明隨空心淨。即表位中義。故彼文云。所謂觀一切法無常．一切法苦．一切法空等。故云隨空心淨。下七菩薩初釋名中。皆有二意。細尋準此。)

凡夫妄觀察　取相不如理　佛離一切相　非彼所能見　迷惑無知者　妄取五蘊相

不了彼真性　是人不見佛

【疏】次四迷悟中。初二迷。後二悟。迷中初一心外取境。生想違理。故不能見無相之佛。後偈取內蘊相。不了蘊性。故不見心佛。亦是愚法小乘。故名無知者。

了知一切法　自性無所有　如是解法性　則見盧舍那　因前五蘊故　後蘊相續起

於此性了知　見佛難思議

【疏】後二悟中。前明倒想。內外俱妄。今有了因。內外皆悟。初偈翻前外取。謂了一切法。即心自性。性亦非性。情破理現。則見舍那。稱於法性。無內外也。(【鈔】謂了一切法等者。即心自性。此是表詮。由一切法無性故。即我心之實性。言性亦非性者。此是遮詮。即上真性。以無性為性也。即心自性。如圓成性。性亦非性。如勝義無自性性。以偈但云。一切法自性無所有故。故復遣性。)後偈翻前內取。了蘊性相。則見自心之佛。與盧舍那。非一非異。故難思議。然此一偈。文含多意。一但是蘊縛。無有我人。則破前凡夫取我相也。二前後因依。相續無性。則破凡小取法相也。(一但是蘊縛等者。即涅槃二十九師子吼難云。如佛所說。一切法有二種因。一者正因。二者緣因。以是二因。應無縛解。是五陰者。念念生滅。如其生滅。誰縛誰解。世尊。因此五陰。生後五陰。此陰自滅。不至彼陰。雖不至彼。能生彼陰。如子生芽。子不至芽。而能生芽。眾生亦爾。云何縛解。下佛牒以為答。引蠟印印泥。印壞文成喻。意云。生時諸根有具不具。具者見色。則生於貪。生於貪故。則名為愛。狂故生貪。是名無明。貪愛。無明。二因緣故。所見境界。皆悉顛倒。無常見常。無我見我。無樂見樂。無淨見淨。以四倒故。作善惡行。煩惱作業。業作煩惱。是名繫縛。以是義故。名五陰生。此中意云。雖復生滅。不妨繫縛。故今用云。但是蘊縛。無有我人。)此性即第一義空。第一義．空即是佛性。又上性無所有。正因性也。前解此了。皆了因性。(又上性下。別示諸因。先指經以明。性無所有者。即前偈自性無所有。內外雖異。皆是第一義空。故指前偈。亦即此偈於此性也。既以第一義空為正因佛性。故性無所有。即正因也。前解此了者。前偈云。如是解法性。故云前解。此偈云。於此性了知。故云此了。並是了因。明知一切眾生。雖有第一義空智慧之性。若無般若等為了因者。終不成佛。上通二偈。以出正了。)

譬如暗中寶　無燈不可見　佛法無人說　雖慧莫能了　亦如目有瞖　不見淨妙色

如是不淨心　不見諸佛法　又如明淨日　瞽者莫能見　無有智慧心　終不見諸佛

若能除眼瞖　捨離於色想　不見於諸法　則得見如來

【疏】第三四偈。喻前得失者。前三喻失。後一喻得。前中二。初二喻內取失。於中初一．顯無緣了。不見正因。暗中寶者。正因性也。圓滿可貴。所以稱寶。居於無明五陰室內。如在暗中。燈喻緣了之因。下半法合。無人說者。闕於緣因。雖慧莫了。義含二意。一慧即正因。合上寶也。闕於緣因。故不能了。二佛法即寶。以闕緣因。雖內有慧。不成了因。不見真性。(【鈔】初正釋本文中。下半法合下。釋合。然有二解。解雖慧莫能了。前義但有二法成見。謂寶與燈。以成正因緣因。後義則三法成見。應須加眼。以喻於慧。此中法喻應各四句。謂一有眼無燈不見。二無眼有燈不見。三無眼無燈不見。四有眼有燈則見。則眼為因。燈為緣。因緣合故。方得見寶。因緣隨闕。則不成見。以喻善友為緣如燈。有慧為因如眼。因緣具故方見。亦有四句。一者有慧無友不見。二無慧遇友不見。三無慧無友不見。四有慧有友則見。其第四句。即是得人。因緣和合。方成了因。今喻前失。故無此句。)然則緣因即是了因。了因未必是於緣因。有親疎故。善友是於緣因。而必是了。佛性名為了因。未必是緣。此約智慧性故。若以第一義空為佛性者。唯是正因。而非了因。但為了因所了。而非生因所生。若以智慧為佛性者。即是了因。若以五蘊為佛性者。名為正因。亦名生因。然復生必對了。正必對緣。(然則緣因下。第二揀定二因。於中有二。先標。二別。有親疎者。總示別義。疎者是了。亦是緣因。親者是了。非是緣因。善友是於下。出其二相。善友是疎。亦緣亦了。如酵暖等。是酪了因。亦是緣因。佛性名為下。顯上了因未必是緣。以是親因故。言智慧性故者。亦是了相。以無漏智性。本自具足。本有真實識知。徧照法界義故。當體名了。又約行性。居然是了。又上所引生了二因中云。六度阿耨多羅三藐三菩提。是名生因。佛性阿耨多羅三藐三菩提。是名了因。六度能生菩提。故為菩提生因。佛性能了菩提。明知佛性之體。即是了因。若以第一義空等者。揀異智慧性也。然涅槃云。佛性者。名第一義空。第一義空。名為智慧。此二不二。以為佛性。然第一義空。是佛性性。名為智慧。即佛性相。第一義空不在智慧。但名法性。由在智慧。故名佛性。以性從相。則唯眾生得有佛性。有智慧故。牆壁瓦礫無有智慧。故無佛性。若以相從性。第一義空。無所不在。則牆壁等。皆是第一義空。云何非性。故下經云。知一切法。即心自性。論云。以色性即智性故。色體無形。說名智身。以智性即色故。說名法身徧一切處。明體本均。今分性相。故分二義。若以智慧者。結成上義。生下五蘊。是正是生。不得名了。五蘊名生者。能生諸法。故名生因。今因五蘊。能得菩提。豈非生因。如乳生酪。如穀生芽。皆生因故。然復生必對了者。以疏參用。為順今經。依涅槃明。義有一對。並如上引。)今燈一喻。雙喻緣了。暗中之寶。雙喻正了。義意包含。具如涅槃二十六七所辨。今此經宗。宗於法性。故以法性而為佛性。則非內非外。隨物迷悟。強說升沈。佛性要義。不可不知。廣如別章。及涅槃師子吼品等說。(今此經宗下。結示正宗。於中有二。先結正義。宗於法性者。以無障礙法界為宗。則法性即佛性。知一切法即心自性。若以心性為佛性者。無法非心性。則不隔內外。而體非內外。內外屬相。性不同相。何有內外。然迷一性而變成外。外既唯心。何有非佛。所變無實。故說牆壁。言無佛性。以性該相。無非性矣。如烟因火。烟即是火而烟鬱火。依性起相。相翳於性而相即性。如水成波。波即是水。境因心變。境不異心。心若有性。境寧非有。況心與境。皆即真性。真性不二。心境豈乖。若以性從相。不妨內外。若以外境而例於心。令有覺知。修行作佛。即是邪見外道之法。故須常照。不即不離。不一不異。無所惑矣。故云。則非內非外。隨物迷悟。強說升沈。)後偈目有翳者。此喻了因與惑俱故。見不清淨。以不淨故。不見佛法。佛法即是佛性。故涅槃云。佛性二種。一者是色。二者非色。色者。諸佛菩薩。非色者。一切眾生。色者名為眼見。非色者。名為聞見。佛性者。非內非外。雖非內外。然非失壞。故名眾生。悉有佛性。(此喻了因者。翳喻於惑。眼喻了因。但見有垢。非全不見。然見空華。無而謂有。不見於無。即不見法。故涅槃下引證。即二十八經。但初云。善男子。佛性復有二種。一者是色下。疏全是經。直至然非失壞。一段終畢。然有二意。一以非內非外。然不失壞。證強說升沈。二證可見。謂佛菩薩見之了了。如眼見色。言非色者。以未證如。聞他說故。故云聞見。)二一偈。喻上外取之失。瞽。謂全無於目。如鼓皮故。則全不見。佛無垢障。為明淨日。取相是識。非智慧眼。故不見也。三一偈。喻前悟中。抉去取相之翳。捨於空華之像。絕見契如。則見如佛。(【校】三一偈。應作後一偈。案上疏云。前三喻失。後一喻得。喻失即喻前迷。喻得即喻前悟。今即喻得也。)

一切慧先說　諸佛菩提法　我從於彼聞　得見盧舍那

【疏】第四一偈。推功有在。準上可知。

○第四北方功德慧菩薩。

爾時功德慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

諸法無真實　妄取真實相　是故諸凡夫　輪迴生死獄

【疏】功德慧者。生在佛家。善解佛德故。此頌意顯於三世中心得平等。了知自心。窮法空故。十頌分四。初四明凡小妄覺。次四示其真覺。三有一偈。佛覺雙圓。後一偈。推功有本。今初分二。初一偈。說凡迷緣起之無性。執著相而輪迴。

言辭所說法　小智妄分別　是故生障礙　不了於自心　不能了自心　云何知正道

彼由顛倒慧　增長一切惡　不見諸法空　恆受生死苦　斯人未能有　清淨法眼故

【疏】後三頌通凡小。初一辨迷執。隨言作解。可謂小智。心外取法。為妄分別。餘二偈明過失。初二句曲徑趣寂。迷一直道。次半有常等倒。長世間惡。有無常等。長無明惡。次半不見二空。受二死苦。後半無實諦觀。何有法眼。三乘縱有。亦不名諦。(【鈔】初二句等者。迷一直道。凡小俱迷。曲徑趣寂。唯是小乘。若超卓大方。不歷二乘。速成正覺。名為直道。若先證二乘。後方入大。名為曲徑。曲徑謂其迂迴。趣寂明其沈滯。入無餘依。權教不迴。若實教中。終竟發意。但動經八萬。耽三昧酒故。次半有常等者。以上言通凡小。故此說凡惡。下說小乘之惡。三乘縱有者。二乘不見法空。居然不淨。權大謂事理不融。亦未為淨。)

我昔受眾苦　由我不見佛　故當淨法眼　觀其所應見　若得見於佛　其心無所取

此人則能見　如佛所知法　若見佛真法　則名大智者　斯人有淨眼　能觀察世間

無見即是見　能見一切法　於法若有見　此則無所見

【疏】次四示其真覺中。初偈引己之損。勸物成益。次偈教其真見。謂見佛無取。即是見如。如即佛所知也。次偈教其了俗。上半躡前證真。下半方能了俗。後偈拂前二見。以成真見。謂上半取真俗之見忘。方見真俗之正理。下半反釋。謂有真俗之可見。不能見真俗之真源。故智論云。若人見般若。是則為被縳。下半意也。若不見般若。是則得解脫。上半意也。

一切諸法性　無生亦無滅　奇哉大導師　自覺能覺他

【疏】第三一偈。顯佛二覺雙圓。不可覺中而自覺故。是曰奇哉。知無眾生而能覺他。大導師也。

勝慧先已說　如來所悟法　我等從彼聞　能知佛真性

【疏】第四可知。

○第五東北方精進慧菩薩。

爾時精進慧菩薩。承佛威力。觀察十方而說頌言。

若住於分別　則壞清淨眼　愚癡邪見增　永不見諸佛　若能了邪法　如實不顛倒

知妄本自真　見佛則清淨　有見則為垢　此則未為見　遠離於諸見　如是乃見佛

【疏】精進慧。以勤觀真理。集無量善。俱無住故。頌意為顯欲令其心轉復精進無所染著。文中由離分別。如實見故。十頌分二。前九觀法。後一推功。前中三。初三所執無相觀。於中初一舉分別過。(【鈔】初三所執無相觀者。然此中明於三性上修三無性觀。言三性者。一徧計所執性。二依他起性。三圓成實性。三無性者。一相無自性性。二生無自性性。三勝義無自性性。三性之義。已見上文。今疏科文。名中一一含二。今言所執無相觀者。所執。即徧計所執。無相．即相無自性觀。次三緣起無生者。緣起。即依他起性。古經論中。亦名緣起性。今疏文從簡。故云緣起。言無生者。即生無自性性觀。後三圓成無性者。圓成。即圓成實性。言無性者。即勝義無自性性。偏言無性者。向真性上說無性故。亦是古名。並從簡耳。又皆雙明者。以其三性。即三無性故。故唯識云。即依此三性。說彼三無性。初則相無性。次無自然性。後由遠離前。所執我法性。故二種三性。不相去離。然法相宗。三性則有性。三無則無性。有無義殊。故彼偈云。故佛密意說。一切法無性。意云。既言密意說三無性。則不礙於三有性也。若法性宗。此二三性有無無礙。互奪雙忘。皆悉自在。初舉分別過者。分別即徧計所執也。古謂為分別性。今疏從簡。亦欲辨起心動念。皆成分別。故並成過。故云。以心分別。一切法邪。不以心分別。一切法正。故信心銘云。大道無難。唯嫌揀擇。但不憎愛。洞然明白。)後二顯無相觀。一離所取。上半知於情有。下半知於理無。如迷木見鬼。知鬼是迷有。名如實知鬼。知鬼本無。舉體是木。名為見木。(二顯無相觀者。正修三無性中。初無性也。一離所取者。謂二偈中初一偈。所取。即徧計所執也。上半知於情有者。即徧計中二義。謂情有理無。今知情有。即是理無。則知此性。即無相也。如迷木者。舉喻以明。如人夜行。雲月朦朧。見一杌木。以無月光。情懷怖畏。而生鬼想。眾生亦爾。行生死夜。妄想浮雲。蔽於慧月。覩緣生法。不了性空。謂有定性。如生鬼想。鬼喻徧計。本喻依圓。若了知鬼。是因迷有。則知所執定性之法。皆由妄情。是人名為實識所執。故名悟人。如實知鬼。此釋上半。知鬼本無者。釋下半也。約法云。知妄所執。理本是無。但是依圓。為舉體是木。則見依圓。故名見木。故知妄本自真。則鬼是木。見佛則清淨。名為見木。)二離能取。以所取空故。上半舉失。如若見鬼。即不見木。下半顯得。離於鬼見。方為見木。(如若見鬼者。有妄執之見。如若見鬼。故則為垢。不見依圓。名不見木。執有定性。不見依圓之實。名未為見。下半離於鬼見者。謂離於定性執見。則見圓成之實。方名為見木。)

世間言語法　眾生妄分別　知世皆無生　乃是見世間　若見見世間　見則世間相

如實等無異　此名真見者　若見等無異　於物不分別　是見離諸惑　無漏得自在

【疏】次三明緣起無生觀。一遣所緣。然依他二義。一者幻有。從分別生。即是上半。二者無性。即是下半。(【鈔】然依他二義者。三性各二義。依他二者。一幻有。二無性。從分別生。釋依他義。依他因緣而得有故。分別即他故。唯識云。依他起自性。分別緣所生。今言世間語言法。即所起之法。眾生妄分別。即是能生。且順三性義釋。亦可諸世間法。各無定性。但是眾生妄心分別。謂有實耳。二者無性者。知世皆無生。無生即無性也。)二泯能緣。上半牒前生過。有無生見。同世非實。下半見等無生．名真見者。(有無生見者。由上云。知世皆無生。今牒此言云。若見見世間。謂見世無生。既有此見．見即是生。故同世間。非真實也。故古人云。無生終不住。萬象徒流布。若作無生解。還被無生顧。即其義也。下半見等者。以經文言。若見等無異。謂見等所見。同無生故。能所兩忘。名真見者。)三辨觀益。

諸佛所開示　一切分別法　是悉不可得　彼性清淨故　法性本清淨　如空無有相

一切無能說　智者如是觀　遠離於法想　不樂一切法　此亦無所修　能見大牟尼

【疏】後三明圓成無性觀。一牒前二無。謂能所分別。皆不可得者。即圓成性淨故。二正顯真性。初句體有。次句相無。此二融即。故無能說。(【鈔】初句體有者。圓成有二義。一體有。二相無。法性本清淨。故是體有。如空無相。故是相無。體有即是相無。相無即是體有。本自相融。何能說之。欲言其有。即相無故。欲言其無。即性有故。)三觀成利益。

如德慧所說　此名見佛者　所有一切行　體性皆寂滅

【疏】第二推功。文並可知。

○第六東南方善慧菩薩。

爾時善慧菩薩承佛威力。普觀十方而說頌言。

希有大勇健　無量諸如來　離垢心解脫　自度能度彼　我見世間燈　如實不顛倒

如於無量劫　積智者所見

【疏】善慧菩薩。成就般若。慧鑑不動。可謂善矣。此頌為顯欲令其心轉復增進。得不退轉無生法忍。文中離垢解脫。無體性故。十頌分四。初二見佛。次三見法。次三觀成利益。後二推見有依。今初。前偈讚所見。上半標讚。下半釋成。智離所知。心脫煩惱。兼二利故。二障難除。眾生難度。自強不息。為希有勇健。(【鈔】智離所知者。下半初句明離二障。言離垢者。離所知障。是慧解脫。故言智離所知。言心解脫者。是離煩惱障。是心解脫。故云心脫煩惱。解脫之義。通二解脫。言兼二利者。即第四句自度能度彼。以自度二障。亦令他人脫二障故。則俱度苦海也。二障難除下。總舉下半。釋成初句。二障難除。則難斷能斷。今難度能度。為自強不息。是希有勇健義也。)後偈中能見。謂我如實見。如大菩薩見。(如大菩薩見者。大菩薩。即於無量劫積智之者。)

一切凡夫行　莫不速歸盡　其性如虛空　故說無有盡　智者說無盡　此亦無所說

自性無盡故　得有難思盡　所說無盡中　無眾生可得　知眾生性爾　則見大名稱

【疏】次三見法中。約眾生說。初偈正顯。盡即有為。諸行無常。速起滅故。有為之性。湛若虛空。便是無為。體常徧故。(【鈔】盡即有為者。淨名第三。香積世界諸菩薩欲還本土。以求少法。當念如來。佛告諸菩薩。有盡無盡法門。汝等當學。何謂有盡。謂有為法。何謂無盡。謂無為法。如菩薩者。不盡有為。不住無為。何謂不盡有為。謂不離大慈。不捨大悲等。何謂不住無為。謂修學空。不以空為證。修學無相無作。不以無相無作為證等。諸行無常者。釋成盡是有為之義。故涅槃云。諸行無常。是生滅法。速起滅者。剎那不住故。有為之性者。釋其性如虛空。故說無有盡。其性。即上有為性故。其性之言。略有二義。一但約無性之性。以有為法。緣生性空。緣生性空。即同無為。豎窮三際曰常。橫無不周曰徧。故是無為。則上淨名。但明不盡有為。不住無為。二相猶別。未能顯為即無為矣。今明即性之相。是名有為。即相之性。便是無為。故是玄矣。二者其性如虛空。即如來藏性。體離斷常。故如虛空。)次二偈．拂迹入玄。上半拂前無為。謂既如虛空。何有無為之相。次四句拂前有為。謂既約自性論無盡。則不壞於盡。故曰難思。盡即無盡。故無眾生也。後二句觀成利益。見法身也。

無見說為見　無生說眾生　若見若眾生　了知無體性　能見及所見　見者悉除遣

不壞於真法　此人了知佛　若人了知佛　及佛所說法　則能照世間　如佛盧舍那

【疏】次三觀成中。初偈顯法空。由下半了能所見。緣成無性故。上半能所之見自忘。次二句顯我空。能所之法尚空。誰為能見之者。後二句顯實。但除上病。不除真法。二空之體。及所顯圓成。即真佛也。三一偈。雙結。知佛法益。文顯可知。

正覺善開示　一法清淨道　精進慧大士　演說無量法　若有若無有　彼想皆除滅

如是能見佛　安住於實際

【疏】四有二偈。推見有依者。謂佛說一道清淨。故能遣有。進慧演無量門。復能遣無。想滅理現。方知如來。乃住無有無之際也。又智論云。法性為實。證實為際。凡夫有實。未能證也。

○第七西南方智慧菩薩。

爾時智慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

我聞最勝教　即生智慧光　普照十方界　悉見一切佛

【疏】智慧者。决斷不動。所以名智。頌意為顯於一切法皆能出離。文中生死涅槃。皆善離故。十頌分二。初一引己勵眾。

此中無少物　但有假名字　若計有我人　則為入險道

【疏】餘偈希眾同己。於中亦二。前六示迷。後三啟悟。前中亦二。初一人執。理實無人。橫計成險。

諸取著凡夫　計身為實有　如來非所取　彼終不得見　此人無慧眼　不能得見佛

於無量劫中　流轉生死海

【疏】餘皆法執。於中初二執世法。後三雙執世出世。今初。初二句明執。謂計蘊為實。不能觀身實相。餘皆明過。次二句。執實乖理不見佛。次二句。無慧不見佛。後二句。但益流轉。

有諍說生死　無諍即涅槃　生死及涅槃　二俱不可得　若逐假名字　取著此二法

此人不如實　不知聖妙道

【疏】後三雙執中。亦分為二。初二執法。後一執佛。前中亦二。一立理。二起執。初中上半假立。謂待前流轉生死以立涅槃。煩惱名諍。觸動善品。損害自他。故名為諍。此有漏法。諍隨增故。名為有諍。有彼諍故。故生死者。有漏為體。無彼煩惱。故稱涅槃。下半雙非。謂生死涅槃．俱因煩惱．假立其名。何有真實。又二互相待故俱空。二互相奪故皆寂。後偈起執。上半執。下半損。

若生如是想　此佛此最勝　顛倒非實義　不能見正覺

【疏】後一執佛中。亦上半執。下半損。執有三義。一佛佛相望。二三身等相望。三心佛相望。(【鈔】一佛佛相望者。如云。阿彌陀佛有四十八願。能攝眾生。餘則不能。禮於此佛。滅罪則多。禮於彼佛。滅罪則少。不知諸佛行願功德。無不平等。隨根隨緣。說有優劣。故為顛倒。二三身等相望者。謂念化身．功德則少。乃至法身．功德則勝等。而言三身等者。等取四身．五身．十身．無量身故。以不知三身體融。十身無礙。謂有優劣。故為顛倒。三心佛相望者。謂佛已成道。功德難思。我心妄惑則名為劣。雖無叨濫。不了真源。心佛眾生．三無差別．故為顛倒。)

能知此實體　寂滅真如相　則見正覺尊　超出語言道　言語說諸法　不能顯實相

平等乃能見　如法佛亦然

【疏】後三啟悟中。亦二。初二順理之得。後一舉佛釋成。前中亦二。半偈明順理而知。餘顯順知之益。益中亦二。半偈標。一偈釋。云何超言。若取知能知寂。未免於言。有所緣故。若自知知。亦非無緣。故須能所平等。等不失照。故無知之知．不同木石。故云能見。(【鈔】若取知能知寂者。此則用於禪宗知識之偈。偈中具云。若以知知寂。此非無緣知。如手執如意。非無如意手。若以自知知。亦非無緣知。如手自作拳。非是不拳手。亦不知知寂。亦不自知知。不可謂無知。自性了然故。不同於木石。手不執如意。亦不自作拳。不可謂無手。以手安然故。不同於木石。斯為禪宗之妙。故今用之。而復小異。以彼但顯無緣真智以為真道。若奪之者。但顯本心不隨妄心。未有智慧照了心源。故云。故須能所平等。等不失照。為無知之知。此知知於空寂無生如來藏性。方為妙耳。)

正覺過去世　未來及現在　永斷分別根　是故說名佛

【疏】後偈舉佛釋者。上云佛然。佛云何然。釋云。覺於三世．離分別故。種習斯亡。為斷根也。又亦無心捨於分別。名為斷根。

○第八西北方真實慧菩薩。

爾時真實慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

寧受地獄苦　得聞諸佛名　不受無量樂　而不聞佛名　所以於往昔　無數劫受苦

流轉生死中　不聞佛名故

【疏】真實慧菩薩。心不顛倒。是真實慧。頌意為顯欲令增進。於一切法。皆得善巧。文言於法不顛倒。如實覺了。是善巧義。十頌分二。前二明依實立名。名能益物。後八顯名下之實。辨益所由。今初。前頌明損益。受苦聞名。速解脫故。受樂不聞。反沈淪故。後頌敘昔。以成今說。

於法不顛倒　如實而現證　離諸和合相　是名無上覺　現在非和合　去來亦復然

一切法無相　是則佛真體　若能如是觀　諸法甚深義　則見一切佛　法身真實相

【疏】後八中分三。初三覺妄證實。是覺察義。次一雙覺二諦。是覺照義。後四非覺而覺。是妙覺義。(【鈔】初覺妄等者。顯其三覺。一覺察者。如睡夢覺。亦如人覺賊。賊無能為。妄即賊也。二覺照者。即照理事也。亦如蓮華開。照見自心一真法界恆沙性德。如其勝義。覺諸法故。三妙覺者。即上二覺。離覺所覺。故為妙耳。非更別覺。故楞伽云。一切無涅槃。無有涅槃佛。無有佛涅槃。遠離覺所覺。若有若無。故為妙覺。故起信云。又心起者。無有初相可知。而言知初相者。即謂無念。此明非覺而覺也。)今初也。初偈證實立名。初句揀似比量。無常計常。常計無常等。是顛倒法。名似比量。次句證真現量。如眼見故。次句揀似現量。顯真現量。謂男女天地等。見一合相。名似現量。一合相相不可得故。故名為離。非唯所覺離合。亦無如外之智與如合也。下句結名。(初句揀似比量者。然準因明。總有八義。今此有四。故彼論云。能立與能破。及似唯悟他。現量與比量。及似唯自悟。謂能立。能破。現量。比量。此之四義。各有真似。故成八耳。言八義者。一對敵申量。三分圓明。開曉於賓。故名能立。二斥量非圓。彈支有謬。示悟於主。故名能破。三對敵申量。三支闕謬。非曉於敵。故名似立。四妄斥非圓。彈支有謬。不悟於主。故名似破。五於色等義。有正智生。自相處轉。故名現量。六謂藉眾相。而觀於義。相應智起。故名比量。七有分別智。於義異轉。了瓶衣等。名似現量。八以似因智。於似所比。相違解起。名似比量。廣如彼說。今疏云。無常計常。即是第八。如色是無常。知從緣生。剎那滅故。故是無常。此藉因緣。相應智起。是真比量。今以相續覆故。即似因智起。計之為常。即相違解起。名似比量。故為顛倒。今云。於法不顛倒故．是揀似比量。謂男女天地者。此即第七。一合相者。眾緣和合故。攬眾微以成於色。合五陰等以成於人。名一合相。如是見者。是有分別智。於義異轉。故名似現。一合相下。顯真現量。不可得者。即金剛經云。如來說一合相。即非一合相。以從緣合。即無性故。無性之性。是所證理。如是知者。是正智生。是自相處轉。名真現量。上來離於所覺和合之相。已為現量。非唯已下。又拂能所證迹。為真現量。謂若有如外之智與如合者。猶有所得。非真實證。能所兩亡。方為真現。故唯識云。若時於所緣。智都無所得。爾時住唯識。離二取相故。故下經云。無有智外如。為智所入。亦無如外智。能證於如。如是方為真現量也。是故經云。離諸和合相。)次偈例去來。後偈成現觀。(後偈成現觀者。即前真現量也。現觀有六。十地當釋。今通前三。)

於實見真實　非實見不實　如是究竟解　是故名為佛

【疏】次一覺照者。真諦名實。無和合故。俗諦非實。假和合故。互融無雜。名究竟解。夫見實者。尚不見實。何況非實。見非實者。知其即實。故中論云。一切法真實。一切法非實。亦實亦非實。非實非非實。是名諸佛法。(【鈔】夫見實者。即淨名經。入不二法門品。樂實菩薩曰。實不實為二。實見者。尚不見實。何況非實。所以者何。非肉眼所見。慧眼乃能見。而此慧眼。無見無不見。是為入不二法門。此明實者。真實之理。非實者。緣生假合。今尚不得所證之如。豈況如外假有之法。見非實者。即諸經意。云若見非實即真。名見非實。下引中論。即是法品。前光明覺品。已廣引竟。然實有二意。且就一相。理實為實。事相非實。即真俗二諦。俗則一切皆俗。佛亦隨俗立名。真則一切皆真。知妄本自真故。雙照為俱有。互奪即雙寂。)

佛法不可覺　了此名覺法　諸佛如是修　一法不可得

【疏】後四非覺而覺者。初偈正顯如智相離。名不可覺。寂無遺照。故名了此。要不可得。方是真修。

知以一故眾　知以眾故一　諸法無所依　但從和合起　無能作所作　唯從業想生

云何知如是　異此無有故

【疏】次二偈展轉釋成。初偈釋無一之義。上半相待而有。通同異體。下半緣生故空。則一多相盡矣。後偈上半。釋前偈下半。無能所作。故無所依。從業想生。故是和合。下半釋成上半。云何知無能所。異業想外。無我所故。

一切法無住　定處不可得　諸佛住於此　究竟不動搖

【疏】後有一偈。結成妙義。上半所住。下半能住。由無住故。無所不住。謂不住有。以即空故。故能住有。契有實故。亦不住無。無即有故。不住俱有無。無二體故。不住雙非。不壞二相故。(【鈔】由無住者。即般若中意。彼前更反釋云。若有所住。則有所不住。謂不住有下。疏釋上文。由無住故。無不住義。)能住例知。既以無住為住。則心絕動搖。方契本覺。湛然常住。

○第九下方無上慧菩薩。

爾時無上慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

無上摩訶薩　遠離眾生想　無有能過者　故號為無上

【疏】無上慧。名如初頌。又從法王教生。當紹佛位。故名無上。頌意為顯欲令增進。心無障礙。文云。無著無念。不住法故。十頌分三。初一釋己名義。次八顯佛勝德。後一推功結益。

諸佛所得處　無作無分別　粗者無所有　微細亦復然

【疏】次八中分二。前六內證德。後二外化德。前中亦二。前偈正明證入。後五照境顯理。今初。即菩提涅槃。以無所得。得菩提故。處即涅槃。本覺自然。故非造作。悟亦冥符。則智無分別。三細已盡。六粗亦然。又不可以識識。故無粗者。不可以智知。故無細者。又有能所證。名之為粗。無能所證。目之為細。皆言語道。故並無之。菩提涅槃。絕心行故。

諸佛所行境　於中無有數　正覺遠離數　此是佛真法

【疏】後五中。初偈正明照境。境即俗境。有能所故。即俗而真。故云無數。心同無為。故云遠離。是佛真法。雙結能所。

如來光普照　滅除眾暗冥　是光非有照　亦復非無照

【疏】後四遣相顯理。皆躡迹遣滯。初偈雙非顯中。照理滅障。菩提涅槃。離有無故。

於法無所著　無念亦無染　無住無處所　不壞於法性　此中無有二　亦復無有一

大智善見者　如理巧安住

【疏】次二偈釋前雙非。一偈半釋非照義。初句是總。次句能照無著。故云無念。亦不染此無念。次句所照無著。以無處所為所住故。次句不壞能所。次二句雙遣性相。後二句釋非無照。稱理照故。

無中無有二　無二亦復無　三界一切空　是則諸佛見

【疏】後偈拂前無二之迹。言無二者。但言無有二。非謂有無二。若存無二之見。則還成二。以無二必對二故。遣之又遣之。以至於無遣。故云三界一切空。空謂第一義空。諸佛同見。(【鈔】遣之又遣之下。拂迹。若不得意。千重遣之。未免於二。何者。謂有人聞無二亦無。復謂無無二為是。亦有所著。故中論云。諸佛說空法。為離諸有見。若復見有空。諸佛所不化。以楔出楔。以賊逐賊。無有已時。心無所著。當法即絕故。故至於無遣。若以無遣為是。亦有著矣。)

凡夫無覺解　佛令住正法　諸法無所住　悟此見自身　非身而說身　非起而現起

無身亦無見　是佛無上身

【疏】後二外化德中。前偈正顯。令住無住之覺。後偈釋成身即非身。故無可悟。悟身見起。此見如身。身見兩亡。真法身也。觀身實相。觀佛亦然。故就佛結。

如是實慧說　諸佛妙法性　若聞此法者　當得清淨眼

【疏】推功可知。

○第十上方堅固慧菩薩。

爾時堅固慧菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

偉哉大光明　勇健無上士　為利羣迷故　而興於世間

【疏】堅固慧者。智力成就。不可壞故。頌意為顯欲令增長一切種智。文云得淨慧眼。了佛境故。十頌分四。初偈總歎為物興世。智光徧照。大悲勇健。

佛以大悲心　普觀諸眾生　見在三有中　輪迴受眾苦　唯除正等覺　具德尊導師

一切諸天人　無能救護者　若佛菩薩等　不出於世間　無有一眾生　而能得安樂

如來等正覺　及諸賢聖眾　出現於世間　能與眾生樂

【疏】次四別示悲相。初偈觀機。次二反以釋成。後一正明。兼顯僧寶。

若見如來者　為得大善利　聞佛名生信　則是世間塔　我等見世尊　為得大利益

聞如是妙法　悉當成佛道　諸菩薩過去　以佛威神力　得清淨慧眼　了諸佛境界

今見盧舍那　重增清淨信

【疏】次三頌半。見聞利益。

佛智無邊際　演說不可盡　勝慧等菩薩　及我堅固慧　無數億劫中　說亦不能盡

【疏】後一頌半。結德無盡。此為終極。故總舉前十。

【論】已上十菩薩．各說十行頌。和會入位法。令身心諸計。皆無所依。離於偏執。住佛所住。(須彌山頂偈讚品竟)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十住品第十五(之一)

○釋此品凡四門。初來意。

【疏】來意者。上由致既彰。正宗宜顯。故次來也。又前辨所依佛德。今辨能依十住。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。慧住於理。得位不退。故名為住。本業下卷云。始入空界。住空性位。故名為住。然住義多種。寄圓說十。總言十住。帶數釋也。下諸品有十。準此可知。(【鈔】二釋名。然住有二義。一約能所合釋。故言慧住於理。則理是所住。慧是能住。二唯約慧釋。信未終極。慧未安住。得入正位。位不動搖。故云得位不退。然位不退。復有二義。一約三乘。至第七住。位方不退。二約終教。入初住位。即云不退。異輕毛故。今依後義。則通十住。位皆不退。從初受名。本業云。始入空界。即證初義。住空性位。即證後義。)

○三宗趣。

【疏】宗趣者。以十住行法為宗。攝位得果為趣。

【論】將釋此品。約作五門分別。一釋品名目。二釋品來意。三明品之宗趣。四都會斷惑次第。五隨文釋義。一釋品名目。此品說十種住門。名為十住品。二明品來意者。為前品是偈讚勸修之門。此品明正舉修行十住之行。是故此品須來。十住者。生諸佛大智慧中住。入此位永不退還。故名之為住。三明品宗趣者。明此品說十種住。二十種進修因果為正宗。又住佛所住以為正宗。明此十住位中。各有兩種因果。各各當位之中。初舉十法。是忻趣增上之緣。後舉十法。是當位之內。修學之果。如文具明。四會當十住位中斷惑次第者。如初發心住。治地住。修行住。此三種住中。明總修出世間心。破諸世間煩惱纏縛。一時頓成根本智慧。即如善財。於妙峯山上。見德雲比丘。得諸佛智慧光明門。即除已上世間諸煩惱障。以成佛智慧光明故。第二海門國見海雲比丘。除心境迷真。作十二緣生觀。令無障故。第三海岸國。見善住比丘。除心境不明淨障。得菩薩無礙解脫門。能見一切眾生根器業行。死此生彼。悉皆明見。已上初發心住。治地住。修行住。明得十住中出纏心勝。是故善財初二三善知識。皆是比丘。明離纏解脫。表此三住位中行相故。第四生貴住。明對治世間法則。及生死煩闠不自在障。令自在故。即如善財於市肆之上。見彌伽長者。說輪字經。即表生死市鄽鬧處常寂。第五具足方便住。對治真俗身邊二見。令大智境界得自在。破不自在障故。如善財見解脫長者。即入三昧。名普攝一切佛剎無邊陀羅尼。十方各現十佛剎微塵數佛國土海清淨莊嚴。總在身中。即明一切眾生身。總含無邊佛剎。體相無礙。第六正心住。對治智慧寂用不自在障。即如善財見海幢比丘。於經行地側。結跏趺坐。離出入息。無別思覺。於其身上。各隨身分。皆出化身。如雲廣覆。周徧十方。隨應所見。此明寂用無礙故。此已上總明世間出世間和會皆解脫故。如是已後四波羅蜜。入俗行悲。令自在故。第七不退住。對治大慈大悲同行攝生不圓滿自在障。令圓滿故。即如善財於普莊嚴園見休捨優婆夷。謂善財言。我有八萬四千那由他同行眷屬。常居此園。明大悲位中行方便波羅蜜。同於八萬四千不可說一切眾生煩惱。總共同事。教化利益。經云。其餘眾生住此園者。亦皆普得不退轉位。明能行悲智行者。悉同此也。第八童真住。對治處纏同事。世間餘習。智不清淨障。令清淨故。即如善財。見毗目瞿沙仙人。表大智清潔。無所染故。休捨優婆夷與仙人住處同名。俱是海潮處者。明此悲智一體。無染而不淨。若隨悲修智。猶有習氣染境之心。即此第七第八兩位。和會一終是也。若也隨智行慈。無有染習。即師子幢王女。慈行童女是。可以思之。得見其意。第九法王子住。對治說法不自在障。令自在故。即如善財見勝熱婆羅門。以登刀山。入火聚。行苦行時。隨天龍神人及非人。來者無不獲益。十灌頂住。對治悲智不自在清淨障。令得清淨。即如善財見師子幢王女。慈行童女。王者。智自在故。女者。表隨悲同事。無染習故。明智滿從悲處世間故。即同事而無習氣故。已上十種對治。皆一念心上。初發心時。一行之中。一時之內．無前後際．對治此十種障法。成一法一心一智慧。一行之中。十十無盡法門。皆以自心不動智佛為體。以法事之中。合具此十種無盡法門。同別一多自在故。以此十種對治。一時令慣習自在故。不同三乘權教。約劣解眾生。存世間三世之性。說佛果在三僧祇之外。以自心根本無明分別之種。便成不動智佛。以法界體用。以為信進悟入之門。從信。及入位進修。乃至經十住。十行。十迴向。十地。十一地。總不離本不動智佛。不離一時一念一法一行上。而有無邊無量不可說不可說法界虛空界微塵數法門。何以故。為從法界。及根本不動智上。為信進悟入故。法合如然故。如龍女剎那成佛。善財一生以取佛果。法界無性。無生為一生。非延促生故。為法界體。無情量延促長短去來今故。諸有信者。應如是知。如今成佛。與過去未來一切諸佛。一時成佛。以法界智體。無別時故。如一滴之水。入大海中。便同大海。無新舊水故。故去情方見。非識心知。以根本無明住地煩惱。便為一切諸佛不動智。一切眾生。皆自有之。只為智體無性無依。不能自了。會緣方了。云何為會緣。會緣有三種。一會苦緣。遇苦方能發心。二會樂緣。久處人天。內心明慧。達世樂果。生死無常。方始求真。三見佛及一乘菩薩。而能發心求佛種智。以會三緣。近正善友。而能自覺無明本是佛智。三乘同然。為意樂淺深各別。以因本智上而生信心。約本智而為悟入。以不離本智故。於初發心住即五位齊周。雖列十住十行十回向十地十一地行位法門。進修軌度如王寶印。一印無差。以一心大智之印。印無始三世。總在一時。無邊諸法。智印咸徧。以智等諸佛故。以智等眾生心故。以智等諸法故。以智無中邊表裏三世長短遠近故。為智過虛空量故。如世虛空。無所了知。如無分別智。一念而能分別過虛空等法門。是故經言。一切虛空猶可量。諸佛說法不可量。以是義故。以自心根本無明體用。而見不動智。與一切諸佛。及以一切眾生。同一體性。同一境界。同一智海。以是發心之初。住佛種智家故。纔發心時。即於十方現身成佛。如初發心功德品自明。以是義故。於此十住位中。入初發心住者。住一切諸佛智慧大悲海境界中住。即五位通修。以初住及十地。不離一佛智慧境界故。但明生熟慣習勝劣。安立住地之名。為智體之中。非三世情攝故。如龍女一剎那之際。已具三生。普賢行滿。佛果亦就。如文殊師利菩薩頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。明知三乘三祇出世成佛。是權方便教。此教約實法。不說以願力成佛等事。設以願力成行。還以約實成佛。不說以願力暫成故。是故當知。從十住中。初入位菩薩。即五位通修。為十住行相。通有十行十迴向十地等法門故。如十住中七八兩住。還修悲智。九住中是法師位。十住中悲智圓滿。如是五位行相相似故。如善財十住中善知識。一一智慧境界。皆悉無極。但為約法身大智大悲之上。法具無盡。須當安立五位行門。總是一心一智一時智等徧滿所行之道。是故起信進修行者。於大智境界。莫作三世近遠延促之見。違智境界故。失本大智之境。逐情識故。隨相轉故。此會第四斷惑次第竟。如此五位斷惑次第。如空無時。如圓鏡頓照。如摩尼寶。能同眾色。如一滴之水。入大海中。等同無二。以大智慧之圓鏡。普印諸作。莫不皆成無作用之大用故。無三世之一時故。

○四釋文者。四品分二。前三當位行德。後一勝進趣後。前會無勝進者。但是趣位方便。未成位故。迴向是位。無進趣者。三賢位滿。總為趣地之方便故。亦顯趣無分別。離趣相故。今初分三。初品辨位。次品辨行。後品明德。初亦名解。文分七分。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六證成分。七重頌分。今初。

爾時法慧菩薩。承佛威力。入菩薩無量方便三昧。

【疏】何故入定。略辨六意。一此三昧是法體故。二非證不說故。三顯此法非思量境故。四觀機審法故。五為受佛加故。六成軌儀故。餘如玄說。文有三別。一入定人。法慧入者。是眾首故。餘入則亂。亂起則不調伏故。顯十住法慧能說故。二入定依。謂承佛力推功化主。表無慢故。三入定名。為揀果定。故云菩薩。任性能知．觀解善巧．故名方便。十住各攝多門善巧．故云無量。心詣於法。故云入也。又一切三昧。皆有三相。謂入．住．出。即照之寂．故名為入。即寂之照．故名為出。入已未起．故名為住。餘三昧等．並如前釋。(【鈔】是眾首者。此有二意。一約教相。云是眾首。言餘入則亂者。此即論意。謂有問言。豈此海會。無如法慧。故應答云。眾雖德齊。眾人爭入．眾則亂故。次應問言．何不亂起。答云。眾調伏故。故今疏云。亂起則不調伏。)(初三昧分竟。)

○二加分。於中三。初總辨因緣。二明加所為。三別顯加相。今初。

以三昧力。十方各千佛剎微塵數世界之外。有千佛剎微塵數諸佛。皆同一號。名曰法慧。普現其前。告法慧菩薩言。善哉善哉。善男子。汝能入是菩薩無量方便三昧。善男子。十方各千佛剎微塵數諸佛。悉以神力共加於汝。又是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及汝所修善根力故。入此三昧。令汝說法。

【疏】文三。一標加所因。二加緣顯現。三讚說因緣。今初加所因者。謂以三昧力故。論云。所以偏加金剛藏者。得此定故。前由佛力能入。今由定力佛現。互為增上。力相云何。謂無作三昧。顯自覺智。寂不失照。冥同佛心。故感佛現三業加也。(【鈔】互為增上者。前則佛力為入定緣。今則入定為佛現緣。)二十方下。加緣顯現。來處佛數皆云千者。望行猶劣故。多佛加者。顯於法及法師。增敬心故。又顯諸佛同說故。加佛同名法慧者。得法不異故。論云。此菩薩聞同己名。增踊躍故。但諸佛於此住門中現．皆名法慧。以法力故。法應爾故。普現其前者不來而至故。(言望行猶劣者。行一萬故。行向有前。望前辨過。今前未有。故望後言劣。餘義多同十地。雖賢聖位殊。儀軌相似。又圓教十住．似十地故。)三告法慧下。讚說因緣。於中二。一讚有加因。能入定故。言汝能者。希越之辭。此定難得。汝今乃能入故。舉定名者。向來默入．眾未知名。故舉歎之。令眾仰故。二善男子十方下。雙說加定因緣。於中先別顯四因。一伴佛神力。諸佛自說者。令眾敬仰故。二主佛宿願。三主佛現威。四法慧善根。略無大眾機感。後入此三昧．令汝說法二句。結因所屬。謂由上四事。前三為緣。第四是因。因緣合故．入此三昧。故前四定因。令汝說法．即是加因。故論云。何故加。為說此法故。故十行十向之中．皆云令汝入是三昧而演說法故。又此令汝說法．亦是後文之總。問。加之與定．何先後耶。若先定後加。則不應云。汝能入此三昧。此是十方諸佛共加於汝。乃至云。及汝善根力故．入此三昧。若先加後定。則不應在三昧分後。方說加分。又十地論云。何故加。為說此法故。不言為入三昧故。又云。唯加金剛藏．不加餘者。以是菩薩得此定故。既俱文證。如何會通。古人答云。加定同時。謂若未定而加。則散心不能勝受。若未加而定。則自力不堪入此深定。是故同時。此解亦違教理。現言入三昧竟．諸佛方現身稱讚得定。及說加所為竟．方與三業之加。而云同時．豈不違文。若言同時。為因不成。斯則違理。若正釋者。加有二種。若約內外善根威神願力冥資．令其得定。則在定前。若約與智讚述摩頂勸說三業顯加。則居定後。二文昭著。何其惑哉。

○第二辨加所為。

為增長佛智故。深入法界故。善了眾生界故。所入無礙故。所行無障故。得無等方便故。入一切智性故。覺一切法故。知一切根故。能持說一切法故。所謂發起諸菩薩十種住。

【疏】且對加因．名加所為。然加所為．正在說法。此十亦即說法所為。展轉相成。(【鈔】言展轉相成者。舉佛願等。為得加故。所以加者。為說法故。若更進釋。則有四重。一諸佛願等。為入三昧故。二入三昧者。為得加故。三所以加者。為說法故。四說法為何。為令菩薩增長佛智等故．)文分二別。初十句別明。後一結說。於十句中。初總餘別。總為說十住法。令信解諸菩薩修行．增長性習二性。生菩提智故。又此因智．即同佛智。亦得言增。增智何用。深入法界等故。九句五對。初二證真了俗對。謂入無入相。故云深入。了相了性。故云善了。次二無障無礙對。由入法界．離煩惱礙。由了眾生．離所知障。次二圓因趣果對。謂巧安真俗無等故因圓。入薩婆若。故云果滿。次二識法知根對。後一句雖非文對。而是義對。謂內持諸法。外說利他。所謂下。總結所說。謂若說十住。則前所為。皆得成就。

○第三正辨加相。

善男子。汝當承佛威神之力而演此法。是時諸佛即與法慧菩薩無礙智。無著智。無斷智。無癡智。無異智。無失智。無量智。無勝智。無懈智。無奪智。何以故。此三昧力．法如是故。是時諸佛各伸右手。摩法慧菩薩頂。

【疏】分三。先口加。勸說以增辯。二意加。冥被以益智。三身加。摩頂以增威。二是時下。意加中。先加後釋。前中與十種智。初總。謂四無礙解智。是說法所依故。餘皆樂說無礙。一無著者。論名不著辯才。於所說法．無住著故。即七辯中捷辯。須言即言。故無著也。二無斷智。即無斷辯。謂相續連環．終無竭故。三無癡者。即是迅辯。明於事理。心無癡暗。言則迅疾．如懸河故。四無異者。即應辯也。應時應根．無差異故。五無失者。即無錯謬辯。凡說契理．無差失故。六無量者。即豐義味辯。名數事理。皆無量故。七無勝者。即一切世間最上妙辯。此有五德。一甚深如雷。二清徹遠聞。三其聲哀雅。如迦陵頻伽。四能令眾生。入心敬愛。五其有聞者。歡喜無厭。具斯五義．故云無勝。上即七辯。八無懈者。通策前七．無疲倦故。九無奪者。具前總別．無能制伏。令退屈故。何以故下。徵釋。先徵意云。諸佛有力能與。有慈能普。何故十智。唯與法慧。下釋云。法慧得此三昧。法合如是。得諸佛加。三是時下。身加。一令增威。二令起故。然三加同時。隨義為次。承前說便。故先語加。為令起定。身最居後。準地論經。有諸佛不離本處．則去住無礙。手又不延．則延促無礙。同時觸頂．一多無礙。故是奇特。要摩頂者。楞伽云。若有不為如來二種神力之所建立．而能說法。無有是處。一者身面言說神力。即前語加。二者灌頂神力。即智灌心頂。手摩身頂。頂受摩者。上稟尊力故。右手者。法慧所說。順理機故。諸佛隨順法慧說故。(第二加分竟。)

○第三起分。

法慧菩薩。即從定起。

【疏】略由四意。一三昧事訖故。二已得勝力故。三說時至故。四定無言說故。此四後後．以釋前前。(【鈔】此四後後者。亦展轉通難。謂有難云。云何事訖。入定為受佛加。今已得勝力。故為事訖。復應問曰。雖得勝力。何不且定。答云。說法時至故。次又問。云何不定中說。答云。定無言說故。)(第三起分竟。)

○第四本分。文分為三。初總顯體相。次標以許說。後別陳其名。今初。

告諸菩薩言。佛子。菩薩住處。廣大與法界虛空等。佛子。菩薩住三世諸佛家。

【疏】然十住體。略有三種。一約所依。即前三昧。依此說於十住法故。論云。三昧即法體故。二者約本。即下所辨。三剋性體。若約所緣。即真俗二境。若約能緣。即悲智二行。二境既融。悲智不別。境智冥契．同一法界也。今約本體。若直觀經文。則住處二字。總示其體。廣大以下。略顯其相。住三世佛家。結示住處。今依地論類例以解。則住處為總。餘皆是別。總即示體。此云住處。十行名行業。十向名願。十地名願善決定。皆當位體也。而得名不同者．何耶。然三賢十聖．皆以菩提心而為其體。菩提心有三。一者直心。正念真如法故。二者深心。樂修一切諸善行故。三者大悲心。救護一切苦眾生故。所念真如。亦即本智。本覺智故。後二顯是恒沙性德。然此三心．有一必兼餘二。而三賢互有增微。十住直心增故．故名為解。解為行願本。故首而明之。十行深心增。故名為行。依於前解．以起行故。十向大悲增。故名為願。迴前解行．願諸眾生離苦得樂故。十地三心等證．故名決定。而大悲為首。故舉其願。是以論云。願善決定者。如初地中發菩提心。即此本分中願。十信通信此三。等覺此三等佛。故知菩提心．是諸位通依。今此住位名住處者。若從增勝。則以深般若住於真如。即復由此而為行願之所．住處。若從通說。俱住上三菩提心家故。住處．梵本名為俱羅。此云家也。家即家族。是以舊譯名為種姓。即四種姓中習種姓也。良以此家．菩薩所居故．翻名住處。下文還就佛家以結。(【鈔】直心增名解者。正念真如是智解故。三心等證名善決定者。證理無差故。而大悲為首下。通妨。妨云。若總三心。何以地體名願善決定。通意可知。大悲為首。即下經文。)別中。句乃有二。義乃有三。一廣大與法界等．是勝住處。此中廣大．即是勝義。其法界言．含於四義。一正念真如。同理法界。深無際限。勝諸凡夫。亦勝二乘偏真理故。二普該菩薩無邊行相。大悲深心。同事法界。無有邊量。勝二乘故。三者三心無礙。同無礙法界。事理融故。四同圓融法界。一一塵中無不具故。此與第三勝權菩薩。二虛空等者。是因住處。因有二種。一無常愛果因。是因如虛空。依是生色。色不盡故。二常果因。今是地前。故闕此也。古德又云。一一位中。如空包含無邊行海。又如空周徧。非至非不至。又如空無礙故。(今是地前者。且依行布。未證真如故。無常果因．盡未來際。如空包含者。此三義中．一事．次理．三即無障礙法界。)三住三世諸佛家。準論。此名不怯弱住處。謂菩薩所住．即佛所住。故名佛家。進住佛家。是不怯弱。若直釋經文．即結示也。謂向言住處。何所住耶。謂住佛家。佛家即是大菩提心。諸佛住此。生菩薩故。真如悲願究竟。唯佛方能住故。言三世者。是讚勝也。

○二牒以許說。

彼菩薩住。我今當說。

【疏】可知。

【論】五隨文釋義者。長科六段。第一從爾時法慧菩薩已下。至菩薩住我今當說。此一段。有十九行半經。明法慧菩薩入定。諸佛加持分。於中大意有十。一釋菩薩名。二明入三昧之意。三明三昧之力。四明十方佛來現其前。與法慧同號。五明十方佛與力共加。六明毗盧遮那如來往昔願力使然。七明法慧菩薩自善根力。能入三昧。八明入定因緣。九明十方諸佛與十智。十明法慧出定。演說十種住門。一釋菩薩名者。如十信位中菩薩下名。悉同名之為首。為明信心。以信為首。此十住位中已生諸佛智慧家。故下名．悉同名之為慧。為明入聖法流中．得佛智慧。同佛知見。善簡正邪。契會正法。名之法慧。若也自己不能同諸佛智慧知見者。自邪未明。焉能簡邪見也。是故此位．能同一切諸佛知見．故得一切同名法慧佛而現其前．以為印信。定其詮表也。以與十方諸佛智慧同故。二明入三昧之意者。如十信位中．且以生滅心．信自心所有無始無明能分別心．即自心根本不動智佛。未有方便三昧．合其體用。是故十信位中十箇世界．皆名為色。為十信未入法性之流。以生滅心而信解故。故十箇世界．名之為色。如此十住位中．以方便三昧無沈掉心．能現自體無生滅智慧故。是故一切修道者．初以聞解信入。次以無思契同。依本無作用之本智慧故。故須入三昧。以淨攀緣染習力故。無作真智方明現故。以是義故．須入三昧。三者云正。昧者云定。總言正定。正定者。無沈掉也。無思所緣境也。亦無攝持伏滅心也。無欣無厭。任性無思。任理不作。智自明矣。是名方便。是名無量。以淨無量妄想故。不可以情量思度所知故。故名無量方便三昧。如色界無色界三昧．皆以息想慮而得之。聲聞緣覺三昧．修厭患觀而對治。樂觀空而滅悲智．以寂滅為樂。權教菩薩樂觀空而行六度。離苦本而生淨國。設有住此界者。言留惑而化眾生。皆非法爾合然。無出沒故。以此義故。此方便三昧者。為一切眾生迷法界體用．五欲情生。以不造作心．現本智故。便將根本定體．淨所妄情。名為方便。非是別於真外．有假安立之定．名為方便。譬如以水清寶．能清濁水。為珠淨緣。現本淨水。非是珠能作得淨水。方便三昧．亦復如是。為以萬法無作。本自淨緣。現得本自無作智慧力故。故名方便。但天人外道三乘所有因果．皆有所作。以此所生．皆有處所。皆有果報廣狹淨穢差別等事。於此佛華嚴一乘法門．以無住無作任性法門。所有其生。任無依智幻生身。稱真法界。於一切眾生前．對現色身。然其體相無去來。然亦不作神通變化之事。雖然普現三世一切業果．在剎那之中。然亦不住三世遠近．及剎那之見。於此經所作三昧智慧．一切願行。總是任理智之運為。非有作有修欣厭之法也。三明三昧之力者。其力有五。一定體淨欲徧周力。二定能顯智慧同佛力。三定能同佛身相名號現前力。四定能契佛所知見．得諸佛共所加持力。五定能生在如來家．為真佛子．住佛智慧力。一定體而能淨欲徧周力者。為以此無作定體．而能淨諸欲妄。身心同於虛空。無表裏。徧周虛空法界故。二定能顯智慧同佛力者。為無作用定。能現無作用自然慧故。為一切眾生皆具足如來自然智慧。為迷境情起。緣五欲心障故。以修無作定為方便。佛智自然智便現故。三定能同佛身相名號現前力者。為以無作定．顯得自法身智身無作白淨無垢。與一切諸佛法身智慧合故。是故十方各千佛剎微塵數諸佛同名法慧而現其前。以智慧契會．同佛知見故。是故皆佛號與自己同名。名為法慧。云十方各千佛剎微塵為數量者。為明隨位進修。智慧徧周升降之數。十行之中．云萬佛剎微塵。十迴向位中．云百萬佛剎微塵。以彰智慧升進。為對迷時剎塵煩惱。為對悟時剎塵佛國．及佛智慧也。四定能契佛所知見．得諸佛加持力者。諸佛加持有七。一同名號加持。令不疑故。二言讚加持。令入位者心安隱故。三毗盧遮那師弟加持。彰本願故。四神力加持。與本師會同本神力智慧故。五自善根力加持。以自修方便定．顯本智慧故。六得十方同號佛皆與十種智力加持。以說法同諸如來．辯無礙故。七得十方同號諸佛手摩其頂加持。明至佛知見之頂．許可不謬故。五定能生在如來家。為真佛子。住佛智慧力者。為以無作定體。顯本智慧。同諸如來解脫智慧故。餘如論具明。不煩更引。

○三別陳其名。

諸佛子。菩薩住有十種。過去未來現在諸佛已說。當說。今說。何者為十。所謂初發心住。治地住。修行住。生貴住。具足方便住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住。是名菩薩十住。去來現在諸佛所說。

【疏】文有三別。初標數引證。謂三世佛果．無不由此十住因成。如大王路。法爾常規。故同說也。二何者下。依數列名。初發心住者。瓔珞云。是上進分善根人。若一劫二劫．一恒二恒佛所．行十信心。信三寶常住。八萬四千般若波羅蜜。修一切行。一切法門。乃至始入空界。住空性位。故名為住。依仁王．起信．即十千劫來。修信行滿。入位不退。創起大心。發心即住。名發心住。三種發心中．即信成就發心也。二治地者。謂常隨空心。淨八萬四千法門清淨潔白故。謂練治心地。使悲智增明．名治地住。三巧觀空有。增修正行故。四生佛法家．種姓尊貴故。五帶真隨俗。習無量善巧。化無住故。六成就般若。故聞讚毀。真正其心。念不動故。七入於無生畢竟空性。心心常行空無相願。止觀雙運。緣不能壞故。八心不生倒．不起邪魔破菩提心故。九從法王教生解。當紹佛位故。十從上九住觀空。得無生心。最為上故。諸佛法水灌心頂故。然此十住．得名有三。謂四八九十。從喻為名。第七離過受稱。餘約功德。從其所喻。皆持業釋。若從能喻。或依士釋。(【鈔】然此十住下。謂於釋名門中。有總名別名。各有得名釋名。今皆具足。從其所喻下。即是釋名。會六釋故。謂發心即住。為持業釋。若從能喻等者。喻劣法故。此一即依主釋中開出。然六釋義．上下多有。今當略出。謂西方釋名．有其六種。一依主。二持業。三有財。四相違。五帶數。六鄰近。以此六種有離合故。一一具二。若單一字名．即非六釋。以不得成離合相故。初依主者。謂所依為主。如說眼識。識依眼起。即眼之識。故名眼識。舉眼之主以表於識。亦名依士釋。此即分取他名。如名色識。如子取父名．名為依主。父取子名．即名依士。所依劣故。言離合相者。離．謂眼．者是根。識者了別。合．謂此二合名眼識。餘五離合．準此應知。言持業者。如說藏識。識者是體。藏是業用。用能顯體。體能持業。藏即識故。名為藏識。故言持業。亦名同依釋。藏取含藏用。識取了別用。此二同一所依。故云同依也。言有財者。謂從所有以得其名。一如佛陀。此云覺者。即有覺之者．名為覺者。此即分取他名。二如俱舍。非對法藏。對法藏者。是本論名。為依根本對法藏造。故此亦名對法藏論。此全取他名。亦名有財釋。言相違者。如說眼及耳等。各別所詮。皆自為主。不相隨順。故曰相違。為有及與二言。非前二釋。義通帶數有財。言帶數者。以數顯義。通於三釋。如五蘊二諦等。五即是蘊。二即是諦。此用自為名。即持業帶數。如眼等六識。取自他為名。即依主帶數。如說五逆。謂五無間。無間是果。即因談果。此全取他名。即有財帶數。言鄰近者。從近為名。如四念住。以慧為體。以慧近念。故名念住。既是鄰近。不同自為名。無持業義。通餘二釋。一依主鄰近。如有人近長安住。有人問言。為何處住。答云。長安住。此人非長安。以近長安。故云長安住。以分取他名。復是依主鄰近。二有財鄰近。如問何處人。答云。長安。以全取他處以標人名。即是有財。以近長安。復名鄰近。頌曰。用自及用他。自他用俱非。通二通三種。如是六種釋。然下諸品．多用本名。但云依主持業等。可以意得。)三是名下。總結。可知。若定位者。此經說四十二位。無別資糧加行等名。然所說位。是法性立。行布圓融．二俱無礙。如玄文辨。十信開合．已見賢首品。(十信開合者。指前開成五十二。合唯四十二。開合無礙。)(第四本分竟。)

○第五說分。即是行相。釋此十住。即為十段。一一段中．皆先徵．後釋。釋中．皆先明自分。後明勝進。又前是住位。後是起行。今初發心住。

佛子。云何為菩薩發心住。此菩薩見佛世尊。形貌端嚴。色相圓滿。人所樂見。難可值遇。有大威力。或見神足。或聞記別。或聽教誡。或見眾生受諸劇苦。或聞如來廣大佛法。發菩提心求一切智。

【疏】先徵可知。釋自分中二。先明發心之緣。後正明緣境發心。今初文列十緣。義含四因。謂信．悲．智．及種性也。見佛世尊．是初總相。發菩提下。結前生後。中間十句．別顯不同。一形貌容儀。二顯色大相。三具隨好故。人所樂見。上三觀外相也。四時乃一出。出便利益。故為難遇。此通內外。五十力無畏。降魔制外。此明內德。六神變難思。即神足輪。此唯外用。於上六中．隨見一事．發生淨信。欣心上求。此若可修。我定當取。七聞授記。含於二義。一聞授記作佛。希預其數。二聞記當事。希得此知。皆記心輪。八聽教誡。知惡可斷。善可進修。即教誡輪。上皆信智為因。九見受苦起悲。未必聞教。以種性內具。法爾慈恕。即悲因也。十聞廣大法。謂佛功德。義兼法滅。或傳或護。因通悲智種性之因。義通前十。此之十緣．與賢首品所引瑜伽四緣。但開合之異耳。謂前六見佛緣。次二聞法緣。次一見生受苦緣。後即見法滅也。後結前生後者。唯證菩提。方成前事。結前也。求一切智。生後。緣難得法而發心也。

此菩薩緣十種難得法而發於心。何者為十。所謂是處非處智。善惡業報智。諸根勝劣智。種種解差別智。種種界差別智。一切至處道智。諸禪解脫三昧智。宿命無礙智。天眼無礙智。三世漏普盡智。是為十。

【疏】第二正明緣境發心。前言求一切智。十種智力。即一切智。文有標。徵。列名。結數。而義見初品。大同初地。為得十力故等。又此十力。於一實智而開為十。化生事足。義含悲智。故略舉之。非不緣佛餘之功德。

佛子。此菩薩應勸學十法。

何者為十。所謂勤供養佛。樂住生死。主導世間令除惡業。以勝妙法常行教誨。歎無上法。學佛功德。生諸佛前恒蒙攝受。方便演說寂靜三昧。讚歎遠離生死輪迴。為苦眾生作歸依處。

何以故。欲令菩薩．於佛法中．心轉增廣。有所聞法．即自開解。不由他教故。

【疏】第二勝進。文分為三。初總標。次徵列。後徵釋。今初。謂欲求勝位。應自勸勵。亦勸他學。列中有十。不出悲智。供佛為總。通財及法。下九為別。行下九事。真供養故。一樂住生死．大悲為首故。智了其空．無所懼故。二住為主導除惡。三即能導理教之法。四示果令欣。即教之所至。五學佛德行．以為能至。六成德依緣。故生佛前。七寂前上求下化之紛動。八寂必遠離生死輪迴。九不失悲故。常為物依。亦是總結前義。諸所施為．皆為眾生。大悲增上故。問。八遠離生死。初令樂住。此云何通。略有三意。一勸物遠離。自處無厭。二要自無縛。方能攝物。三即智之悲．故樂住生死。即悲之智．遠離輪迴。故瑜伽云。菩薩厭離生死．過於二乘百千萬倍。非不厭也。斯則不斷生死而入涅槃。不動真際。常隨流轉。成不住道。又初既樂住生死。六復云何生諸佛前。亦有三義。一為誘物故。二求攝物之方故。三悲智無礙故。又十藏約實智契捨。聞諸佛土．不願往生。此約權不壞事。故生諸佛土。(【鈔】更有一問答。亦具三意。一自不要生。為引眾生令修淨土因故。二如人不善於水。見子墮水。若便入者。自他俱沒。應求船筏而濟渡之。三悲故樂住．智故往生。下通十藏難。約權實智說。)三何以下。徵釋。何須學此。令得通別二種益故。別．謂增勝廣大。此之別益．皆希後位。準下頌文．亦令不退。有所聞下。諸位通益。以解從內發。故不由他。他有三種。一他人。二者心外。三者性外。自解亦三。一者熏習成性。故能自解。二了唯心。三了唯性。故下云。知一切法．即心自性。若爾。云何復言有所聞耶。謂汎爾聞故。或自披尋。聞乃約法。開悟約義。不必假人委曲指授。故不由他。究竟則是佛無師智。下諸位中．並同此釋。有云。從自種生。云不由他。但是初意．何足可尚。又引下文。雖知諸法悟不由師。然求善知識．無有厭足。亦非此意。彼據雙行。此約自悟故。(自解亦三者。次第對上。謂一由內性成故。不隨他人。二了唯心故．不心外取法。三由了性故．如性外一法亦無。)

○第二治地住。

佛子。云何為菩薩治地住。此菩薩於諸眾生發十種心。何者為十。所謂利益心。大悲心。安樂心。安住心。憐愍心。攝受心。守護心。同己心。師心。導師心。是為十。

【疏】文中亦二。先徵可知。二釋中自分內．文有四別。一標。二徵。三列。四結。下諸自分．皆倣此知。列中十心。有其二義。一於一一眾生。各起十心。二為辨差別．對八種眾生。一於怨眾生。非直不念加報。亦乃授與利益。二於貧苦眾生。欲令遠離。故起悲心。三於危懼無樂眾生。令得樂具不盡。四於惡行眾生。令安住善行。五於得樂眾生。以矜愍心．不令放逸。六於外道未發心者。攝令正信發心。七已發心同行者。守令不退。八於一切攝菩提願眾生。取如己身。於此開二。謂於乘大道。集進趣者。推之如師。集具足功德者。敬之如佛。此十大同第二地集義中釋。以斯十心．治自心地。

佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂誦習多聞。虛閑寂靜。近善知識。發言和悅。語必知時。心無怯怖。了達於義。如法修行。遠離愚迷。安住不動。何以故。欲令菩薩於諸眾生增長大悲。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】二勝進。亦三。列中十法．有通有別。通相可知。別依展轉。一總求多聞。為二利行依。二聞已閑靜思修。三聞必依友。四於友求請。言必和悅。五問不非時。六不怖深法而不能受。不怯行法而不能行。七以思慧力．解達深義。非但多聞．於義不了。八如說修行。涅槃經說。親近善知識．聽聞正法。繫念思惟。如說修行。是大涅槃近因緣故。今展為十。九成行伏惑。故離愚迷。十觀智照理．決定究竟。故安住不動。(【鈔】非但多聞者。即涅槃經。高貴德王品云。寧願少聞。多解義理。不願多聞。於義不了。)三何以故下。徵釋所以修者。上十多約智。以智導悲。令轉增也。通益可知。(【校】上鈔引涅槃經．見北經卷二十八．南經卷二十六師子吼品。經云．寧當少聞．多解義味。不願多聞．於義不了。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十住品第十五(之二)

○第三修行住。

佛子。云何為菩薩修行住。此菩薩以十種行觀一切法。何等為十。所謂觀一切法無常。一切法苦。一切法空。一切法無我．一切法無作。一切法無味。一切法不如名。一切法無處所。一切法離分別。一切法無堅實。是為十。

【疏】釋中。先明自分。是護煩惱行。後明勝進。是護小乘行。前中。然此十無常。大同三地。彼論具釋。引中邊釋。已見問明。既文義包含。略舉一兩。論云。命行不住。總名無常。此總句也。然復有二。一者念念無常。二者一期無常。於何無常。依五盛陰逼迫相。故苦也。瑜伽三十四云。由無常行作意為先。趣入苦行。由苦無所得行．趣入空行。空故不自在。由不自在．趣入無我。此四即苦下四行相也。五無作者。但緣有故。由念念無常。故無造作。由皆苦故。無有樂味。但於下苦中。橫生樂想。即一切世間不可樂想。以彼空故。萬法無體．物無當名之實。以無我故．無有處所。非在色中。乃至識中。無分別者。觀能取也。無堅實者。觀所取也。問。涅槃比丘作無常想。佛訶倒惑。云何入住。作無常觀。答。彼但得名。不得其義。以無常等該涅槃故。故佛訶之。今但說生死。故無有失。(【鈔】問涅槃下。第二依涅槃常無常對解。於中有二。先問答生起。哀歎品中。三修比丘。讚無常等想中文也。比丘白佛言。世尊。快說無常。苦空。無我。世尊．一切眾迹中。象迹為上。是無常想。亦復如是。於諸想中。最為第一。若有精勤修習之者。能除一切欲界欲愛等。又如秋耕為勝等。又說無我．佛便讚其善修無我。比丘答言。我等不但修無我想。亦更修習其餘諸想。謂苦想。無常想。無我想。略不說空。故云三修。又醉人喻。下取意引。譬如醉人．見日月轉。眾生亦爾。無常計常。佛言。向引醉人．但知其文。未知其義。謂醉人見日月轉。日月實不曾轉。涅槃真常。而謂無常等。涅槃等實不無常等。謂依如來法門次第。初因外道。橫計邪常。故說無常。諸觀中最。二乘不曉。謾該佛地。雙林極唱．則常等區分。)又無常者。未會法身故。苦者。未得涅槃故。空者。無善有故。無我者。未得八自在故。則前四句自說生死。次無作等四。自說涅槃。常故無作。樂故無味。我故不如名。淨故無處所。然二理不偏。照與之符。猶懸鏡高堂。萬像斯鑑。(無常下。二依經正解。躡前問答。故致又言。上以無常該於涅槃。今以未會涅槃。則不該矣。由生死中有無常等。則顯法身是常。涅槃是樂。善有不空。自在有我。八自在我者。一能作小。二能作大。三能作輕。四能作自在。五能作主。六能遠到。七者動地。八隨意所欲。盡能作得。廣如大論。及涅槃說。然以法身。性出自古。體無變易。偏語其常。涅槃寂滅。故為真樂。然空亦不淨。是有為故。故涅槃云。淨者．諸佛菩薩正法。名為善有。如來者．即是我義。然別說則爾。若如實言。涅槃即具四德。故二十七經云。所言空者．不見空與不空。智者．見空及與不空。常與無常。苦之與樂。我與無我。空者．一切生死。不空者．謂大涅槃。乃至無我者．所謂生死。我者．謂大涅槃。釋曰。其乃至字。中間越二。若具說。云無常者．所謂生死。常者．謂大涅槃。苦者．所謂生死。樂者．謂大涅槃。故一經中．廣說生死無常樂我淨。涅槃有常樂我淨。則知涅槃必具四德。則前四句下。分判經文。上第一釋．十句皆無常。今第二釋．具常無常。常故無作者。造作是無常因。以有所作為．故名有為。有為是無常。無所作為。故名無為。無為即是常也。有味皆苦。三界之樂．於下苦中．橫生樂想。故無味為寂滅樂也。如於名字．則不自在。謂小如小名。不即成大。安名自在。若有處所．則非清淨。淨無淨相．方真淨故。然二理下。結歎前八。謂常無常等．總為二理。皆不偏也。明常無常．我無我等．皆不相離。此為所證。照與之符。即是能證。然其此上。本即生公常住義中。彼云。夫泥洹本有．不可為無。三界本無今有．已有還無。故不可為有。泥洹以不生滅為實諦。三界以生滅為真諦。二理不偏。名中道義。彼有問云。常與無常．二理相反。云何而為中道不偏之理耶。答。二理雖殊。理自相資。何者。因乖常故。有三界無常。因解無常之實性。故成常智。所以經引二鳥。義旨在此。二理不偏。照與之符。猶懸鏡高堂。萬像斯鑒矣。釋曰。懸鏡高堂．即無心虛照。萬像斯鑒．則不揀妍媸。故以絕常無常之淨心。照常無常之圓理。若依此釋。則一切法言。前四自屬有為。故涅槃云。一切法者。名為生死。非一切法者。謂佛法僧及正解脫。又云。我觀諸行。悉皆無常。云何知耶。以因緣故。若一切法從緣生者。則知無常。是諸外道。無有一法不從緣生。是故無常。如來。虛空。佛性。不從因緣。是故為常。今後四句。亦云一切法者。性淨涅槃。不離一切為無為故。既有區分。則翻八倒。成八行矣。)又初四句。則因緣生滅。是無常義等。次四則不生不滅是無常義。故云無作。五受陰洞達空無所起。是苦義。因起有苦。起即無起。故無味也。諸法畢竟無所有是空義。人法二空。空亦空故。故不如名。於我無我而不二．是無我義。諸佛或說我。或說於無我．諸法實相中。無我無非我。故無處所。(初四即因緣生滅等者。等取逼迫為苦義。不淨為空義。不自在為無我義。次四句者此之一句。言含總別。總即該後四句。別即初句無作是無常義。既無造作。則無生滅。此即淨名迦旃延章。迦旃延白佛言。憶念昔者。世尊為諸比丘。略說法要。我即於後。敷演其義。謂無常義．苦義．空義．無我義．寂滅義。時維摩詰來謂我言。唯。迦旃延。無以生滅心行。說實相法。迦旃延。諸法畢竟不生不滅．是無常義。五受陰洞達空無所起。是苦義。諸法畢竟無所有．是空義。於我無我而不二．是無我義。法本不生。今則無滅。是寂滅義。釋曰。今疏文中。全已用之。但觀所引。自分主客。若華嚴宗。一切法趣無常。無常攝法無遺．義理無盡。方真無常。總收諸義．以為一致。皆是此宗一義所收。無常既爾。餘句例然。)

佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂觀察眾生界。法界。世界。觀察地界。水界。火界。風界。觀察欲界。色界。無色界。何以故。欲令菩薩智慧明了。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後勝進中。是護小乘行。小乘不求種智。不欲廣知故。十中初三是作佛事處。眾生是所度。法界是能度。世界是度處。(【鈔】二勝進者。此皆十地論立。下當廣釋。大意云。觀無常等。煩惱不生名護煩惱行。不同凡夫。觀察諸界。破邪顯正。不墮小乘。名護小乘行。)次四界是起見處。外道計大為諸法本。小乘計大為諸色因。又成身之體。(次四界者。總標也。外道計大為諸法本者。外道有計地為物本。依地生故。或事於水．水能淨故。或事於火．火能熟故。或事於風．風成壞故。廣如別說。小乘計者。地水火風．即是能造。色香味觸．以為所造。色香非一．已名為諸。況若形若顯．五境五根．諸色非一。皆大所造也。如薩婆多宗。此說總造。若楞伽第二。大慧說。四大種。云何造色。謂津潤妄想大種。生內外水界。堪能妄想大種。生內外火界。飄動妄想大種。生內外風界。斷截色妄想大種。生內外地界。彼疏解云。謂見有津潤妄想大種。熏成種子。從此種子而生內外水界。餘三例然。但加經見有字耳。然火能成熟。故曰堪能。地有形段。及體堅住。而可斷截。故云斷截。疏言又成身之體者。淨名云。四大合故。假名為身。四大無主。身亦無我等。)後三界是繫縛處。云何觀耶。一觀其相。委細而知。二觀其性。甚深平等。二徵意云。但總觀無常。何用廣知。釋意云。觀空不礙廣有知見。性相兼了。法智增明故。(【校】二徵．應從嘉興藏疏本作三徵。案十住勝進中．概分總標徵列徵釋三科。此屬第三徵釋。)

○第四生貴住。

佛子。云何為菩薩生貴住。此菩薩從聖教中生。成就十法。何者為十。所謂永不退轉。於諸佛所深生淨信。善觀察法。了知眾生．國土．世界．業行．果報．生死．涅槃。是為十。

【疏】自分中有五。謂釋名。標。徵。列。結也。從聖教生者。謂多聞熏習。等流無漏教法。生其智故。又下偈云。佛子於法如是觀。從佛親生名佛子。此約能說人也。又偈云。了達諸有無所有。超過彼法生法界。此約理也。上三義皆能生。後一義兼顯所生之處。又能說所說。能詮所詮。成此三異。從此三生。並可尊貴。(又能說下。辨三名所以。三事成於兩重能所。佛為能說。教及法界皆是所說。教為能詮。法界所詮。要具此三。生義方足。故前後互出。從此三生下。結成生貴之名。)列中十事。同四地十種法智。但有開合耳。既從聖教生。成就四智教化眾生。一自住處智。不退轉故．亦所生也。二同敬智。於佛淨信故。亦能生也。三真如智。善觀察法故。亦所生處也。法即法界。四分別所說智。即餘七句。謂了眾生空有。佛土權實。世界染淨。行業善惡。果報苦樂。二種生死。四種涅槃。具如常釋。(列中十事者。然三賢如次。似於十地。就中十住相似最多。以入初賢．如地修故。初住似初地。二住似二地。乃至十住似十地。故疏多引地文釋住。)

佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂了知過去未來現在一切佛法。修習過去未來現在一切佛法。圓滿過去未來現在一切佛法。了知一切諸佛平等。何以故。欲令增進。於三世中心得平等。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後十勝進。初三解了。通於教理行果。次三修集行法。次三誓當滿果。後一別了理法。後徵釋。意欲進後位。真俗平等故。徧觀三世不殊。方知平等故。

○第五具足方便住。

佛子。云何為菩薩具足方便住。此菩薩所修善根。皆為救護一切眾生。饒益一切眾生。安樂一切眾生。哀愍一切眾生。度脫一切眾生。令一切眾生離諸災難。令一切眾生出生死苦。令一切眾生發生淨信。令一切眾生悉得調伏。令一切眾生咸證涅槃。

【疏】自分十心。亦是方便也。勝進十心。亦具足也。今自分中。即第二住發起此心。今以所修善根．正向所為。例前解釋。文並可見。今別為一勢。謂初是總句。救苦護善故。云何護善。一授與樂因．如經饒益故。二令得樂果。謂安樂故。三哀愍妄樂。不令著故。四云何救苦。度一切苦．得解脫故。何者是苦。苦有二種。一三災八難。二二種生死。云何得離。一教生淨信。二由淨信故．授以三學。令諸根煩惱。皆得調伏。云何得樂。謂咸證涅槃。究竟滅苦。是真常樂。初句九字。流至於此。(【鈔】初句九字等者。謂句句皆有此菩薩所修善根皆為字。)

佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂知眾生無邊。知眾生無量。知眾生無數。知眾生不思議。知眾生無量色。知眾生不可量。知眾生空。知眾生無所作。知眾生無所有。知眾生無自性。何以故。欲令其心轉復增勝無所染著。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後勝進中。前六義含深廣。後四唯顯甚深。云何廣耶。一無涯畔。二無分限。三離算數。四言思莫儔。五色類非一。六非稱量盡。所言深者。無邊．謂非有非無非斷非常故。無量者．常一剎那。無長短故。無數者．非一非異．不墮數故。不思議者．即妄即真。言語道斷。心行處滅故。無量色者．頓現身器故。不可量者．出二量故。後四中。七為總句。人法空故。此云何空。八約能成。非是自他共所作故。九約所成。內外推尋．無所有故。十無自性。釋成上義。無性故空。無性故誰能作。無性故無所有。非斷無也。又七八九．是三脫門。(【鈔】頓現身器者。前約廣釋。直語色類之多。故云非一。今約深釋。藏識頓變根身器世間。故為甚深。出二量者。現量比量。不能量故。又過量無量故。非是自他者。中論苦品云。自作及他作。共作無因作。如是說諸苦。於果則不然。自他等義。下當廣說。)二(【校】二．應從嘉興藏南藏續藏本作三。)徵釋意云。雙明深廣。性相交徹。則轉復增勝。形奪兩亡。皆無染著。成般若故。

○第六正心住。

佛子。云何為菩薩正心住。此菩薩聞十種法心定不動。何者為十。所謂聞讚佛毀佛。於佛法中心定不動。聞讚法毀法。於佛法中心定不動。聞讚菩薩毀菩薩。於佛法中心定不動。聞讚菩薩毀菩薩所行法。於佛法中心定不動。聞說眾生有量無量。於佛法中心定不動。聞說眾生有垢無垢。於佛法中心定不動。聞說眾生易度難度。於佛法中心定不動。聞說法界有量無量。於佛法中心定不動。聞說法界有成有壞。於佛法中心定不動。聞說法界若有若無。於佛法中心定不動。是為十。

【疏】初自分內．由成就般若．了法性相．故皆不動。名為正心。初四約所敬三寶。由了法平等。聲如谷響。故於讚毀．不生欣慼。又在執應毀。就理應讚故。故商主天子經云。無有不毀語言而能至其解脫中故。(【鈔】又在執應毀者。上約不取聲相而毀為非。今明合毀。毀卻順理。)次三約所愍眾生。有量無量是斷常邊。菩薩不墮。有垢無垢是增減邊。菩薩遠離。易度難度是苦樂邊。菩薩不住。又有垢者難。無垢者易。又亦反此。以不發心。不知垢故。名之為無。(有量無量者。略有二義。一約豎論。眾生當盡。不有眾生。故名為斷。若常為眾生．即墮於常。二者橫論。眾生無邊。即墮於常。定有著常故。若旁有邊涯．即墮於斷。旁更無故。定無則斷。有垢則眾生界增。無垢則眾生界減。難度則菩薩勤苦。易度則生安樂。又難度常受苦。易度得安樂也。以不發心者。是不知垢者難度。則顯已發心者。則知有垢故易度也。如暗室中塵。若有隙光。則知有塵。無光之處。不見於塵。)後三約所知法界。有量無量。亦是斷常。餘二增減。已得正心。故皆不動。(法界有量者。有量故斷。無量故常。有成即增。有壞即減。若有即增。若無即減。)又約眾生大悲大願無限量故。了法界性．超量非量故。知法界相。緣成世界。說有成壞非成壞故。體有相無。體無相有。皆自在故。況並音聲性離。何足動哉。(又約眾生者。上量無量等。皆悉是過。但以般若。正知不動。今明有量無量等。各有所以。故皆不動。悲願無限．成其無量耳。了法界性。雙成上二。故下經云。法界非有量。亦復非無量。牟尼悉超越。有量及無量。既能超越。故心不動。知法界相下。釋有成壞。緣成故有成。緣離故有壞。緣成故無成。緣壞故無壞。體有相無下。釋若有若無。體有是圓成之有。相無是緣成之無。體無相有。則圓成之體。無自性故。緣成之相．不壞相故。則二體不同。實體則有。妄體則無。若約真俗二義別說。體有相無．是真如上二義。體無相有．是緣成上二義。又體有體無．皆是真如上義。相有相無．皆緣起上二義。思之可知。上皆出所以故不動。況並下。約觀心故不動。)

佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂一切法無相。一切法無體。一切法不可修。一切法無所有。一切法無真實。一切法空。一切法無性。一切法如幻。一切法如夢。一切法無分別。何以故。欲令其心轉復增進。得不退轉無生法忍。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後十勝進中。然勸學者。通聞思修。偈云聽聞。乃一義耳。(【鈔】偈云聽聞者。恐人引下文為難。下文云。一切諸法皆無相。無體無性空無實。如幻如夢離分別。常樂聽聞如是義。故云聽聞是一義耳。理實應須思修無相無體等法耳。)列中。一自性之相不可得故。二緣起想成故。三圓成性淨故。四能成非有。五所成無實。六自性本空。七空性亦離。八喻上緣現。九喻上想生。十總離取捨出沒想故。此與六地取染淨法分別慢對治。文多相似。三徵釋云。此如順忍。欲進後位不退忍故。(此如順忍者。十地配五忍。四五六地配於順忍。七八九地配無生忍。無生忍者。即不退忍。故次疏云。然此位中。已入無生。)

○第七不退住。

佛子。云何為菩薩不退住。此菩薩聞十種法堅固不退。何者為十。所謂聞有佛無佛．於佛法中心不退轉。聞有法無法．於佛法中心不退轉。聞有菩薩無菩薩．於佛法中心不退轉。聞有菩薩行無菩薩行．於佛法中心不退轉。聞有菩薩修行出離．修行不出離．於佛法中心不退轉。聞過去有佛．過去無佛．於佛法中心不退轉。聞未來有佛．未來無佛．於佛法中心不退轉。聞現在有佛．現在無佛．於佛法中心不退轉。聞佛智有盡．佛智無盡．於佛法中心不退轉。聞三世一相．三世非一相．於佛法中心不退轉。是為十。

【疏】自分十中。初三三寶。次二別顯前法。次三別明初佛。後二約佛境智。通佛法也。而十皆言不退轉者。大同前位。然此位中。已入無生。知所聞法．畢竟空故。又前位會事入理。令心不動。今此事理雙現而心不退。後位從理向事。唯隨事行．轉純熟故。是故前位。於三寶等．但聞讚毀．忍之尚易。今聞有無。利害轉深。成忍則難。故過前位。又前言不動。但能正心。今云不退。有進趣義。又權實方便．皆悉通達。有無等言。皆有在故。佛則色相虛無。應機為有。法則離相離性．不壞相性。菩薩同佛。次二中。約事行為有。入理行為無。出離有二。一約自行。義同前文有垢無垢。亦約事理。二就化他。悲故不出。由智故出。(【鈔】出離有二者。即前正心住中。眾生有垢無垢。上有二義。有垢則難度等。亦約事理者。事則有出。理則無出。)次下三句．亦論有無。何異初句。初句邪見為無。正信言有。此三亦非正見。雖許有佛．不徧三世。或言過去入滅．是故非有。未來未成．安得為有。現在生界未盡。佛願未滿。今有佛者。皆應現耳。俱有可知。今知其謬說為無。正說為有。(雖許有佛者。疏中先併出三世無。後俱有可知者。即併舉三世有。既言不徧三世。則諸計不同。或言過現有。未來無。或言過現無。未來有等。故云不徧。現在生界下。辨現在無佛義。此師計云。一切如來因地發願。度盡眾生。生界不盡．不取正覺。現見眾生沈淪九有。故知諸佛未合有成．成則違誓。今有佛者下。通妨難。難云。若爾今十方世界諸佛出現。何得言無。答云。皆是菩薩應成佛耳。此師之計。最為孟浪。謗無諸佛．理實難容。若爾云何通於違誓之義。古有多釋。一云。本擬度生。未期成佛。積行淳著。行催自成。如撥火杖。本欲燒草。不欲燒杖。撥草既多。任運燒盡。故三論師名為不自在佛。不欲成佛而自成故。有云。成佛若不化生。可違本誓。成竟亦化。豈違本誓。難云。化生之義．雖許得存。盡竟方成。其義何在。豈得不違。如實義者。諸佛皆有悲智二門。以大悲故．窮未來際無成佛時。故菩薩闡提不成佛也。以大智故。念念速成。又欲化盡諸眾生界。自須速成。方能廣化。不懼違誓盡竟成言。又了眾生之本如。故化而無化。是則常成．亦常不成。亦常化生．而常無化。悲智自在。何局執耶。此乃旁來。亦是人情好難問故。今許三世皆悉有佛。故下結云。謬說為無。正說為有。)後二句中。初智後境。佛智有盡等者。一豎約智體。以盡智故．名為有盡。窮未來故．名為無盡。又若入永滅．則名為盡。不永滅度．是為無盡。約從修生．則名為盡。即同無為．故名無盡。二橫就所知。謂法無盡故．智亦無盡。以無盡智稱無盡法。則名為盡。故法華云。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。智度論云。如函大蓋亦大。還將無盡之智．知無盡法。是故如來。名一切智。今菩薩窮究。知依豎義半了半不了。知依橫義．二俱是了。(佛智有盡下。此亦常人之所好難。就豎約智體中。自有三義。初約體相說。言盡智者。諸惑都亡。諸相皆寂。故名盡智。智體湛然。盡未來際。體不可亡。故名無盡。二約權實說。三約修生本有說。含兩宗義。修生名盡。約剎那盡。即法相宗。若無盡者。即無剎那。屬法性宗。並如玄中。二橫就所知者。一稱理無盡。二無法不窮．故名為盡。下引法華第一。智論第三。論釋佛是一切智人。彼先難云。所知處無量。故無一切智人。答曰。智亦無量。如函大蓋亦大。是一切智人。函喻所知。蓋喻能知。今菩薩下。結成邪正。言知依豎義下。總相而言。盡皆不了。無盡皆了。若別說者。三釋之中。初一皆了。二中言永盡滅。是邪是權。言不永滅。是正是實。三中依權實宗．（【校】實宗．他本皆作宗實。）則盡為不了。不盡為了。若約當宗隨義（【校】義．嘉興藏鈔本作宜。）之說。二俱是了。)又相待說。有盡無盡。就理而言。並非二相。後一就境。約性一相。約相非一。知其隨說。皆非徧知。

佛子。此菩薩應勸學十種廣大法。何者為十。所謂說一即多。說多即一。文隨於義。義隨於文。非有即有。有即非有。無相即相。相即無相．無性即性。性即無性。何以故。欲令增進。於一切法善能出離．有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後勝進中。十事五對。此大同地中。樂無作行對治。發起十種殊勝行。由此知其事理無礙。至地則得權實雙行。(【鈔】此大同地者。即是七地由六地般若。常樂無作今起十行以為能治。法之有本。不得不知。全引彼文。恐成繁長。要自尋檢。)初一多對。總舍三義。一約權實。於一佛乘．說無量故。雖有眾多。皆佛因故。二約事理。理能成事。說一即多。事能顯理說多即一。三約事事無礙。有同體異體。義如上說。二文義對。文隨於義．轉變密意故。即如初句。一言隨於多義。義隨於文．顯了直說故。即下三對。但顯事理一無礙義。若望下偈云。如是一切展轉成。則文義亦通事事無礙。(轉變密意者。即文同義異也。如一名四實。九義瞿聲。如一無常之言。小乘則以生滅為義。大乘則以不生不滅而為其義。在徧計性．則無可常。在依他性．則說生滅。在圓成性．則以轉變染淨為義。故云轉變。言密意者。則如前引攝論之中。以異言辭．說異法等。言即如初句下。即指初句。為文隨於義。一多言同．而有三義故。義隨於文下。釋後句也。顯了對上密意。直說對上轉變。即下三對者。明下三對。唯是義隨於文。但得釋為事理無礙。不得通於事事無礙。及約權實。如初句故。若望下偈云下。重會前義。前中文隨於義．但約所詮。有事理（【校】理．他本皆作事。）無礙。未明文望於義．相望無礙。由文成義．則文有力。全攝於義。由義成文．則義有力。全攝於文等。故成事事無礙也。以下偈云。知一即多多即一。文隨於義義隨文。如是一切展轉成。此不退人應為說。即其文也。)三徧計。理無情有無二。四依他。幻相性空無二。五圓成。性空與不空二如不異。(三徧計者。疏有兩重。第一別約三性以明事理。若法相宗。徧計依他所明二義。唯約於事。圓成二義。方是於理。今法性宗。徧計理無。依他無性．即是於理。非有即有。是理徹於事。有即非有。即事徹於理等。其圓成二義．即就理上自論無礙。第三無性對於圓成亦然。揀非事事無礙。及權實等故。上三對但顯事理無礙。)又上三中。皆以三性三無性相即。準思。二(【校】二．應從嘉興藏南藏疏本及續藏會本作三。)徵釋中。善能出離者。不沈沒於事理。成後位自在也。

○第八童真住。

佛子。云何為菩薩童真住。此菩薩住十種業。何者為十。所謂身行無失。語行無失。意行無失。隨意受生。知眾生種種欲。知眾生種種解。知眾生種種界。知眾生種種業。知世界成壞。神足自在．所行無礙。是為十。

【疏】自分中。初三三業無失。永離習氣。唯佛得之。任運無功．在於八地。此中多同八地。能行無漏。故得無失。無十不善失。亦無錯謬失。此三自行。亦為化體。餘皆利他。初一能化身。頓悟菩薩．隨願受生。貴在利人．不揀淨穢。漸悟地前許受變易意生身故。次四以能化智知所化境。即十力智之四智也。次一化處。後一化法正化。(【鈔】永離習氣者。即十八不共法中之三也。如淨行品。無十不善失者。此是過失之失。下錯謬者。誤失之失。頓悟菩薩者。此法性宗。若法相宗。頓悟．八地方受變易。漸悟初地許受變易。意生身者。如迴向說。即十力者。解與樂欲．本是一故。開則為二。)

佛子。此菩薩應勸學十種法。何者為十。所謂知一切佛剎。動一切佛剎。持一切佛剎。觀一切佛剎。詣一切佛剎。遊行無數世界。領受無數佛法。現變化自在身。出廣大徧滿音。一剎那中承事供養無數諸佛。何以故。欲令增進。於一切法能得善巧。有所聞法．即自開解不由他教故。

【疏】後明勝進。是不動行。初六於剎自在。後四三業自在。此同八地。若色若土。皆自在故。初一總知分齊。次二作用。持兼願力。四十眼智觀。五有佛便詣。六遊以化生。後四中。一意。二身。三語。四通三業。(【鈔】此同八地者。八地得色自在。一身多身等十自在。有淨土分。)下徵釋。意為得善巧．入於後位。辯才自在故。

○第九王子住。

佛子。云何為菩薩法王子住。此菩薩善知十種法。何者為十。所謂善知諸眾生受生。善知諸煩惱現起。善知習氣相續。善知所行方便。善知無量法。善解諸威儀。善知世界差別。善知前際後際事。善知演說世諦。善知演說第一義諦。是為十。

【疏】初自分十中。一知六趣四生受報差別。又知九種命終心受生差別故。(【鈔】又知九種者。即俱舍第三。三界命終．各起三界心故。如欲界命終三者。一還起欲界心。二起色界心。三起無色界心。餘二界命終起三。類爾。)二知現行煩惱。三知種等相續。非如現行有間斷故。習氣有四。如九地說。(習氣有四者。一因習氣。二果習氣。三道習氣。四餘殘習氣。)四知諸乘作業所入法門．及善巧故。上四多同九地十種稠林。彼據入地。尤多細密。故名稠林。此但云知。五知法藥。是智成就義。(知法藥者。即彼經云。佛子。菩薩摩訶薩。住此善慧地。如實知善不善無記法行。有漏無漏法行。世間出世間法行。思議不思議法行。定不定法行。聲聞獨覺法行。菩薩法行。如來地法行。有為無為法行。故今云無量法也。)六知法師軌儀。(知法師者。即口業成就中具說之德。故經云。為大法師。具法師行成就。經云。處於法座。為潢說法。於大千界滿中眾生隨其心樂。差別為說是也。)七知所化處。八知化時。隨根生熟。不差失故。後二依二諦說。皆說成就也。(後二依二諦者。即口業得四十無礙辯才。不出二諦。故彼文云。辭無礙智。以世智差別說。樂說無礙智。以第一義智善巧說等。中論云。諸佛依二諦為眾生說法。)

佛子。此菩薩應勸學十種法。何者為十。所謂法王處善巧。法王處軌度。法王處宮殿。法王處趣入。法王處觀察。法王灌頂。法王力持。法王無畏。法王宴寢。法王讚歎。何以故。欲令增進心無障礙。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後勝進十法。皆言法王者。既言王子。倣佛之儀合子法度。而言處者。即是位也。如世王子之於父王今對辨之。一善巧者。言辭安立。及諸伎藝。悅可王心。今此菩薩。學佛法王說法言辭。安立權實．善巧方便．以悅佛心。二軌度。軌謂坐立。動中規矩。容正可觀。度謂升降。出入往來。進退可度。此明無虧戒行。住佛威儀也。三宮殿者。父王在宮。即行子禮。父王處殿。即行臣禮。若處涅槃正殿。即令萬行歸宗。若處慈悲宮室。則子愛含識。四趣入者。趣者。就也。謂澤及萬人。入者。收也。謂庭來萬國。菩薩則無機不就。無德不收。五觀察者。入則觀父王。察其聲色。出則觀羣臣。知其賢愚。菩薩入則觀佛教理。出則審機可否。六灌頂者。十地有文。出現法喻雙辨。七力持者。聚人。則以財為力。慎危。則以戒為力。降怨。則以忍為力。廣業。則以勤為力。定亂。則以靜為力。謀安。則以智為力。固眾。則以仁為力。制敵。則以眾為力。菩薩六度四等。萬行總持。皆力義也。持財以儉。持眾以信。持安以不憍。持力以不奢。餘可類取。皆能持也。八無畏者。為上勿亢。則無憂悔之畏。節儉財色．則無病畏。居上不憍．則無亡畏。為下不亂。則無刑畏。在醜不爭．則無兵畏。三不備者。永無死畏。菩薩修行。離老病死五種怖畏。得十無畏。(【鈔】醜者。輩也。類也。)九宴寢者。晝無故不內宴。夜無故不外寢。宴於側室。寢於正處。菩薩入定同佛。不過明以耽其味。不昏沈以滯於境。無幽不得其味。正定不易其心。(菩薩入定者。合上晝無故不內宴。晝宴則耽其味。明合上晝。過明者。慧增定少也。言不昏沈以滯於境者。合上夜無．故不外寢。昏沈合夜。滯境合外寢。無幽不得其味。合宴於側室。正定不易其心。合寢於正處。)十讚歎者。樂則歌讚。苦則哀歎。讚音宜和樂。歎音宜哀思。其情切。其辭文。菩薩應仰讚佛德。哀歎眾生。情詣於理。使令欣厭。三徵釋。云欲令增進。得於後位無礙智故。

○第十灌頂住。

佛子。云何為菩薩灌頂住。此菩薩得成就十種智。何者為十。所謂震動無數世界。照曜無數世界。住持無數世界。往詣無數世界。嚴淨無數世界。開示無數眾生。觀察無數眾生。知無數眾生根。令無數眾生趣入。令無數眾生調伏。是為十。

【疏】文亦分二。先徵。後釋。釋中亦二。先自分。後勝進。前中二。初有十句．所成德用。後有十句．讚勝難測。以位終故．加此一段。前中前五了世界無礙智。後五成就眾生無礙智。以智度滿故。多同大盡分智成就說。(【鈔】多同大盡分者。大盡分．即第十地八分之中第四分。)

佛子。此菩薩身．及身業．神通．變現．過去智．未來智．現在智．成就佛土．心境界．智境界．皆不可知。乃至法王子菩薩．亦不能知。

【疏】後十讚勝。及後勝進。皆是神通有上無上分中義。今讚勝中。前四．即業自在不可知。一身。二身用。三十通。四通用。後六．心智自在不可知。初三．即三達圓明智。四知器世間自在智。五定心所現之境。六大智所知之境。並深廣故。下位不知。

佛子。此菩薩應勸學諸佛十種智。何者為十．所謂三世智。佛法智。法界無礙智。法界無邊智。充滿一切世界智。普照一切世界智。住持一切世界智。知一切眾生智。知一切法智。知無邊諸佛智。何以故。欲令增長一切種智。有所聞法．即自開解．不由他教故。

【疏】後勝進中三。初標。即學佛一切智。一切種智。以當位滿．灌頂成佛。以攝諸位．皆此中具故。如法界品海幢處說。玄中廣明。二徵列中。一學佛三達智。此是總句。二佛法智者。覺法自性．善出現儀。三事理無礙。四事法橫廣。五大用周徧。六身智光照。七神力持令不壞。法力持令進善。八窮盡所化。九知化法。十了化主。三徵釋。成十勝智。復更學者。為欲成佛種智位故。然上所釋。大依十地。(第五說分竟。)

○第六顯實證成分。

爾時佛神力故。十方各一萬佛剎微塵數世界．六種震動。所謂動。徧動。等徧動。起。徧起。等徧起。踊。徧踊。等徧踊。震。徧震。等徧震。吼。徧吼。等徧吼。擊。徧擊。等徧擊。雨天妙華。天末香。天華鬘。天雜香。天寶衣。天寶雲。天莊嚴具。天諸音樂不鼓自鳴。放天光明及妙音聲。

如此四天下須彌山頂帝釋殿上．說十住法。現諸神變。十方所有一切世界。悉亦如是。又以佛神力故。十方各過一萬佛剎微塵數世界。有十佛剎微塵數菩薩來詣於此。充滿十方。作如是言。善哉善哉。佛子。善說此法。我等諸人同名法慧。所從來國．同名法雲。彼土如來皆名妙法。我等佛所亦說十住。眾會眷屬。文句義理。悉亦如是無有增減。佛子。我等承佛神力。來入此會為汝作證。如於此會。十方所有一切世界。悉亦如是。

【疏】文二。先現瑞顯實。後菩薩證成。前中先世界。有動地．雨供。一萬佛剎．猶劣行故。後如此下。結通。二又以下。菩薩證成。於中二。初能證現前。二作如是下。發言讚述。於中四。一讚其所說。二我等下。舉同顯證。此有四同。一能說人。二所說處。三者會主。四所說法。初後與此同。中二但彼同者。法慧表解。不可不同。法若不同．豈名為證。中二異此者。表人異道同。處殊法一。方表通方之說。成證義也。若亦同此。將謂餘異名界佛。不同說也。若爾。何故同名法雲妙法。不多舉耶。為有表故。謂所說法。該於十地故。非粗淺故。就所說中。眾會約人。眷屬兼法。文句義理。主伴皆同也。三佛子下。舉因結成。四於如此下。結通廣徧。謂非唯來此為汝作證。於餘處證。亦同證此。彌顯所說。是通方也。此是彼菩薩結通。不俟經家結通也。問。此經何要十方同說。答。引攝之教．隨機不一．諸方有殊。圓實之教．法爾常規。故十方同說。十方如來同一道故。三賢十聖．無異路故。問。說此經處。何要徧於十方。答。能詮如所詮故。所詮義理．無不周故。表位優劣。證有多少。據其所說無處不該。有云。此上瑞應證成．應在偈後。有四因故。一未說偈．經猶未了。不應先瑞先證。二瑞證本為證經。既不證偈。則偈應非經。三證辭不應云。文句無有增減。四若許瑞證。合在頌前。頌中應頌二分。假使梵本如此。譯者即合迴文。此乃靜法佳判。今為一救。理或可通。謂欲表說證同時故。然文不累書。編之作次。若全居末．則似說竟方證。若更居初。未說復何所證。故置於散說偈文之際。深有以焉。諸會文同。皆倣此釋。(證成分竟。)

○第七重頌分中。總有一百頌。分二。初九十一頌．正顯前法。後如是十住下九頌。結歎勸修。前中十住．即為十段。第一初住。

爾時法慧菩薩。承佛威力。觀察十方暨於法界。而說頌曰。

見者勝智微妙身　相好端嚴皆具足　如是尊重甚難遇　菩薩勇猛初發心

見無等比大神通　聞說記心及教誡　諸趣眾生無量苦　菩薩以此初發心

聞諸如來普勝尊　一切功德皆成就　譬如虛空不分別　菩薩以此初發心

【疏】初住中有四十六頌。文分為四。初三頌．頌發心緣。次三十二頌．緣境發心。次十頌．勝進所學。後一總結。今初尊重。即前眾生樂見。第三偈．即廣大法。

三世因果名為處　我等自性為非處　欲悉了知真實義　菩薩以此初發心　過去未來現在世

所有一切善惡業　欲悉了知無不盡　菩薩以此初發心　諸禪解脫及三昧　雜染清淨無量種

欲悉了知入住出　菩薩以此初發心　隨諸眾生根利鈍　如是種種精進力　欲悉了達分別知

菩薩以此初發心　一切眾生種種解　心所好樂各差別　如是無量欲悉知　菩薩以此初發心

眾生諸界各差別　一切世間無有量　欲悉了知其體性　菩薩以此初發心　一切有為諸行道

一一皆有所至處　悉欲了知其實性　菩薩以此初發心　一切世界諸眾生　隨業漂流無暫息

欲得天眼皆明見　菩薩以此初發心　過去世中曾所有　如是體性如是相　欲悉了知其宿住

菩薩以此初發心　一切眾生諸結惑　相續現起及習氣　欲悉了知究竟盡　菩薩以此初發心

【疏】二中分二。初十頌緣十力發心。一頌一力。初中。謂以因感果．斯為是處。從我心冥性等生無有是處。餘文可見。

隨諸眾生所安立　種種談論語言道　如其世諦悉欲知　菩薩以此初發心

【疏】二二十二頌．別顯所求。長行結前生後云。求一切智。今偈畧顯一切智相。此二十二頌．一頌一智。或有闕智了等言者。蓋文畧耳。今以類例相從。攝為十智。初一俗諦智。

一切諸法離言說　性空寂滅無所作　欲悉明達此真義　菩薩以此初發心

【疏】次一真諦智。

欲悉震動十方國　傾覆一切諸大海　具足諸佛大神通　菩薩以此初發心

【疏】三一偈。神通智。

欲一毛孔放光明　普照十方無量土　一一光中覺一切　菩薩以此初發心　欲以難思諸佛剎

悉置掌中而不動　了知一切如幻化　菩薩以此初發心　欲以無量剎眾生　置一毛端不迫隘

悉知無人無有我　菩薩以此初發心　欲以一毛滴海水　一切大海悉令竭　而悉分別知其數

菩薩以此初發心　不可思議諸國土　盡抹為塵無遺者　欲悉分別知其數　菩薩以此初發心

【疏】四五頌．解脫智。

過去未來無量劫　一切世間成壞相　欲悉了達窮其際　菩薩以此初發心

【疏】五過去下一頌．劫剎智。

三世所有諸如來　一切獨覺及聲聞　欲知其法盡無餘　菩薩以此初發心

【疏】六一頌．三乘智。

無量無邊諸世界　欲以一毛悉稱舉　如其體相悉了知　菩薩以此初發心

無量無數輪圍山　欲令悉入毛孔中　如其大小皆得知　菩薩以此初發心

【疏】七有七頌．三密智。謂二頌身密。

欲以寂靜一妙音　普應十方隨類演　如是皆令淨明了　菩薩以此初發心

一切眾生語言法　一言演說無不盡　悉欲了知其自性　菩薩以此初發心

世間言音靡不作　悉令其解證寂滅　欲得如是妙舌根　菩薩以此初發心

【疏】三頌語密。

欲使十方諸世界　有成壞相皆得見　而悉知從分別生　菩薩以此初發心

一切十方諸世界　無量如來悉充滿　欲悉了知彼佛法　菩薩以此初發心

【疏】二頌意密。

種種變化無量身　一切世界微塵等　欲悉了達從心起　菩薩以此初發心

【疏】八一頌．唯心智。

過去未來現在世　無量無數諸如來　欲於一念悉了知　菩薩以此初發心

欲具演說一句法　阿僧祇劫無有盡　而令文義各不同　菩薩以此初發心

十方一切諸眾生　隨其流轉生滅相　欲於一念皆明達　菩薩以此初發心

【疏】九過去下三頌．一多無礙智。

欲以身語及意業　普詣十方無所礙　了知三世皆空寂　菩薩以此初發心

【疏】十有一頌．權實雙行智。

菩薩如是發心已　應令往詣十方國　恭敬供養諸如來　以此使其無退轉　菩薩勇猛求佛道

住於生死不疲厭　為彼稱歎使順行　如是令其無退轉　一方世界無量剎　悉在其中作尊主

為諸菩薩如是說　以此令其無退轉　最勝最上最第一　甚深微妙清淨法　勸諸菩薩說與人

如是教令離煩惱　一切世間無與等　不可傾動摧伏處　為彼菩薩常稱讚　如是教令不退轉

佛是世間大力主　具足一切諸功德　令諸菩薩住是中　以此教為勝丈夫　無量無邊諸佛所

悉得往詣而親近　常為諸佛所攝受　如是教令不退轉　所有寂靜諸三昧　悉皆演暢無有餘

為彼菩薩如是說　以此令其不退轉　摧滅諸有生死輪　轉於清淨妙法輪　一切世間無所著

為諸菩薩如是說　一切眾生墮惡道　無量重苦所纏迫　與作救護歸依處　為諸菩薩如是說

【疏】三菩薩如是下十頌．頌勝進十法。一頌一法。皆言令其不退轉者。顯勸學之意也。不退有三。一位不退。七住已上。二證不退．初地已上。三念不退。八地已去。今此近希位不退故。若約圓教當位。從信入住．得位不退。初發心時．成正覺故。

此是菩薩發心住　一向志求無上道　如我所說教誨法　一切諸佛亦如是

【疏】四一頌總結。亦是引證。

○第二治地住。

第二治地住菩薩　應當發起如是心　十方一切諸眾生　願使悉順如來教　利益大悲安樂心

安住憐愍攝受心　守護眾生同己心　師心及以導師心　已住如是勝妙心　次令誦習求多聞

常樂寂靜正思惟　親近一切善知識　發言和悅離粗獷　言必知時無所畏　了達於義如法行

遠離愚迷心不動　此是初學菩提行　能行此行真佛子　我今說彼所應行　如是佛子應勤學

【疏】二住五頌。初二頌自分。次二頌勝進。後一頌結說。

○第三修行住。

第三菩薩修行住　當依佛教勤觀察　諸法無常苦及空　無有我人無動作　一切諸法不可樂

無如名字無處所　無所分別無真實　如是觀者名菩薩　次令觀察眾生界　及以勸觀於法界

世界差別盡無餘　於彼咸應勸觀察　十方世界及虛空　所有地水與火風　欲界色界無色界

悉勸觀察咸令盡　觀察彼界各差別　及其體性咸究竟　得如是教勤修行　此則名為真佛子

【疏】三住五頌。前二頌自分。後三頌勝進。

○第四生貴住。

第四生貴住菩薩　從諸聖教而出生　了達諸有無所有　超過彼法生法界　信佛堅固不可壞

觀法寂滅心安住　隨諸眾生悉了知　體性虛妄無真實　世間剎土業及報　生死涅槃悉如是

佛子於法如是觀　從佛親生名佛子　過去未來現在世　其中所有諸佛法　了知積集及圓滿

如是修學令究竟　三世一切諸如來　能隨觀察悉平等　種種差別不可得　如是觀者達三世

如我稱揚讚歎者　此是四住諸功德　若能依法勤修行　速成無上佛菩提

【疏】四住六頌。初三自分。次二勝進。後一結歎。

○第五具足方便住。

從此第五諸菩薩　說名具足方便住　深入無量巧方便　發生究竟功德業　菩薩所修眾福德

皆為救護諸羣生　專心利益與安樂　一向哀愍令度脫　為一切世除眾難　引出諸有令歡喜

一一調伏無所遺　皆令具德向涅槃　一切眾生無有邊　無量無數不思議　及以不可稱量等

聽受如來如是法　此第五住真佛子　成就方便度眾生　一切功德大智尊　以如是法而開示

【疏】第五住五頌。初三頌自分。次一頌勝進。後一結歎。

○第六正心住。

第六正心圓滿住　於法自性無迷惑　正念思惟離分別　一切天人莫能動

聞讚毀佛與佛法　菩薩及以所行行　眾生有量若無量　有垢無垢難易度

法界大小及成壞　若有若無心不動　過去未來今現在　諦念思惟恆決定

一切諸法皆無相　無體無性空無實　如幻如夢離分別　常樂聽聞如是義

【疏】六住四頌。初三自分。於中後半頌．是顯不動之意。二一頌勝進。

○第七不退住。

第七不退轉菩薩　於佛及法菩薩行　若有若無出不出　雖聞是說無退動

過去未來現在世　一切諸佛有以無　佛智有盡或無盡　三世一相種種相

一即是多多即一　文隨於義義隨文　如是一切展轉成　此不退人應為說

若法有相及無相　若法有性及無性　種種差別互相屬　此人聞已得究竟

【疏】七住四頌。初二自分。後二勝進。

○第八童真住。

第八菩薩童真住　身語意行皆具足　一切清淨無諸失　隨意受生得自在　知諸眾生心所樂

種種意解各差別　及其所有一切法　十方國土成壞相　逮得速疾妙神通　一切處中隨念往

於諸佛所聽聞法　讚歎修行無懈倦　了知一切諸佛國　震動加持亦觀察　超過佛土不可量

遊行世界無邊數　阿僧祇法悉咨問　所欲受身皆自在　言音善巧靡不充　諸佛無數咸承事

【疏】八住五頌。初三自分。後二勝進。

○第九法王子住。

第九菩薩王子住　能見眾生受生別　煩惱現習靡不知　所行方便皆善了　諸法各異威儀別

世界不同前後際　如其世俗第一義　悉善了知無有餘　法王善巧安立處　隨其處所所有法

法王宮殿若趣入　及以於中所觀見　法王所有灌頂法　神力加持無怯畏　宴寢宮室及歎譽

以此教詔法王子　如是為說靡不盡　而令其心無所著　於此了知修正念　一切諸佛現其前

【疏】九住五頌。初二自分。後三勝進。

○第十灌頂住。

第十灌頂真佛子　成滿最上第一法　十方無數諸世界　悉能震動光普照　住持往詣亦無餘

清淨莊嚴皆具足　開示眾生無有數　觀察知根悉能盡　發心調伏亦無邊　咸令趣向大菩提

一切法界咸觀察　十方國土皆往詣　其中身及身所作　神通變現難可測　三世佛土諸境界

乃至王子無能了　一切見者三世智　於諸佛法明了智　法界無礙無邊智　充滿一切世界智

照曜世界住持智　了知眾生諸法智　及知正覺無邊智　如來為說咸令盡

(【校】三世佛土．纂要誤作三世佛上。)

【疏】十住六頌。初四自分。於中三頌．頌所成德用。一頌．頌讚勝難測。後二頌勝進。

○第二大段結歎勸修。

如是十住諸菩薩　皆從如來法化生　隨其所有功德行　一切天人莫能測

【疏】九頌分三。初一頌總歎十住。

過去未來現在世　發心求佛無有邊　十方國土皆充滿　莫不當成一切智　一切國土無邊際

世界眾生法亦然　惑業心樂各差別　依彼而發菩提意　始求佛道一念心　世間眾生及二乘

斯等尚亦不能知　何況所餘功德行　十方所有諸世界　能以一毛悉稱舉　彼人能知此佛子

趣向如來智慧行　十方所有諸大海　悉以毛端滴令盡　彼人能知此佛子　一念所修功德行

一切世界抹為塵　悉能分別知其數　如是之人乃能見　此諸菩薩所行道

【疏】次六．別歎發心住。

去來現在十方佛　一切獨覺及聲聞　悉以種種妙辯才　開示初發菩提心

發心功德不可量　充滿一切眾生界　眾智共說無能盡　何況所餘諸妙行

【疏】後二結歎初心。況出修行。(十住品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

梵行品第十六

○此品四門分別。初來意。

【疏】來意有六。一前是正位。今辨位中之行。故次來也。二前明諸位別行。今辨諸位通行。三前通道俗。今別顯出家所行。四前明隨相差別。今顯會緣入實。(【鈔】言隨相者。即如前別行。行既不同。即是隨相。今此觀意。於身無所取。於修無所著。乃至受無相法。觀無相法。知一切法即心自性等故。)五為顯入住之因。謂自他二種梵行淨故。則入初住也。(以說位竟。恐物尋因。故令修此。如先知滅。後示道故。)六別顯初住成佛。則類前諸位。位位成佛。不由他悟之相也。具上諸意。有此品來。(謂前一一位末。皆云欲令菩薩有所聞法。即自開解。不由他教。此但總標。故今釋云。與此觀行相應。即得初心成佛。知一切法即心自性。成就慧身。不由他悟。)

○二釋名。

【疏】釋名者。梵是西域之音。具云勃嚂摩。此翻為淨。揀上淨行。立梵行名。離染中極。故名為梵。即梵為行。故名梵行。持業釋也。亦有云。真境為梵。智契為行。或涅槃為梵。修因為行。此二依主釋。梵行以何為體。體略有三。一者即戒。戒能防非。故得稱梵。二者四等。三者是慧．涅槃五行中。梵行．即四無量。亦七善知。今此品中。具含三義。(【鈔】涅槃五行者。即涅槃十一聖行品。謂一聖行。二梵行。三天行。四嬰兒行。五病行。即四無量等者。經具此二。古德出體。亦用此二。其梵行品在十五經。四無量義次下自明。亦七善知者。經云。善男子。云何為菩薩摩訶薩梵行。善男子。菩薩摩訶薩。住於大乘大般涅槃。住七善法。得具梵行。何等為七。一者知法。二者知義。三知時。四知足。五知自。六知眾。七知尊卑。彼文廣釋。今當略示。知法．謂知十二部經。知義．謂一切文字語言善知其義。知時．謂如是時中．堪修靜慮。如是時中．堪修精進等。知足．謂飲食衣服藥等。知自者。謂我有如是信戒等。知眾．謂剎利婆羅門等。知尊卑．云善男子。有二種人。一者信。二者不信。菩薩當知．信者是善。不信者不名為善。信復二種。一者往詣僧坊。二者不往。往詣者善。不往詣者。不名為善。如是禮拜。聽法。至心思義。如說修行。求聲聞乘。迴向大乘。展轉皆同初二。故後結云。迴向大乘。最上最善。不出尊卑之名。意云。善者為尊。不善者為卑。則後後尊於前前耳。)然此三各二。戒有二者。一隨相。二離相。今文即相無相。依如來教。染衣出家．乞食正命。是隨相也。於修無所著．則戒相如虛空。即離相也。四等二者。一有緣。二無緣。生緣法緣。皆名為有。今即緣無緣。觀察眾生而不捨離。是有緣也。了知境界如幻如夢即無緣也。慧有二者。一有分別。二無分別。今即分別是無分別。謂於十法一一推徵。是分別也。觀無相法．了知平等．離念契玄．即無分別也。上三中二義．各初義通凡小．後義唯大乘。此二不二．為實教梵行。若一行具一切佛法．方是華嚴之梵行也。梵即是淨。但以性淨故．即行淨。行淨故．則智慧淨。智慧淨故．則心淨。心淨故．一切功德淨。乃至成佛．功歸於行．故云淨行。然前信中之淨。隨事造修。悲智兼導。至此純熟。了心自性。悲智無二。故小有不同。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。即以悲智無二．事理雙修．觀行為宗。疾滿一切佛法為趣。

【論】將釋此品。約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。第一釋品名目者。何故云梵行品。梵者。此云淨也。云以其淨行利眾生故。常居世間．行一切行法．化利眾生。無行可得．則無行不淨。是故名為梵行也。又約能問之主．名曰正念。無念之念。名為正念。隨行無念。名為正念。行念總無．以斯益物。名第一義天。以天有慈。名為天子。又約能說之人．名為法慧。隨行無念。名之為法。以法簡情。名之為慧。起情乖理。名無法慧。達理情亡．名為法慧。今約能問之主．所說法人．及所說法。總名淨行品。品者。均分理教義。第二釋品來意者。前品明住佛無所住之門故。還行無行之行。是故此品須來。無住之住．名為佛住。無行之行．利益無眾生之眾生。名為淨行。是故此品須來。第三隨文釋義者。科此一品經。約作七門分別。如文具明。

○第四釋文。文分為二。先問。

爾時正念天子。白法慧菩薩言。佛子。一切世界諸菩薩眾。依如來教。染衣出家。云何而得梵行清淨。從菩薩位。逮於無上菩提之道。

【疏】文二。先敘問答之人。正念天子問者。天．淨也。表所問事理。染相絕故。梵依天行而得成故。念與無念．二而不二．為正念也。法慧答者。表巧慧窮法。(【鈔】梵依天行者。涅槃天行．經文不釋。指在華嚴。古人出體。亦有二義。一指八禪。二即淨天。淨天即第一義天。見第一義．梵行成矣。故依天行得成。)後佛子下。正顯問端。於中先舉所問境。次云何下。述所問相。問相有二。一問行淨所因。謂隨相持戒之梵行。云何得離相之清淨。二從菩薩下。問因所得果。

○第二答。答前二問．即為二別。先答行淨所因。後若諸菩薩下。答因所成果。斯即觀成利益也。今初分二。先明自行清淨。即離相之戒成。後復應修習下。明利他之行淨。即無緣之四等。二種智慧。通在兩文．為能淨故。前中分四。一總示所應。二所謂下。列名略釋。三若身是下。廣陳修相。四如是觀已下。顯觀成相。今初。

法慧菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩修梵行時。應以十法而為所緣。作意觀察。

【疏】作意者。不墮無記故。觀察者。以慧推求故。

○第二列名略釋。

所謂身．身業．語．語業．意．意業．佛．法．僧．戒。應如是觀。為身是梵行耶。乃至戒是梵行耶。

【疏】初列十法。即列上所緣之境。後應如是觀下。釋上作意觀察所以。唯令觀十法者。一為成圓數。二梵行緣體．不離此十。謂身口意三。是行所依處。三業行因。三寶行緣。戒為行體。問。以善三業．歸於三寶。得受隨戒．何要觀耶。答。若不觀察。取相堅持。同權小故。見戒從緣。起心持戒。為迷倒故。云何觀耶。廣在下文。今略釋之。意云。十中隨一若是。餘九即非。明假眾緣以顯無性。況十中各十。一一推徵。相盡理現。名真梵行。

○第三廣陳修相。即尋思觀也。所觀十法．即為十段。前六通染。是故但約染淨相違。名非梵行。亦不析破彼法自體。後四唯淨。順於梵行。故分析體空。何有梵行。十中各先總牒觀境。後以十事徵顯其非。今初身具。

若身是梵行者。當知梵行。則為非善。則為非法。則為渾濁。則為臭惡。則為不淨。則為可厭。則為違逆。則為雜染。則為死屍。則為蟲聚。

【疏】一非善者。身通不善體非順理。梵行善性體能順理。二法既殊。明身非梵行。梵行何在。他皆倣此。當知梵行之言。貫通諸句。二體是無記。非可軌法。三飲食資成。四自相臭惡。五自性不淨。六種子住處等皆悉可厭。七四蛇違反。八業惑所依故。九是身無知。又要當死。究竟不淨故。十八萬戶蟲。戶有九億。全以蟲聚成其身故。(【鈔】身通不善者。五陰成身。行陰廣攝。言體非順理者。順理生心。名為善故。二體是無記者。色是報色。故為無記。四自相臭惡者。此中示五不淨。即智論云。行者依淨戒住。一心行精進。觀五種不淨相。一種子不淨。謂攬父母精血。業因識種。以成身分故。二住處不淨。於母胎中。生藏之下。熟藏之上故。三自體不淨。謂三十六物以成身故。四自相不淨。亦名外相不淨。謂九孔常流。眼出眵淚。耳出結矃。鼻中流涕。口出唾涎。大小便道。常出不淨。五究竟不淨。氣絕已後。膖脹臭爛。甚成可惡。今疏已暗配。種子住處等者。然五不淨。皆悉可厭。以上配自性自相。下配究竟。故牒此二等取餘三。言皆可厭者。智論五皆有偈結之。一種子偈云。是身種不淨。非餘妙寶物。不由白淨生。但從穢道出。二住處偈云。是身為臭穢。不從華間生。亦不從薝蔔。又不出寶山。三自性偈云。地水火風質。能變成不淨。傾海洗此身。不能令香潔。四外相偈云。種種不淨物。充滿於身中。常流出不止。如漏囊盛物。五究竟偈云。審諦觀此身。必歸於死處。難御多反覆。背恩如小兒。結云。行人修此觀成。破淨倒想。故五種皆可厭也。八萬戶蟲者。諸經多說。下十藏品自有明文。觀佛三昧海經觀相品云。云何菩薩降魔時。白毫相光。乃至云。魔有三女。至菩薩所。白菩薩言。我是天女。盛美無比。今以微身。奉上太子。供給左右。可備掃灑。太子寂然。身心不動。以白毫擬之。令三天女。自見身內。膿囊涕唾。九孔筋脈。一切根本。大腸小腸。生藏熟藏。於其中間。迴伏宛轉。踊生諸蟲。其數滿足有八萬戶。戶有九億諸小蟲等。遊戲之時。走入小腸。皆有四口。張口向上大蟲遊戲。入大腸中。從腸中出。復入胃中。復生四蟲。如四蛇合。上下同時。唼食諸藏。滓盡汁出。入眼為淚。入鼻為涕。聚口成唾。放口成涎。薄皮厚皮。筋髓諸脈。悉生諸蟲。細於秋毫。眾數甚多不可具說。其女見此。即便嘔吐。從口而出。無有窮盡。全以蟲成者。即大婆沙中說人身內並是蟲聚。蟲頭在內。食人所食。蟲尾在外。辮作人皮故。)今此梵行體是可軌。性能澄淨。芬馨清潔。賢聖所欣。順法順教。體無雜染。與智相應。眾善集成。彼豈當是。於十事求。梵行叵得。當知梵行。離相離性。下九準之。

○二身業。

若身業是梵行者。梵行則是行住坐臥。左右顧視。屈申俯仰。

【疏】身業者。身之作用名為身業。語意亦然。十中。四儀無記。餘六通善惡。故非梵行。

○三語具。

若語是梵行者。梵行則是音聲風息。脣舌喉吻。吐納抑縱。高低清濁。(【校】脣麗藏宋藏元藏作胸。)

【疏】語具十事。初一語體。次五語緣。謂風觸七處而出於聲。此略無臍輪牙齒。後吐納等四是辨語相。十事望業。皆是語體。此唯無記。故非梵行。(【鈔】謂風觸七處者。即智論第七云。如人欲語時。口中有風。名優陀那。還入至臍。即有響出。響出之時。觸七處過。名生語言。如有偈說。風名優陀那。觸臍而上去。是風七處觸。項及齗齒脣。舌咽及以胸。是中言語生。愚人不解此。惑著起瞋癡。然楞伽第二第三。皆有其文。第二云。佛告大慧。頭胸喉鼻。脣舌齗齒。和合出聲。釋曰此有八處。加鼻一種。鼻塞。語雖小壅。而亦得語。故論略無。第三中說。但有七事。經言云何語。謂言字妄想和合。語依咽喉。脣舌齒齗頰輔。因彼我言說。妄想習氣。是名為語。釋曰於前八中。略無頭胸鼻。而加頰輔。言字妄想者顯言空故。次經即云。大慧。云何為離一切妄想言說相。大慧。菩薩於如是義。獨一靜處。聞思修慧。緣自覺了。向涅槃城。習氣身轉變已。自覺境界。觀地地中間勝進義相。是名菩薩摩訶薩善義。釋曰此即下觀破意。)

○四語業。

若語業是梵行者。梵行則是起居問訊。略說廣說。喻說直說。讚說毀說。安立說。隨俗說。顯了說。

【疏】語業十事。通善惡故。亦非梵行。安立說者。謂假施設。隨俗說者。隨世名言。餘可思準。

○第五觀意。

若意是梵行者。梵行則應是覺。是觀。是分別。是種種分別。是憶念。是種種憶念。是思惟。是種種思惟。是幻術。是眠夢。

【疏】觀意十事。覺是尋求。觀是伺察。覺粗觀細。是不定法。言分別者。以慧揀擇。三分別中是自性分別。七分別中任運分別。種種分別者。三中隨念計度故。七中餘六。謂有相。無相。尋求。伺察。染污。不染污故。(【鈔】三分別者。即雜集第二云。有三分別。謂自性分別。隨念分別。計度分別。七分別者。論云復有七種分別．謂於所緣任運分別。有相分別。無相分別。尋來分別。伺察分別。染汙分別。不染汙分別。)憶念者。追憶曾習。唯緣過去。思惟者。以慧籌度。通去來今。並有一多．各成二種．上六皆別境攝。(上六皆別境攝者。別境有五。一欲。二勝解。三念。四定。五慧。下當頻釋。)種種憶念。義兼惡作。幻術。通思通念。眠是不定。意識亦行但取境昧略。輕眠有夢。亦通善惡。覺之勢故。(種種憶念者。即上引唯識偈云。不定謂悔眠。尋伺二各二是。釋曰。初二字．標位總名。論云。悔眠尋伺。於善染等皆不定故。非如觸等。定徧心故。非如欲等。定徧地故。立不定名。次五字。分別名字。悔謂惡作。悔所作故。追悔為性。障止為業。此即於果假立因名。先惡所作業。後方追悔故。悔先不作。亦惡作攝。如追悔言。我先不作如是事業。是名惡作。釋曰。此有二意。一悔先作惡。二悔先不作善。既追善惡。即種種憶念攝。二各二之三字。釋不定義。下長行釋云。應言二者．顯二種二。一謂悔眠。二謂尋伺。此二二種。種類各別。故一二言。顯二二種．眠是不定者。即上論長行云。眠謂睡眠。令身不自在。昧略為性。障觀為業。謂睡眠位。身不自在。心極暗劣。一門轉故。昧揀在定。略別寤時。今顯睡眠非無體用。有無心位假立此名。如餘蓋纏心相應故。釋曰謂睡眠位下。釋上不自在言。謂令身不自在。坐亦睡眠故。他搖動時。亦不覺等故。此令心極暗昧。輕略為性。不能明利沈審故也。意識亦行。即是論中一門轉故。顯五識不行。定心一境。略而不昧。故云昧揀在定。寤廣緣境不得稱略。故云略別寤時。故眠有二。顯有別體．必依於心。而五無心。一熟眠者。假立為眠。非實眠者。眠必與心而相應故。如餘蓋等。言輕眠有夢者。揀異熟眠。得顯此眠。是不定攝。通善惡故。夢有善惡故。)此十是心所。不離心故。同名意也。徵破準前。(此十是心所下。謂既釋於意。意是心王。而說所者。所不離王故。又五蘊中．除其色蘊意業攝故。【校】上鈔今顯睡眠非無體用。今應從唯識論及述記作令。案令字牒上令身不自在之令。)

○第六觀意業。

若意業是梵行者。當知梵行則是思想寒熱飢渴苦樂憂喜。

【疏】意業十事。皆意之用。故名為業。約徧行五徵之。一思二想．次四是觸。後四是受。作意一種。總徧十段。故前云作意觀察。此中思等。與意何別。但思等心所不二義故。一扶持心王屬前所攝。二依心起用。屬此位收。故多從受境以辨。若欲破者。既約徧行通於三性。故非梵行。餘準前知。

○第七觀佛。

若佛是梵行者。為色是佛耶。受是佛耶。想是佛耶。行是佛耶。識是佛耶。為相是佛耶。好是佛耶。神通是佛耶。業行是佛耶。果報是佛耶。

【疏】觀佛十事。觀於三身。若依小乘．初五法身。以無漏戒等。及眷屬無漏五蘊為法身故。次二報身。以三祇百劫所修萬行．感相等故。次一化身。神通化現故。業行通為三身之因。果報通語三身之果。若依大乘。前八皆是化身。後一報身。業行通語二身之因。涅槃是果。離繫果故。菩提是報。報本願故。(【鈔】以無漏戒等者。等取定慧解脫．解脫知見。此從已轉受名。廣如十藏品。言及眷屬無漏五蘊者。即色受等。前無漏戒．雖轉五成。而各取一以為其主故。今辨定慧等同時心心所。為眷屬五蘊。)今一一推徵。若一是佛。餘者應非。一一皆佛。則有多佛。和合成佛。則無自性。故中論云。非陰不離陰。此彼不相在。如來不有陰。何處有如來。陰合為如來。則無有自性。進退推求．佛體寂滅。尚非是有。豈當是無。邪見深厚者。則說無如來。諸法性空中。思惟亦不可。(尚非是有者。第三遮難。難云。若爾。應無如來。便墮斷見。故今遮云。邪見有二。謂有為淺。謂無為深。破汝淺邪。何墮深壑。皆中論文。並如上引。)是知真佛。既超心境。依斯成行。行豈相耶。

○第八觀法。

若法是梵行者。為寂滅是法耶。涅槃是法耶。不生是法耶。不起是法耶。不可說是法耶。無分別是法耶。無所行是法耶。不合集是法耶。不隨順是法耶。無所得是法耶。(【校】上二句．疏主所見經本原無。係纂要依流通本補足。)

【疏】然法有教理行果。今就後三。略能詮故。入中初一理法。次一果法。餘六通三。約理可知。約行者。謂不善不生。妄想不起。言語道斷。智無分別。定無行處。如智兩冥。此六究竟．即是果相。今推徵云。若一是法。餘則應非。一一皆爾。若謂總是。則和合不實。隨得一法．即應得餘。和合而成．則無和合。若以無合而為法者。無合之法。豈當有耶。又此舉法。皆舉寂滅不生等者。欲明一一自虛。法即非法。梵行何從。(【鈔】餘九皆十句。此獨八者。應是梵本脫漏。今依流通本補足。【校】上七字．非鈔文。係纂要添註。)

○第九觀僧。

若僧是梵行者。為預流向是僧耶。預流果是僧耶。一來向是僧耶。一來果是僧耶。不還向是僧耶。不還果是僧耶。阿羅漢向是僧耶。阿羅漢果是僧耶。三明是僧耶。六通是僧耶。

【疏】觀僧十事。前八約人。後二就德。且依小說。言預流者。始超凡地。預聖流故。一來者。修惑未盡．一度來生欲界中故。不還者。欲界惑盡。更不還來生欲界故。阿羅漢者。此有三義。一名殺賊。已斷一切諸煩惱故。二名不生。三界之生永以盡故。三名為應。應受人天大供養故。有四向者。向於果故。謂斷三界見惑有十六心。至第十五道類忍時。名初果向。至第十六即入修(【校】修．纂要誤作見。)道。名須陀洹果。欲界修惑分為九品。斷至五．二向。斷六．一來果。斷七．或八品。名第三果向。九品全斷盡．即得不還果。次斷上二界修惑。乃至有頂八品惑盡．名阿羅漢向。三界見修都盡。得阿羅漢果。今此欲明梵行．粗陳名目。若廣引婆沙俱舍雜集瑜伽．則清淨梵行．有累名數。力有餘者．付在說時。此中觀意。謂僧名和合。而有八輩。一若是僧。餘則應非。又一一別辨。則無眾義。集此無眾。豈成眾耶。況於入流．無所入等。以無為法而有差別。則其體自虛。後二就德。德若是僧。何須八輩。離法無人。離人無法。一一窮究。為僧者誰。僧體既虛。梵行安寄。

○第十觀戒。

若戒是梵行者。為壇場是戒耶。問清淨是戒耶。教威儀是戒耶。三說羯磨是戒耶。和尚是戒耶。阿闍黎是戒耶。剃髮是戒耶。著袈裟衣是戒耶。乞食是戒耶。正命是戒耶。

【疏】戒為行體。亦賴眾緣。從緣成戒．戒性如空。起心持者。是謂迷倒。無善無威儀。不雜二乘心。是名持淨戒。此戒乃名真梵行也。(【鈔】第十觀戒文三。初總明。上來九門．結觀於後。獨今此段．先明實觀。戒性如空者．即法句經。六度皆有偈文。布施云．說諸布施福。於中三事空。究竟不可得。施福如野馬。戒云．若說諸持戒。無善無威儀。戒性如虛空。持者為迷倒。忍云．若見瞋恚者．以忍為覊鞅。知瞋等陽燄。忍亦無所忍。精進云．若說諸精進。為增上慢說。無增上慢者。無善無精進。若起精進心。是妄非精進。若能心不妄。精進無有涯。定云．若學諸三昧。是動非坐禪。心隨境界流。云何名為定。般若云．森羅及萬象。一法之所印。云何一法中。而生種種見。一亦不為一。為欲破諸數。淺智之所聞。見一以為一。結云．若有聞斯法。常修寂滅行。知行亦寂滅。是則菩提道。釋曰。今疏釋戒。但用戒文。而離迷倒。餘者乃義引。不雜二乘心者。即涅槃文．是名持淨戒等。總結上文也。)其中十事。前八是受。後二是隨。受中壇場得戒之處。問淨教儀。並教授師。三說羯磨．即得戒法。和尚．得戒根本。阿闍黎者。正即二師。義兼七證。剃髮著衣．是戒外相。隨中乞食．四依之一。正命。謂離四邪五邪。

若依菩薩戒．類例上文。具如善戒經。及彌勒菩薩所造受菩薩戒羯磨所辨。此上十境．正約菩薩。旁兼聲聞。設依小受．修觀則為菩薩。即如此方。又善戒經欲受菩薩戒。皆先具受前之三戒。故所觀境．通於大小。其能觀智．唯實教大乘。(若依菩薩下。第三料揀。前列十事。參大小乘。此方菩薩律儀闕故。於中有四。一總引二文。彰大小異。彌勒羯磨．唯請一師．須歸三寶。別有羯磨文等。此上十境下。次出對會所以。以西天大小抗行。寺居不雜。是故結云。即如此方也。謂依小乘受。行大乘行。又善戒經下。三正示大小二相不同。言先受前之三戒者。彼經第五菩薩戒品云。在家出家。戒有三種。一者戒。二者受善法戒。三者為利眾生故行。釋曰。此即三聚也．次云。云何名戒。所謂七眾戒。比丘．比丘尼．式叉摩那．沙彌．沙彌尼．優婆塞．優婆夷。菩薩摩訶薩若欲受持菩薩戒者。先當淨心。受七種戒。七種戒者。是淨心趣菩薩戒。如世間人．欲請於王。先當淨治所居屋宅。是七種戒．俱是在家出家菩薩所受。菩薩戒者。亦復如是。俱是在家出家菩薩所受。釋曰。上語七眾。通於男女等。今辨三戒．唯約比丘。謂五戒．十戒．二百五十。此三以為菩薩戒前之方便也。彼經云。若言不具優婆塞戒．得沙彌戒．無有是處。不具沙彌戒．得比丘戒．亦無是處。不具如是三種戒．得菩薩戒．亦無是處。譬如重樓四級。乃至不從三級至第四者．無有是處。釋曰。以此故須先受三也。故所觀境下。四結成本義。所觀通大小者。依菩薩受．亦是所觀。依小乘受．亦是所觀。能觀智唯實教大乘者。即相同性。離相戒故。上來尋思觀竟。)

○第四辨觀成之相。望前尋思。即為觀益。望後得正覺果。此但如實觀成。文分為三。初約所觀十境如實觀成。二此中何法下。約所成梵行如實觀成。三如是觀察下。結成梵行清淨之相。今初。

如是觀已。於身無所取。於修無所著。於法無所住。過去已滅。未來未至。現在空寂。無作業者。無受報者。此世不移動。彼世不改變。

【疏】初有十句。初六句明三輪清淨觀。一不取能持戒眾生。言身兼口意也。二不著所修行事。三不住於戒法。亦即是事。亦通不住前法。次三句以三時門。明不住持戒時。兼釋上不取等。言三世推求不可得故。已滅未至。空理易明。現在多滯。偏語空寂。以剎那不住。過未分之。故空寂也。(【鈔】初六句者。具離三輪。然準瑜伽第六。六度各有三輪不同。施二輪者。一施者。二受者。三施物。今皆離之。戒離三輪者。離眾生事時分別。忍離三輪者。離自他過失分別。進離三輪者。離眾生高下事用分別。定離三輪者。離境界眾生惑分別。般若離三輪者。離境界智眾生分別。今言六句明三者。一即離眾生。二三皆離事。亦通不住等者。以第三句通不住前眾生及事。不住即離故。次三句三時門。通是離時耳。)次二句明二空觀成。作受者人。業報是法。後二句以不遷理。釋成因果空義。此世不移動。謂不從今至後。彼世不改變。謂不從後至今。是為因自昔滅．無力感果。果不俱因．無力酬因。何有報受。以物各性住。性本空故。

○二約所成梵行如實觀成。

此中何法名為梵行。梵行從何處來。誰之所有。體為是誰。由誰而作。為是有為是無。為是色為非色。為是受為非受。為是想為非想。為是行為非行。為是識為非識。

【疏】有十一句。初句總顯無名。十已空故。餘句為別。一不從他生。二非屬身等。皆十已空故。上二句約緣以徵。次二句就體以徵。初句明離前十外．無別無作戒體。十外有體．不假前十。次句亦無有作。作之受隨。前以空故。次句雙非顯中。無性防非故。次五句約五陰。有二意。一就戒體。有說無作戒體。體即是色。有說非色非心。五蘊之內．初一是色。後四是心。今言為是色者。顯非是色。以其所立無表依表生．表色無表色。今明觀意。表色尚空。何有無表。為非色者。顯非非色也。從色生於戒。尚不名為色。從色生於戒。豈是非色耶。言為是識者。意顯非心。若言是心者。一切皆有心。應常有梵行。是知非心也。若言非心。木石應梵行。是知非非心也。若言非色非心行蘊攝者。但是行蘊。應皆名戒。二就修行梵行之人．不離五蘊。若即蘊者。有蘊皆梵行。若離蘊者。豈是我梵行。故後結云。皆不可得。

○第三結成梵行清淨之相。以無得故。

如是觀察。梵行法不可得故。三世法皆空寂故。意無取著故。心無障礙故。所行無二故。方便自在故。受無相法故。觀無相法故。知佛法平等故。具一切佛法故。如是名為清淨梵行。

【疏】文有十一句。初句為總。次九句別顯無得。一由上三世皆空故。二由於身無所取。於修無所著故。三言心無障礙者。即前於法無所住故。如風行空．無有礙故。四作受二念不現行故。五雖空不礙涉有故。六七涉有不迷於空故。受觀無相。受謂忍可於心。觀謂起用於境。八結歸平等。大般若曼殊室利分云。我不見有一法非佛法者。故無法不等。九一收一切。方顯具德圓融。末後一句。總以結酬。由上義故。名淨梵行。上辨自利行淨竟。(【鈔】雖空不下。此釋方便自在。即顯雖無持犯。而七支皎淨。三業無瑕。攝善利人．無不為矣。以前觀空．非斷滅故。我不見有一法下。前已曾引。謂不毀不持。法界平等。由此該融。故有第九。一具一切也。)

○第二大科明利他行淨。文分為二。初觀深智。即利他之方。後慈念眾生。成無緣四等。是則自利利他。上求下化。皆具足也。今初。

復應修習十種法。何者為十。所謂處非處智。過現未來業報智。諸禪解脫三昧智。諸根勝劣智。種種解智。種種界智。一切至處道智。天眼無礙智。宿命無礙智。永斷習氣智。於如來十力．一一觀察。一一力中有無量義。悉應咨問。

【疏】文三。初舉法應修。謂梵行體也。緣體宛然．一心湛寂。梵行用也。不思不造。萬行沸騰。故不但心觀圓明。復應廣集佛智。二何者下。徵起別列。可知。三於如來下。結勸廣學。

○第二慈念眾生成無緣四等。

聞已。應起大慈悲心。觀察眾生而不捨離。思惟諸法無有休息。行無上業。不求果報。了知境界。如幻如夢。如影如響。亦如變化。

【疏】文有四句。一雙起慈悲。如犢母隨子。二思惟藥病．成大法喜。三即行無求．以成大捨。四智了諸境．導成無緣。此中五喻。廣如十忍。然釋有通別。通則可知。幻．似有不實故。似有故假。不實故空。此二不二．成中道智。如夢者。虛妄見故。如影者。從業緣現故。如響者。屬諸因緣故。如變化者。須臾變滅故。若如是了境。即終日化而無化。亦為眾生說如斯法。是謂利他梵行清淨也。

○第二大段答因所成果問。

若諸菩薩能與如是觀行相應。於諸法中．不生二解。一切佛法．疾得現前。初發心時．即得阿耨多羅三藐三菩提。知一切法即心自性。成就慧身．不由他悟。

【疏】文中分二。先標前因深。初總指前文。不生二解。別舉其要。即所行無二。二一切下。酬其果滿。先標後釋。初由理觀深玄。了性具足。萬行齊修。故令大果無邊德用．現證在即。一切．明其果大。疾現．語其證速。後初發心下。釋。先釋疾現之言。後釋現前之相。今初．上言疾得。疾在何時。故云．初發心時。何法現前。謂無上菩提也。後知一切下。釋現前之相。亦是出其所因。何者。夫初心為始。正覺為終。何以初心．便成正覺。故今釋云。知一切法．即心自性故。覺法自性．即名為佛故。下經云．佛心豈有他。正覺覺世間。斯良證也。斯則發者。是開發之發。非發起之發也。何為現前之相。夫佛智非深。情迷謂遠。情亡智現．則一體非遙。既言知一切法即心自性。則知此心．即一切法性。今理現自心．即心之性．已備無邊之德矣。成就慧身者。上觀法盡也．正法當興。今諸見亡也．佛智爰起。覺心則理現。理現則智圓。若鏡淨明生。非前非後。非新非故。寂照湛然。不由他悟者。成上慧身。即無師自然智也。又不由他悟．是自覺也。知一切法．是覺他也。成就慧身．為覺滿也。成就慧身．必資理發。見夫心性。豈更有他。若見有他。安稱為悟。既曰心性．自亦不存。寂而能知．名為正覺。豈唯定之方寸。不取則於人哉。況初後圓融。不待言也。

【論】了知境界已下。可四行半經。明了法如幻．觀終獲益成佛分。如上觀行。令身口意業．佛法僧戒．色受想行識．身邊二見．三世遠近總無。又無能觀所觀心。不沈不掉。不生不滅。任理無思。如來十種智力．因斯而現。夫佛智非深。只為迷心逐相。情虧也智隱。一體也智現。執障都亡。十方廓然自在。處塵不為小。周空不為大。窮其迹．十方無纖毫之蹤。興其用．則不出剎那之際。身行徧周．等虛空而無盡。若存其有．即一切剎海．現色象重重。若置其無．萬境不可窺其體。以不思不惟而知眾法。將不造不作而辦大功。非生死變其志。非苦樂移其性。若非神之稱理者。不可以情想知。不可以滅心得。以此如來設淨行之教。觀法盡也。始正法當興。則諸見亡而佛智起。見亡智應．名初發心時便成正覺。成就慧身．不由他悟。是故後學之士．應法修行。不可以逐境沈淪．迷流永劫。更欲解其上義。慮將言豐障理．以亂後學之心。但如上所說之經．多少自然恰中。如一百四十願名淨行者。是十信位中．以願成世間知見萬法以為淨行。此十住位中．以行體無為無性．名為淨行。以此淨行．成智用自在。此淨行品．成十住中初發心之佛果。亦為已後十行十迴向十地等作佛果故。從此無性之行清淨故。一切諸行皆清淨。諸行淨則智慧淨。智慧淨則其心淨。其心淨則諸法淨。諸法淨名法界淨。法界淨即眾生淨。眾生淨則佛國土淨。行此法平等者。名為淨行也。(梵行品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

初發心功德品第十七(之一)

○釋此品亦四門。初來意．

【疏】來意者。謂前二品．明位及行。今顯勝德。舉初況後．巧顯深勝。故次來也。又前品末云。初發心時。便成正覺未知此心。有何功用。頓得爾耶。今釋此義。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。初有二義。一三種發心之初。二十住之初。(【鈔】一三種者。起信論發趣道相中。論云。略說發心有三種相。云何為三。一信成就發心。二解行發心。三證發心。今當第一。故云三種中初。二十住之初者。揀餘九住。彼名初發心住故。)發亦二義。一發起上求。二三德開發。能知三世佛智故。永斷一切疑網故。得如來一身無量身等故。在於信位．久已研窮。至此位中．豁然開悟。故得功齊果位。攝德無邊。受斯稱矣。(發起上求者。望後論發。三德開發者。望前論發。從初信心．始入佛法。即發趣求如來果位。寂照雙流。常觀心性。功行既著。至此開發。如發金藏．見真金等。)

○三宗趣。

【疏】宗趣者。即初心攝德為宗。令物窮究發心為趣。

○四釋文二。初料揀。二正釋。今初。

【疏】然住會發心。定是信成就攝。解行及證。自在後文。(【鈔】初料揀。即安國意。彼有二意。一云．此中三賢。別說十地。十地一會。總說十地。故其四會。皆是十地。二者以此品中文義深奧。同十地故。今疏一文．一時雙破。而正破初意。今十住是信成就攝。後二屬第五六會。何得渾和。若言別說合說。略有四失。一令此經無三賢義。二令餘經三賢虛設。三成此經文義雜亂。謂以地義名住行向故。四何不一天總別說耶。而歷四天。蓋有所表。是知此說。殊乖教理。故云住會發心。定是信成就等。)生如來家。自約解說。不應謂此便是證收。若謂久習無明．云何頓成大智者。豈不聞千年暗室。一燈倏忽頓除耶。若謂云何能知三世佛法者。豈不聞具縛凡夫。能知如來祕密藏耶。餘義至文當釋。(生如來家下。第二遮破。彼云。據文既云初發心時．便成正覺。應是初地。況下經云。以生如來廣大家。能生三世諸佛家。永斷一切諸疑網。盡除一切諸障礙。若非初地．安得爾耶。豈有久習無明．纔一發心．便成大智。能知前際一切諸佛成等正覺．乃至涅槃。能信後際一切諸佛所有善根。能知現在一切諸佛所有智慧。即能震動一切世界等耶。若謂不作齊限而能爾者。今何不發耶。已發何不能爾耶。以斯義理．應知證發。釋曰。此中彼釋。自有三段。一正立。二豈有久習下。引文反質。三若謂不作下。縱破法性。今疏文中亦有三節。但通前二。今初通其第一正立。彼以生家．故名證發心。今揀生家不同。故非證也。然彼引四句。今但通一。餘例可知。且通生家。生家有六。如法界品。前十住內．亦說生家。言雖同而義有異。豈以解生同證生也。解生生菩提心家。證生生真如家。故不同也。此義若成．其餘皆成。故云不通餘也。若通餘三者。既許解生。何得不能生三世佛家。斷諸疑網。除諸障礙。又彼初云。初發心時．更成正覺。最初建立。是初地義。此義前品已曾廣釋。故不通耳。若謂久習下。二通引文反質。彼引四句。今為兩節通之。初通久習無明。文可知也。若謂云何下。三通知三世佛法。此即涅槃第六如來性品。南經即四依品云。有四種人。能護正法。建立正法。憶念正法。能多利益。憐愍世間。為世間依。安樂人天。何等為四。有人出世具煩惱性。是名第一。須陀洹人。是名第二。阿那含人。是名第三。阿羅漢人．是名第四。云何名為具煩惱性。若有人能奉持禁戒。威儀具足。建立正法。從佛所聞。解其文義。轉為他人。分別宣說。所謂少欲。多欲。非道。廣說如彼八大人覺。有犯罪者。教令發露。懺悔滅除。善知菩薩方便所行祕密之法。是名凡夫。非第八人。第八人者．不名凡夫。名為菩薩。不名為佛。釋曰。遠公亦名為種性解行人。非是登地。此初依人．既云具縛能知祕密。何言十住不能知耶。前義若成。動剎何惑。其第三段縱破法性。文理易故。疏不通之。意云。此中非獨作無齊限。便得爾也。亦久研窮。方至此位。何得為此無理難也。)夫機差教別．聖旨深玄。並未證真如．同居學地。共詳聖智．誠曰才難。且以淺為深．有符理之得。以深為淺．有謗法之愆。以遠為近．則有益於行人。以近為遠．法非我分。諸佛說教．貴在俯就物機。後輩學人．若欲高推聖境。儻失大利。豈不傷哉。且夕釣磻谿．朝升台輔。豈與夫明經常選而語其優劣者哉。況纔生王宮．貴極臣佐。寧同百戰夷項．備歷艱辛。況十千劫之功高。亦非聊爾人耳。是以語其智．等虛空而非類。論其德．碎塵剎而難量。極念劫之圓融。盡法門之重現。初心契於智海．豈有邊涯。猶微滴入於天池．齊無終始。故經云。發心畢竟二不別．如是二心先心難。法慧仰推。良在此也。如或未喻。勝鬘有文。推佛能知．斯言無過。餘如賢首品。(百戰夷項．即漢高祖。古人詠史云。百戰方夷項。三章且代秦。功歸蕭相國。氣盡戚夫人。十年征戰。七十二瘡。方南面稱孤。在位無幾。豈與上同。勝鬘有文．十地當釋。勝鬘說三種智。此即第三仰推智也。【校】上鈔引涅槃經．須陀洹人下．經有斯陀含人四字。)

【論】夫以初發心之士．功德難量。舉等虛空．無以比其類。磨盡剎塵．無以酬其匹。虛空．但明無相之大。一切剎塵．但明形礙之廣。焉能對其菩提心福智之境。其智也。於剎那之際。滿十方現身如雲。狀因陀羅網。妙像相入．光影重重。各各以一言音。普周法界。說等眾生教門。如雨灑眾生心。得清涼樂爾。其福也。妙相莊嚴。與華藏而同其體。為初發心之際。與十方諸佛等。住無盡劫海。在剎那之中。延促相似。如一小流．入大海中．與大海等。以水體不別故。如初發心菩薩．纔入諸佛大智慧流中．等佛功德故。為初入與究竟．時無延促．又智慧一故。為誓度眾生．悉令成佛．志願等故。又如十方世界．盡抺為塵。一一塵中．有無量佛剎．無量眾生．如菩提心大智慧身。於一剎那際．等一切剎塵．供養諸佛．教化眾生．一時等徧。但以智慧力故。法如是故。智徧周故。亦不作神通變化之想。初發心菩薩．志樂廣大．與佛界眾生界等．無限量故。故今此品所歎初發菩提心．以十種功德．廣大難量。無比不可喻。於此佛果根本不動大智不思議法界乘而發心者。如輪王太子．初生之時．具足王相。如師子王之子．威勢與父相似。體不異故。如初發菩提心菩薩．初生如來智慧種性家時．智慧所知．不異佛故。三世時劫．無延促見．不異佛故。志樂廣大．教化眾生．不異佛故。從初發心．乘如來一切智乘．不出剎那際．成等正覺．教化眾生．不異佛故。設於三乘順世情教．說三祇劫而成佛者．畢竟回心．入此一切智境界乘．方得成佛。如法華經．即是所回三乘．入一切智境界之教．如龍女．一剎那際．一生成佛者是也。一切眾生．總須悟如此法．方得成佛。不可取如來三乘中順世方便之言。以法如是故。如此品下文云．初發心菩薩．纔發心時．即為十方一切諸佛所共稱歎。即能說法．教化調伏一切世界所有眾生．乃至示現成佛等。廣如此品．下文所說．此品之內．長行總有四十段經意也。頌有二百四十二行。以歎初發心菩薩之功德。其文如下。

○次正釋文。長分為七。一天王請說分。二歎深難說分。三約喻校量分。四就法略示分。五動地興供分。六他方證成分。七以偈重頌分。又釋．於中分二。初長行。後偈頌。前中亦二。初此界。後結通。前中亦二。初正說。後證成。前中亦二。先問。後答。今依前辨。

爾時天帝釋。白法慧菩薩言。佛子。菩薩初發菩提之心．所得功德。其量幾何。

【疏】初中天帝問者。在彼宮故。聞前速成．生疑念故。菩提心．是萬行主故。問法慧者。是會主故。初心具後之德．唯慧境故。下正顯問端。雖則正問發心功德。下法慧答功德之量。便顯發心之相。是為菩薩善巧辯才。

○第二歎深難說分。

法慧菩薩言。此義甚深。難說。難知。難分別。難信解。難證。難行。難通達。難思惟。難度量。難趣入。

【疏】所以歎者。法體深廣。去疑令樂故。下寄言說。顯未盡其源故。於中初句總。言甚深者。謂約時．深徹後際。約德．深至佛果。約理．深同法界。約行．深包萬行。並深中之極．故云甚深。又數廣難量．理玄叵測．雖深非甚。今即少而多。即事而理．初心具後。是謂甚深。下十句別。由斯十義．故曰甚深。於中初四。能所對辨。各前能後所。一離言故難宣示。二無相故超心識。三非自力辯能分別。四非劣慧能信解。後六通能所。五非有所得．及一慧能證。六非起行及一行能行。七次第修慧不能通達。八九思慧不能思惟籌度。十聞慧不能信向趣入。此六後後劣於前前。巧顯深也。所以廣說難者。非唯成上甚深。正誡今後令信。

○第三約喻校量分。於中二。初結前生後。

雖然。我當承佛威神之力而為汝說。

【疏】謂約自力．則甚深。承力．則可說。

○二正顯校量中。有十一大喻。一利樂眾生喻。二速疾步剎喻。三知劫成壞喻。四善知勝解喻。五善知諸根喻。六善知欲樂喻。七善知方便喻。八善知他心喻。九善知業相喻。十善知煩惱喻。十一供佛及生喻。然此十一喻。後後過前前。故皆捨置前前。更舉後後。巧顯深勝。此諸喻文．皆應有四。一舉喻。二徵問。三領答。四校量。初後具四。中九略無中二。又諸喻內。一一皆有十重小喻。今初喻十重中。初一廣說。後九略明。初中有四。一舉廣事。二徵問。三答顯廣。四辨超過。今初。

佛子。假使有人。以一切樂具。供養東方阿僧祇世界所有眾生經於一劫。然後教令淨持五戒。南西北方．四維上下．亦復如是。

【疏】文三。先與現世益。文有三廣。謂供具．界．時。次然後下。與後世樂。後南西下。類餘九方。

○二徵問。

佛子。於汝意云何。此人功德。寧為多否。

○三答顯廣。

天帝言。佛子。此人功德。唯佛能知。其餘一切．無能量者。

【疏】可知。

○四辨超過。

法慧菩薩言。佛子。此人功德。比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。如是億分。百億分。千億分。百千億分。那由他億分。百那由他億分。千那由他億分。百千那由他億分。數分。歌羅分。算分。喻分。優波尼沙陀分。亦不及一。

【疏】云歌羅者。此云豎。析人身上毛為百分中之一分也。或曰。十六分中之一分。義譯為校量分。優波尼沙陀者。此云近少。謂少許相近。比類之分也。百千後．即云億分者。中等數也。(【鈔】或曰．十六分之一者。如秤有十六兩故。然此言出涅槃第六．如來性品云。若有眾生。於四恆河沙佛所．發菩提心。然後乃能於惡世中。不謗是法。受持讀誦。書寫經卷。為他廣說十六分中一分之義。雖復演說。亦不具足。供五恆佛。能說十六分之八分。六恆說十二分。七恆說十四分。八恆說十六分。方具。遠公亦舉如秤。不別解釋。)

○後九略說。

佛子。且置此喻。假使有人。以一切樂具供養十方十阿僧祇世界所有眾生經於百劫。然後教令修十善道。如是供養經於千劫．教住四禪。經於百千劫．教住四無量心。經於億劫．教住四無色定。經於百億劫．教住須陀洹果。經於千億劫．教住斯陀含果。經於百千億劫．教住阿那含果。經於那由他億劫．教住阿羅漢果。經於百千那由他億劫。教住辟支佛道。佛子。於意云何。是人功德寧為多不。天帝言。佛子。此人功德。唯佛能知。

【疏】文四同前。今初舉喻中。併舉九事。樂具皆同。一切所經劫數．漸漸增多。其所教法．轉轉增勝。據初世界。亦合漸增。以此十前。文標一故。餘無者略。若十方共十。則界不增。

二佛子下。徵問。

三天帝下。領答。

法慧菩薩言。佛子。此人功德。比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。何以故。佛子。一切諸佛初發心時。不但為以一切樂具供養十方十阿僧祇世界所有眾生經於百劫．乃至百千那由他億劫故發菩提心。不但為教爾所眾生令修五戒．十善業道．教住四禪．四無量心．四無色定．教得須陀洹果．斯陀含果．阿那含果．阿羅漢果．辟支佛道故．發菩提心。為令如來種性不斷故。為充徧一切世界故。為度脫一切世界眾生故。為悉知一切世界成壞故。為悉知一切世界中眾生垢淨故。為悉知一切世界自性清淨故。為悉知一切眾生心樂煩惱習氣故。為悉知一切眾生死此生彼故。為悉知一切眾生諸根方便故。為悉知一切眾生心行故。為悉知一切眾生三世智故。為悉知一切佛境界平等故。發於無上菩提之心。

【疏】第四校量中三。初辨超過。二何以故者徵。徵意云。前云功德。除佛難知。何以比此。猶少非類。三釋意有二。一別翻前喻。謂發心無限。前有限故。亦是反釋。二為令如來種性不斷下。通對前十。總顯具德。亦是順釋。於中有十二句。初三總相對前辨勝。一翻前小果。二翻前限處。三翻前有限眾生。下九句．即下十喻之本。一即第三知劫成壞喻本。二即第四善知勝解喻本。故下文云。乃至垢解淨解等。三却是第二步剎喻本。四即第六及第十本。五即第九本。六即五七本。七八皆第八喻本。九知佛境界平等。即第十一供佛喻本。此中九句。即佛十力智。一知成壞垢淨自性．即業報智。心樂．即種種解智。知煩惱．即漏盡智。生死．即天眼智。諸根．即根勝劣智。方便．即禪解脫三昧智。此及佛境．並是一切至處道智。心行．即種種界智。三世智．即宿命智。其處非處智．以是總故．亦是前三總句中攝。然此所知。皆約一切無齊限也。下文廣釋其相。

○第二明速疾步剎喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能過東方阿僧祇世界。念念如是。盡阿僧祇劫。此諸世界無有能得知其邊際。又第二人。於一念頃。能過前人阿僧祇劫所過世界。如是亦盡阿僧祇劫。次第展轉。乃至第十。南西北方四維上下。亦復如是。佛子。此十方中凡有百人。一一如是過諸世界。

是諸世界可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心所有善根。無有能得知其際者。

何以故。佛子。菩薩不齊限但為往爾所世界得了知故．發菩提心。為了知十方世界故．發菩提心。所謂欲了知妙世界即是粗世界。粗世界即是妙世界。仰世界即是覆世界。覆世界即是仰世界。小世界即是大世界。大世界即是小世界。廣世界即是狹世界。狹世界即是廣世界。一世界即是不可說世界。不可說世界即是一世界。不可說世界入一世界。一世界入不可說世界。穢世界即是淨世界。淨世界即是穢世界。欲知一毛端中一切世界差別性。一切世界中一毛端一體性。欲知一世界中出生一切世界。欲知一切世界無體性。欲以一念心盡知一切廣大世界而無障礙故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】然次下九喻。文皆分四。初舉廣喻。二辨超過。三徵。四釋。釋中皆先反釋。後順釋。今初喻中。前三可知。四釋中。先反釋。彰前不及後。為了知下。順釋。辨此過前。於中十一句。初句總。所謂下．別。知世界相即相入無障礙義。前七正明即入。八一毛端下二對。釋上即入所由。略舉三門。初以法性融通門釋。謂一切世界差別性．與一毛端體性無二故。是故事隨性融．此彼相即。事攬性起．彼此相入。各有同體異體。準上思之。(【鈔】事隨性等者。如經一毛端中一切世界差別性者。謂一毛端性．即是一切世界差別性。今一切世界即事。隨其法性．即一毛端。以性即毛端。諸界即性故。下句亦然。一切世界中性．即是一毛端性。一毛隨性．即一切世界。上句多即一。下句一即多。事攬性起等者。謂一毛端之事。攬一切世界性成故。一切世界隨其多性在一毛中。下句亦然。一切世界攬一毛端性成故．一毛隨性．徧在一切世界中。各有同體異體者。謂一毛端及一切剎．為各有也。云何異體。一一剎等各有體故。云何同體。差別界體．同一體故。今一毛中自有體性．是為異體。而同諸剎體．故曰同體。一一諸剎．各自有體。即與毛端共同一體。今諸剎相．隨其異體．即彼毛端之同體故。剎即毛端。毛端異體．隨其同體．徧於諸剎之異體故。彼體即剎。故毛即諸剎。然上釋理性融通中．却不廣出同異體義。但有其意。如上文云。謂不異理之一事．具攝理性時。即同體義。令彼不異理之多事。隨所依理．皆於一中現。即異體隨同也。故云準上思之。)九一世界中出生一切世界者。此約緣起門釋。謂諸緣起．更互相生．有其二義。一約體。有體無體義。是故相即。二約用。有力無力義。是故相入。亦有同體異體義。並準上思之。欲知一切世界無體性者。約無自性門。以大非定大．故能即小等。十總結。欲以一念盡知如是廣無邊際。重重即入無障礙事故。發菩提心。又此言知。偈中亦身往彼。(諸緣起等者。一毛之一．由剎之多。剎為能生。毛為所生。因毛之一．有剎之多．多為所生。所生無體．多即是一。能生有體．毛攝諸剎。上毛為所生．反此可知。一毛是能生．即是有力。諸剎是所生．即是無力。力攝無力．一毛有於多剎。多剎能生．一毛即無力。力攝無力．毛入諸剎。同體異體．廣如玄中。以大非定大等者。等取小非定小．故能即大。及等染非定染．故能即淨。淨非定淨．故即染等。至大有於小相。不壞於大。小入大也。反顯至小有於大相。不壞小相。則芥納須彌。)

○第三知劫成壞喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方阿僧祇世界成壞劫數。念念如是。盡阿僧祇劫。此諸劫數．無有能得知其邊際。有第二人。於一念頃。能知前人阿僧祇劫所知劫數。如是廣說。乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子。此十方阿僧祇世界成壞劫數可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根。無有能得知其際者。何以故。菩薩不齊限但為知爾所世界成壞劫數故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】文亦有四。初明喻廣大。舉成攝住。舉壞兼空。二佛子下。對辨超過。三徵。四釋。釋中亦二。先反釋。後順釋。

為悉知一切世界成壞劫盡無餘故。發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂知長劫與短劫平等。短劫與長劫平等。一劫與無數劫平等。無數劫與一劫平等。有佛劫與無佛劫平等。無佛劫與有佛劫平等。一佛劫中有不可說佛。不可說佛劫中有一佛。有量劫與無量劫平等。無量劫與有量劫平等。有盡劫與無盡劫平等。無盡劫與有盡劫平等。不可說劫與一念平等。一念與不可說劫平等。一切劫入非劫。非劫入一切劫。欲於一念中．盡知前際後際及現在一切世界成壞劫故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

是名初發心大誓莊嚴。了知一切劫神通智。

【疏】順中三。初總。次所謂下。別。三是名下。結能知智。別中言平等者。通相即相入．就緣就性．唯心等殊。皆無障礙．故云平等。一長短者。如娑婆為短．安樂為長。遞傳相望以為長短。二三及四。文並可知。五量無量者。如勝蓮華界劫．更無有上。名為無量。已下皆有量。(【鈔】言平等者。總取諸句平等。而平等字．要須長短等相。方有即入故然云劫者。婆沙一百三十五云。分別時分．故名為劫。即體五蘊生滅以成於劫。大乘即以時為體。經云．長劫與短劫平等等者。意云．長劫即短劫。短劫即長劫。亦是平等。長劫入短劫。短劫入長劫。亦是平等。就緣．即緣起相由門。就性．即法性融通門。唯心．即唯心所現門。即十因中之三。等取餘夢幻等七。二三及四等者。二即一多。三即有佛無佛。如過去莊嚴。現在賢劫。未來是星宿。各有千佛。名為有佛劫。此後六萬二千劫．空過無有佛。名為無佛劫。四即多少。如威光修因。種種莊嚴劫中。有十須彌山微塵數佛。大通智勝佛處東南方。梵王讚云。一百八十劫。空過無有佛。準十住婆沙第十云。如經中說。諸比丘。是賢劫前．九十一劫．毗婆尸佛出。一百三十一劫．有二佛出．一名尸棄。二名毗式婆。此賢劫中．鳩樓遜．迦那含牟尼．迦葉佛出。六萬二千劫．空過無佛。如勝蓮華界等。即壽量品。)六有成壞則有盡。無成壞則無盡。標中但云成壞。從多分說。亦粗盡細不盡。七念劫相望。八劫非劫。自有三義。一約未經增減。縱百千年。名為非劫。若經增減．成壞名劫。二如勝蓮華剎。既不可校量。亦無劫數。故名非劫。三推妄歸真．劫入非劫。依真起妄．非劫入劫。斯則前七事事無礙。此乃理事無礙。九一念速知。兼總包無盡。以斯無限．安可比前。三結能知智。即十通中．知盡未來際劫神通也。

○第四善知勝解喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方阿僧祇世界所有眾生種種差別解。念念如是盡阿僧祇劫。有第二人。於一念頃。能知前人阿僧祇劫所知眾生諸解差別。如是亦盡阿僧祇劫。次第展轉．乃至第十。南西北方四維上下。亦復如是。佛子。此十方眾生種種差別解．可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根．無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生解故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】文四同前。初舉廣喻。梵云阿地目多。此云勝解。謂於决定境．印持為性。不可引轉為業。今譯存略耳。釋中二。亦先反。後順。(【鈔】謂於決定等者。謂以邪正教理證力．於所取境．審決印持。由此異緣不能引轉。)

為盡知一切世界所有眾生種種差別解故．發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂欲知一切差別解無邊故。一眾生解無數眾生解平等故。欲得不可說差別解方便智光明故。欲悉知眾生海各各差別解盡無餘故。欲悉知過現未來善不善種種無量解故。欲悉知相似解不相似解故。欲悉知一切解即是一解一解即是一切解故。欲得如來解力故。

【疏】順中初總。後所謂下別。別中總有十三句。初有八句．總相以辨。後有五句．一一別明。前中又二。初三解。為得方便解智光。此光通因通果。於中一廣。二深。約理等故。三即能知。後五句．為得佛十力中勝解智力．解一切法。初一約人。語眾生海解故。次一約時及性。三約境．明似不似。上來明所知廣。四事事相即．顯所知深。上皆所知。後一能知。即佛十力之一也。(【鈔】別中總有十三句者。此是義句。以一解為一句故。)

欲悉知有上解．無上解．有餘解．無餘解．等解．不等解差別故。

【疏】第二從欲悉知有上下。一一別明。上但云多。未識差別之相。今略示之。於中五句。各是一義。初句三對。約佛菩薩相望。一妙覺無上。餘皆有上。此約豎論。二約橫辨。盡未盡故。三同位互望為等。高下位相望為不等。

欲悉知有依解．無依解．共解．不共解．有邊解．無邊解．差別解．無差別解．善解．不善解．世間解．出世間解差別故。

【疏】第二句有六對。約五乘凡聖相望差別。有依無依．約自性差別。託於根境及稱真故。二約淺深差別。甚深般若．不共小乘故。三約境差別。佛解無邊。餘未盡故。四約二諦。世諦差別。勝義無差故。五巧拙差別。六漏無漏差別。

欲於一切妙解．大解．無量解．正位解中．得如來解脫無障礙智故。

【疏】第三句有四解．約佛乘說。一深。二廣。三無分量。四契真如正位．得果解故。事理無礙。無二礙故。

欲以無量方便．悉知十方一切眾生界．一一眾生淨解．染解．廣解．略解．細解．粗解．盡無餘故。

【疏】第四句。唯約眾生以辨差別。於中初能知方便。不礙空而知假故。後悉知下。明其所知。有三對六解。與惑相應名染。不相應名淨。廣略者。約境及作意差別。粗細者。約行相差別。委悉不委悉故。

欲悉知深密解．方便解．分別解．自然解．隨因所起解．隨緣所起解。一切解網悉無餘故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】第五句多約知聖教解。於中文二。先正明。二一切下。通結前文。初中深密者。開則深約方廣一乘。密謂密意。合則深即是密。以祕以妙．即事而真故。二方便者。略有三種。一進趣方便。謂見道前方便道是。二施為方便。即第七波羅蜜。依實起權．皆善巧故。實無此事．假施設有故。三集成方便。諸法同體．巧相集成。如六相巧成．亦名方便。今並能解。言分別者。凡於一法．多門決擇故。言自然者。法爾本覺。內熏發故。隨因所起者。過去聞熏之所發故。或於現在正思惟等而能知故。言隨緣所起者。善友增上緣力(【校】緣力．纂要誤作絕方。)所開悟故。二一切下。總結。廣多交絡。故如網也。為此無限而起大心。豈同前喻。

○第五善知諸根喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方無數世界一切眾生諸根差別。念念如是。經阿僧祇劫。有第二人。於一念頃。能知前人阿僧祇劫念念所知諸根差別。如是廣說。乃至第十。南西北方四維上下。亦復如是。佛子。此十方世界所有眾生諸根差別．可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根。無有能得知其際者。何以故。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生根故．發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界中一切眾生根種種差別。廣說乃至欲盡知一切諸根網故．發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】可知。

○第六善知欲樂喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種欲樂。念念如是。盡阿僧祇劫。次第廣說乃至第十。南西北方四維上下。亦復如是。此十方眾生所有欲樂可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根．無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生欲樂故。發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生種種欲樂。廣說乃至欲盡知一切欲樂網故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】欲謂於所樂境．希望為性。勤依為業。即勝解智所攝。會釋如前。(【鈔】即勝解智所攝者。約十力智。以種種解脫智．亦名樂欲。若約法相．欲與解別。皆是別境五中之一也。而在十力．合之為一．取名有差。)

○第七善知方便喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種方便。如是廣說。乃至第十。南西北方四維上下。亦復如是。此十方眾生種種方便可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根．無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生種種方便故。發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生種種方便。廣說乃至欲盡知一切方便網故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】善知方便喻者。即禪善巧．及至處道智。方便三種．如向所辨。所望別故．無相濫失。(【鈔】所望別故等者。前三方便屬解。今屬欲故。)

○第八善知他心喻。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種差別心。廣說乃至此十方世界所有眾生種種差別心可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根．無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生心故發阿耨多羅三藐三菩提心。為悉知盡法界虛空界無邊眾生種種心。乃至欲盡知一切心網故．發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】善知他心喻。心義兼王所。即他心智。(【鈔】即他心智者。若是十力。即屬界攝。)

○第九善知業相喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃．能知東方無數世界所有眾生種種差別業。廣說乃至此十方眾生種種差別業．可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心善根邊際．不可得知。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生業故．發阿耨多羅三藐三菩提心。欲悉知三世一切眾生業．乃至欲悉知一切業網故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】善知業相喻．即業報智。上皆文四。同前可知。若辨其名體。具如初會十力章中。若廣顯差別．如第九地。

○第十明知煩惱差別喻。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種煩惱。念念如是。盡阿僧祇劫。此諸煩惱種種差別．無有能得知其邊際。有第二人。於一念頃。能知前人阿僧祇劫所知眾生煩惱差別。如是復盡阿僧祇劫。次第廣說乃至第十。南西北方四維上下．亦復如是佛子。此十方眾生煩惱差別可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心善根邊際不可得知。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生煩惱故．發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】文亦分四。前三可知。第四釋中。亦先反。後順。

為盡知一切世界所有眾生煩惱差別故。發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂欲盡知輕煩惱．重煩惱．眠煩惱．起煩惱．一一眾生無量煩惱．種種差別．種種覺觀．淨治一切諸雜染故。

【疏】順中初總。後所謂下別。別有六門。各先惑後治。謂非但空知。意在斷故。初門總明。後一義兼總別。中間別舉其重。今初門中。輕重眠起．通下諸惑。故名為總。就中輕重．總中之總。以品言之。一切煩惱各有輕重。約起惑者．心有異故。據難易斷。現行為輕。種子為重。即眠起是。又分別為輕。俱生為重。若據破壞三寶．焚燒善根。則邪見最重。餘悉名輕。若據損惱自他．障菩薩道。瞋恚最重。餘悉名輕。若據發潤生死流轉。無明愛取為重。若依為諸惑根。則三毒為重。若依障初聖道不受聖教。見慢為重。若據遠隨現行．障無學道。我愛慢為重。餘可名輕。若煩惱當體相望。十大煩惱為重。隨惑為輕。隨中大中小隨。展轉輕重。又正使為重。習氣為輕。更有異門。可略言也。(【鈔】一切煩惱各有輕重者。分九品故。約起惑者下。出輕重所由。如一貪惑重者．於下劣境．起猛利貪。中者．稱境而起。下者．設於勝境．心亦微薄等。三品各三．故成九品。據難易下。別別相望以論輕重。言種子為重者。如俱生惑種。金剛喻定方斷盡故。故下經云。金剛道滅方畢竟。又分別為輕者。真見道中．一時頓斷故。唯識云。見所斷惑．十俱頓斷。以真見道．總緣諦故。此約大乘。若通三乘。唯識論云。煩惱障種。見所斷者。三乘見道位真見道中．一時頓斷。俱生為重者。於修道位中．數數修習．無分別智．方能斷故。餘如十地初說。則邪見最重者。涅槃經云。一切煩惱．邪見攝盡。戒經十重。謗三寶為最重。十惡亦然。瞋恚最重者。如普賢行品。一念瞋心起。百萬障門開。無明愛取為重者。淨名經云。從癡有愛．則我病生。涅槃經云。生死本際．凡有二種。一者無明。二者有等。三毒為重者。本行經云。世間之毒。莫過三毒。諸隨惑等．皆從此生。見慢為重者。見則偏執一理。究徹在心。安受聖教。慢既恃己。豈復他求。我愛慢為重者。略有三義。一約識。至第七故。四惑相應是也。二約行。通至諸禪故。如明法品當辨。三約果。至阿羅漢。若作是念。我得阿羅漢道。則不得故。十大煩惱為重者。唯識論云。煩惱．謂貪瞋癡慢疑惡見。即六根本。俱舍論云。六由見異十。謂開惡見為五。一身見。二邊見。三邪見。四見取。五戒禁取。隨煩惱中．大中小隨．展轉輕重者。大隨為重。中小為輕。中隨為重。小隨為輕。名為展轉。言隨惑者。唯識頌云。隨煩惱謂忿。恨覆惱嫉慳．誑諂與害憍。無慚與無愧。掉舉及惛沈。不信並懈怠。放逸及失念。散亂不正知。長行釋云。唯是煩惱分位差別等流性故。名隨煩惱．依疏釋云。謂忿等十．及失念不正知放逸等．假染心所．是貪等差別位。名隨煩惱。無慚．無愧．掉舉．昏沉．散亂．不信．懈怠．七法。雖別有體。是前根本之等流。故名隨煩惱。由煩惱為因．此得有故。論云。此二十種類。別說有三。謂忿等十．各別起故．名小隨煩惱。無慚等二．徧不善故．名中隨煩惱。掉舉等八．徧染心故．名大隨煩惱。更有異門等者．上來已有十門解釋。有以五住煩惱．無明為重．障大菩提故。前四為輕．障見修故。今謂以前四位．亦障菩提。無明住地．亦障見修。故不存之。又有云。等分為輕．稱境起故。多分為重．過境起故。又云。暫起．間起．羸劣起者．為輕。多起。常起．猛利起者．為重。此二即前約品中收之。又云。迷事為輕．後得智斷故。迷理為重．根本智斷故。此則與前無明為重．障菩提故．亦小相違。故略不言耳。非無有理。故云可略。迷事迷理．至十地中．當廣分別。)言眠起者。眠即種子。眠伏藏識。起即對境現行。言一一眾生無量煩惱．總結多端。種種差別．如後略說。廣唯佛知。種種覺觀．通能所治。有染淨故。染為所治．煩惱依故。如欲．恚．害覺．能生貪等無量煩惱。涅槃加五。說有八覺。一欲覺。求可意事。二瞋覺。念欲瞋他。三惱覺。念欲惱他。四親里覺。憶念親緣。五國土覺。念世安危。六不死覺。積財資養。七族姓覺。念族高下。八輕侮覺。侮即是慢。念自恃欺人。此等非一．故云種種。皆能引起一切煩惱。對上一一眾生無量煩惱．亦名引起分別。言淨治者。欲以不淨觀治。瞋以慈治。惱害以悲治。次四以無常觀治。後一以無我我所觀治。故云．種種覺觀．淨治一切雜染。(能生貪等者。即第二十三經。高貴德王菩薩品。經云。復次善男子。一切凡夫．雖善護身心。猶故生於三種惡覺。以是因緣。雖斷煩惱．得生非想非非想處。猶故還墮三惡道中。善男子。譬如有人。渡於大海。垂至彼岸．沒水而死。凡夫之人．亦復如是。垂盡三有．還墮三塗。何以故。無善覺．故。云何善覺。所謂六念。下廣說惡覺之過。故云如涅槃說。【校】上鈔煩惱障種見所斷者。種．纂要及嘉興藏南藏金陵本誤作重。茲據續藏改正。與唯識論合。)

欲盡知依無明煩惱。愛相應煩惱。斷一切諸有趣煩惱結故。

【疏】第二依流轉門。於所治中．即癡愛發潤。斷一切下。明治。由癡愛故．諸趣流轉。從癡有愛．菩薩病生故。一切眾生三有五趣三結．要當斷盡。一欲界諸愛．別名欲結。二上二界愛．合名有結。三三界無明．名無明結。三結亦名三漏。即上癡愛。斷已．永盡生死流故。

欲盡知貪分煩惱。瞋分煩惱。癡分煩惱。等分煩惱。斷一切煩惱根本故。

【疏】第三依病行門．四分分別。分是性義。各據偏多．受貪等名。名為不等。三分俱多。名為等分。然不出三。此三別名三不善根。故治中．云斷根本也。

欲悉知我煩惱．我所煩惱．我慢煩惱。覺悟一切煩惱盡無餘故。

【疏】第四依通諸識門．明我我所。謂第七識恒執第八為自內我故。或謂為我所。染之起慢。故云我慢。通至第六。內執我身。外執資具。恃己陵人。又此我者。亦兼法我。若盡此惑。則諸惑皆盡。故治中云盡無餘也。

欲悉知從顛倒分別．生根本煩惱．隨煩惱。因身見生六十二見。調伏一切煩惱故。

【疏】第五約相生門．以利鈍分別。先鈍後利。故淨名推身以欲貪為本。貪欲以虛妄分別為本。虛妄分別以顛倒想為本。顛倒想以無住為本。今以無住非煩惱。故略不言耳。而順明之。從顛倒虛妄分別．生貪等惑。依貪等惑．有諸隨惑．展轉相生。顛倒想者。不淨計淨等故。利中即身見為本。生六十二見。此有二說。一依三世五蘊。至下當明。二依異道邪見。具如瑜伽八十七說。

欲悉知蓋煩惱．障煩惱。發大悲救護心。斷一切煩惱網。令一切智性清淨故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】第六約出家修行者。以障蓋分別。蓋謂五蓋。已見上文。障即二障。此亦總結前惑．不離二障。發大悲下。明能治道。謂救有障者。護修行者。此言在末。義兼總結。謂菩薩發心不自為己。但以大悲救護一切。令斷上來諸惑之網。斷之何為。令本智清淨。然能治道．雖復眾多。不出二種。一通。二別。別如上來隨分開示。如不能斷。應宜轉治。謂如起貪。以不淨觀治之。不去。當起慈悲。緣於前境。應以淨．法與之。云何出家。無慈悲心。反更染污。如是隨便種種迴轉。皆以無得而為方便。所言通者。但當深觀第一義諦。謂當觀諸惑。即是本覺菩提。故無行云。貪欲即是道。恚癡亦復然。如是三法中。具一切佛法故。惑性智性．皆本淨故。但由虛妄分別．凡夫不了。如大富盲人．動轉為寶所傷。二乘熱狂．謂為蟲蛇．驚走遠避。權菩薩輩．猶謂有之可斷。今乘一切智乘。以淨慧眼．觀惑即真。則煩惱自虛。智性常淨。是為開佛知見。使得清淨。不斷煩惱而入涅槃。有斯悲智．如是知斷．發菩提心。豈與夫前喻同年而語哉。(【鈔】皆以無得。即大般若意。至迴向當釋。貪欲即道．勝熱處說。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

初發心功德品第十七(之二)

○第十一明供佛及生喻。文二。初舉喻校量。二徵釋。今初分二。前廣明一人。後略辨九人。今初。

佛子。復置此喻。假使有人。於一念頃。以諸種種上味飲食。香華衣服。幢旛傘蓋。及僧伽藍。上妙宮殿。寶帳網幔。種種莊嚴師子之座。及眾妙寶。供養東方無數諸佛。及無數世界所有眾生。恭敬尊重禮拜讚歎。曲躬瞻仰相續不絕。經無數劫。又勸彼眾生悉令如是供養於佛。至佛滅後．各為起塔。其塔高廣無數世界．眾寶所成。種種莊嚴。一一塔中．各有無數如來形像．光明徧照無數世界。經無數劫。南西北方四維上下。亦復如是。

佛子。於汝意云何。此人功德．寧為多不。

天帝言。是人功德．唯佛乃知。餘無能測。

佛子。此人功德比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。

【疏】初中有四。一舉廣喻。二問。三答。四校量顯勝。初中有二。初廣說東方。後南西下。略例九方。初中又二。先明佛在供養。後至佛滅下。明滅後供養。前中又二。先自行。後又勸下。化他。前中有四深勝。一供具廣妙。二供田廣勝。謂無數界悲敬田故。三供心勝。恭敬等故。四供時勝。相續無數劫故。此自行已勝。況於教他。況復滅後。況於餘方。餘並可知。

○後略辨九人。

佛子。復置此喻。假使復有第二人。於一念中．能作前人及無數世界所有眾生無數劫中供養之事。念念如是。以無量種供養之具。供養無量諸佛如來。及無量世界所有眾生。經無量劫。其第三人。乃至第十人。皆亦如是。於一念中。能作前人所有供養。念念如是。以無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．不可說不可說．供養之具。供養無邊乃至不可說不可說諸佛。及爾許世界所有眾生。經無邊乃至不可說不可說劫。至佛滅後．各為起塔。其塔高廣。乃至住劫。亦復如是。佛子。此前功德。比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。

【疏】中二。先舉廣喻。二佛子下。校量顯勝。前中九人展轉遞望。念敵多劫。數量復增。此中如第一人．一念以無數供。至第二人．皆增至無量。乃至第十．增至不可說不可說。皆積當位之念。以至當位極長時也。後校量可知。

○二徵釋。

何以故。佛子。菩薩摩訶薩。不齊限但為供養爾所佛故。發阿耨多羅三藐三菩提心。為供養盡法界虛空界．不可說不可說十方無量去來現在所有諸佛故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

【疏】徵意云。其第十人供福。已至不可說不可說。全比容許不齊。何以不及少分。釋中分二。先反顯不為齊限。明前不及此。後為供養盡法界下。順釋。以無限故。辨此過前。略申十種。一時過。謂窮三際念劫重重時故。二處過。謂該十方相即入故。三供過。謂盡法界稱理之供故。四田過。謂盡虛空界塵毛等處諸如來身．各充法界故。五心過。謂一一念中。各以無盡供．供無盡佛。經無盡劫。心猶不足故。六悲過。自作教他。以此善根。唯為眾生。令先成佛。我亦供養故。七智過。了達三事。隨其一一稱法界故。如海一滴．則具百川之味。芥子之空。已無分限。八善巧過。能以一事為多。攝多為一。善巧成就。融攝諸位真實行故。九所求過。唯為菩提．不餘趣故。十平等過。謂生佛自他。供與不供．皆平等故。束上十義．總不出三。一無齊限故。二稱法性故。三事事無礙故。無此三義。設更重重廣喻。亦不及少分。(第三約喻校量十一段竟。)

○大科第四就法略示分。前喻顯大心因廣。此明攝德深勝。亦是讚勝勸學。文有二。一發是心已者。牒前諸喻所校量心。二能知下。明此大心所攝功德。於中有五。一解行圓滿。二妙果當成。三與佛平等。四能作佛事。五大智現前。今初。

發是心已。

能知前際一切諸佛始成正覺及般涅槃。能信後際一切諸佛所有善根。能知現在一切諸佛所有智慧。彼諸佛所有功德。此菩薩能信．能受．能修．能得．能知．能證．能成就。能與諸佛平等一性。何以故。此菩薩為不斷一切如來種性故發心。為充徧一切世界故發心。為度脫一切世界眾生故發心。為悉知一切世界成壞故發心。為悉知一切眾生垢淨故發心。為悉知一切世界三有清淨故發心。為悉知一切眾生心樂煩惱習氣故發心。為悉知一切眾生死此生彼故發心。為悉知一切眾生諸根方便故發心。為悉知一切眾生心行故發心。為悉知一切眾生三世智故發心。

【疏】初中三。一總舉所知。現佛正覺．但云智慧。過佛示滅．故加涅槃。當佛在因．云善根也。過現已從緣。應可得云知。未來未有．但可云信。亦信一切．皆當佛也。二彼諸下。攝以修證。有為能得。無為能知。能證。使智身成就。法身等佛。古德判此一段。為攝位修成。謂於佛功德智慧。能信是十信。信成就故。後攝初故。能受是十住。能修是十行。能知是十向。得證是十地。謂本智證。後智得能成就是結因究竟。能與佛等是果滿。平等。謂與佛能證所證。平等無二故。初心即攝諸位。乃至佛果。亦是一理。(【鈔】古德判此一段以為攝位修成者。上直就初住之德。已為深勝。今明攝位．即初後圓融。不違經宗．事事無礙。亦是一理。)三徵釋所以。何以初心即滿因位。釋意云。以等真性．所為無齊限故。有十一句。初總餘別。文並同前初喻中辨。

○第二妙果當成。

以發心故。常為三世一切諸佛之所憶念。當得三世一切諸佛無上菩提。即為三世一切諸佛與其妙法。即與三世一切諸佛體性平等。已修三世一切諸佛助道之法。成就三世一切諸佛力無所畏。莊嚴三世一切諸佛不共佛法。悉得法界一切諸佛說法智慧。何以故。以是發心當得佛故。

【疏】分二。初標因所得。二徵釋所由。今初得於八事。一解契佛心。故為憶念。二入正定聚。故當得菩提。三真器已成．故佛授妙法。妙法者。即如來知見也。四知心性故。與佛平等。五圓修助道。六度四攝。六力等未證。亦定無疑。故云成就。七十八不共．修習莊嚴。八得四無礙辯．名說法智慧。上七皆言三世明其豎該。今云法界。辨其橫攝。前後影略。二徵釋所由中。初徵意云。何以發心即得果法。釋云。以是發心為因．決定當得佛故。望圓極之果。故定當成。約見性成智身。上品云。即得故。晉經梵本。此中皆云。即是佛故者。當此義也。(【鈔】力等未證者。即是偈意。偈云。菩薩於佛十力中。雖未證得亦無疑。十八不共．淨行品已說。望圓極之果等者。當得佛言。且順經文。分為二義。故引晉經梵本。則知當字．是譯人之意。譯人意欲不壞初後。故作此譯。若此意存不壞初後。則前梵行品．初發心即得菩提。如何會釋。此改為當。彼亦須改。彼成無妨。此即何違。故此即佛．正是梵行初心即成耳。且順彼釋。故云見性即成智身。若約圓融。此後更無別佛。)

○第三與佛平等者。

應知此人即與三世諸佛同等。即與三世諸佛如來境界平等。即與三世諸佛如來功德平等。得如來一身無量身．究竟平等真實智慧。

【疏】見性均故。發心畢竟二不別也。文有四句。初總餘別．總言等佛．何所等耶。有三種等。一所緣境界及分齊境界等。二大悲大定力無畏等皆等。三得知身無從。亦無積聚。隨物分別．見種種身。如是智慧。與佛平等。

○第四能作佛事。

纔發心時。即為十方一切諸佛所共稱歎。即能說法教化調伏一切世界所有眾生。即能震動一切世界。即能光照一切世界。即能息滅一切世界諸惡道苦。即能嚴淨一切國土。即能於一切世界中示現成佛。即能令一切眾生皆得歡喜。即能入一切法界性。即能持一切佛種性。即能得一切佛智慧光明。

【疏】有十一句。皆是纔發即得。言即得者。有二意故。一約法圓融。初心攝諸位故。通說諸位相攝。總有三類。一以行攝位。如信中具一切位。賢首品說。二以位攝位。如十住滿．即得成佛。如十住品．及法界品海幢比丘處說。其十行．十向．十地皆爾。各如自品說。三初心攝終。如十住初心．即攝諸位。如此品說。並就因位滿說。如普賢作用。大分同佛。猶未是佛。此中亦爾。二約見性齊故。說與佛等。具諸佛法。豎論位次．優劣非無。若爾。此與歷別何異。請以喻顯。若彼虛室。置之一燈。光周室內。加二加三。乃至百千。各各重重徧於室內。雖同周徧。不妨後後益明。初心等佛．若彼一燈。妙覺等初．同第百千。若器中盛燈．雖復百千。共置一室．互不相見。歷別修行．類同此也。依於此義。故初心即云振動光照一切世界。登地已上卻說百剎千剎。如理思之。又即由此義。廢高就下。住中即齊地故。

○第五明大智現前。

此初發心菩薩不於三世少有所得。所謂若諸佛．若諸佛法。若菩薩．若菩薩法。若獨覺．若獨覺法。若聲聞．若聲聞法。若世間．若世間法。若出世間．若出世間法。若眾生．若眾生法。唯求一切智。於諸法界．心無所著。

【疏】此文二意。一別是一段。謂以無著大智．求菩提故。二通釋上四段。謂由於一切無所著故。稱性圓融。能成能攝一切功德。文中分二。初正明無著。後釋其所由。前中初總。所謂下別。謂從三世門。見佛法僧．非佛法僧．同三世攝。於中三位。初八清淨。次四通染淨。後二唯染。後唯求下。釋不著所由。有二。一只為求一切智．故求而無著。以有所著．非真求故。故淨名云。夫求法者。於一切法．應無所求。了法無求。順一切智。二言求者．不壞相也。不著者。稱法性也。性相雙鑑。終日求而無所求。經云。無所求中．吾故求之矣。(【鈔】今釋有二。下。述正義也前意即順般若性空。後意即明事理雙現。經云無所求中。吾故求之。即方等經中．佛為雷音菩薩說於法華昔因緣已。又云。過去有佛。名栴檀華。彼佛去世甚久。我於彼時．如汝無異。彼有菩薩。名曰上首．作一乞士。入城乞食。時有比丘。名曰恆伽。謂乞士言。汝從何來。答曰。我從真實中來。又問。何謂真實。答曰。寂滅相故．名為真實。又問。寂滅相中．有所求．無所求耶。答曰。無所求。又問。無所求者。何用求耶．答曰。無所求中。吾故求之。又問。無所求中。何用求耶。答曰。有所求者。一切皆空。得者亦空。著者亦空。實者亦空。求者亦空。語者亦空。問者亦空。寂滅涅槃。一切虛空。一切世界．亦復皆空。吾為如是次第空法．而求真實。又問。菩薩於何處求。答。於六波羅蜜中求。恆伽聞已。賣身供養。釋曰。然上經文。雙證二意。以正說求者皆空。即般若意。故不礙求。即雙行意。雙行亦即不共般若之意耳。)

○第五動地興供分。

爾時佛神力故。十方各一萬佛剎微塵數世界六種震動。所謂動．徧動．等徧動。起．徧起．等徧起。踊．徧踊．等徧踊。震．徧震．等徧震。吼．徧吼．等徧吼。擊．徧擊．等徧擊。雨眾天華。天香。天末香。天華鬘。天衣。天寶。天莊嚴具。作天伎樂。放天光明。及天音聲。

【疏】全同上文。

○第六他方證成分。望於上文．有同有異。同義可知。異有三種。即為三段。一佛現證成。異前菩薩。二顯益證成。前文所無。三結通無盡。前略此廣。加說因故。今初也。

是時十方各過十佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數佛。同名法慧。各現其身。在法慧菩薩前。作如是言。善哉善哉。法慧。汝於今者能說此法。我等十方各萬佛剎微塵數佛。亦說是法。一切諸佛。悉如是說。

【疏】先現身。次讚說。後引己同。以初心攝德深廣。恐難信受。故佛自證。

○二顯益證成。

汝說此法時。有萬佛剎微塵數菩薩發菩提心。我等今者悉授其記。於當來世過千不可說無邊劫。同一劫中而得作佛出興於世。皆號清淨心如來。所住世界各各差別。我等悉當護持此法。令未來世一切菩薩未曾聞者。皆悉得聞。

【疏】益通二世。初益現在。清淨心者。以聞菩提心。見心性故。而經多劫者。然餘教說。定三僧祇。此宗所明。劫數不定。略有四類。一或展。則無量不可說不可說剎塵。如法界品說。二或千不可說。或減或增。如威光太子。及此中說。三或一生二生。如善財童子。兜率天子。四初心即得。如前所說。所乘之法．既自在圓融。能乘之人．亦遲速不定。念劫融故。故彌勒云。一切菩薩無量劫修。善財一生皆得。起信則以若遲若速皆為方便。此宗則以楷定為權。並有聖言．無煩固執。不以長時而生退怯。不以速證而起輕心。若遲若疾．誓要當剋。是佛意也。(【鈔】而經多劫者。此標舉。亦是問難也。應有問言。前來讚經玄妙．則言一生圓曠劫之果。今既圓妙．何以多劫方成。起信則以下。三雙出二宗之意。發趣道相中。證發心後云。或示超地。速成正覺。以為怯弱眾生。或說於無量阿僧祇劫當成佛道。以為懈慢眾生故。能示如是無數方便不可思議。而實菩薩種性根等。發心則等。所證亦等。無有超過之法。以一切菩薩皆經三阿僧祇劫故。但隨眾生世界不同。所見所聞根欲性異。故示所行．亦有差別。釋曰。此即以遲速皆方便也。此宗則楷定為權。以不定或遲或速為實。如前第二段明。故毗目瞿沙．暫時執手．時經多劫。則一生不定一生。無量劫即一念。多劫豈為多劫。故結勸之。勿生執也。)後我等悉當下。顯益末世。令信仰故。今之聞者。皆由佛力願。深愧信行。

○三結通無盡。

如此娑婆世界四天下須彌頂上說如是法。令諸眾生聞已受化。如是十方百千億那由他．無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．盡法界虛空界諸世界中。亦說此法。教化眾生。其說法者同名法慧。悉以佛神力故。世尊本願力故。為欲顯示佛法故。為以智光普照故。為欲開闡實義故。為令證得法性故。為令眾會悉歡喜故。為欲開示佛法因故。為得一切佛平等故。為了法界無有二故。說如是法。

【疏】是證佛結通。非經家也。先明說徧。後其說法下。示所說同。文中有三。一說人同。二說因同。謂神力本願故。三說意同。為欲下是。此文大旨．同前十住。並顯可知。(【鈔】此文大旨等者。同十住中．加所為也。)

○第七以偈重頌分。先辨偈意。

爾時法慧菩薩。普觀盡虛空界十方國土一切眾會。欲悉成就諸眾生故。欲悉淨治諸業果報故。欲悉開顯清淨法界故。欲悉拔除雜染根本故。欲悉增長廣大信解故。欲悉令知無量眾生根故。欲悉令知三世法平等故。欲悉令觀察涅槃界故。欲增長自清淨善根故。承佛威力。即說頌言。(【校】威力．纂要誤作成功。)

【疏】有十一句。初一後一．是說偈儀。而離開者。欲顯中九皆承佛力．該十方故。中九正明所為。初總。餘別。別中四對。一淨業顯理。二除惑開信。妄想分別為雜染根。三知病識藥。四觀果淨因。即由利他。自業便淨。

○第二正顯偈辭。

為利世間發大心　其心普徧於十方　眾生國土三世法　佛及菩薩最勝海

【疏】有一百二十一頌。文分三段。初八十二偈．超頌就法略示。二有三十四偈．卻頌就喻校量。三有五偈．結德勸讚。令景慕發心。歎深難說。徧於三段。又歎為長行偈頌之本。故略不頌之。初中文亦分五。初有十七偈。頌第一解行圓滿。二菩薩始發下十七頌．超頌第四能作佛事。三菩薩所住下十八偈。卻頌第三得佛平等。四趣向菩提下六偈半。頌第五大智現前。五恒勸眾生下二十三偈半。頌第二當成妙果。文不次者。顯德無前後故。又長行明先同果體。後同果用。偈明用可在今。果明當得。大智通徧故。前後互明。初中文分為二。初一偈．頌前正明解行圓滿。然初句是總舉發心為因。

究竟虛空等法界　所有一切諸世間　如諸佛法皆往詣　如是發心無退轉

【疏】餘十六偈．頌前徵釋。於中有七。初一偈．頌充徧一切世界。

慈念眾生無暫捨　離諸惱害普饒益　光明照世為所歸　十力護念難思議

十方國土悉趣入　一切色形皆示現　如佛福智廣無邊　隨順修因無所著

【疏】二有二偈．頌為欲度脫一切世界眾生。

有剎仰住或傍覆　粗妙廣大無量種　菩薩一發最上心　悉能往詣皆無礙

【疏】三有一偈。頌知世界成壞。知者。意在往化覲佛故。

菩薩勝行不可說　皆勤修習無所住　見一切佛常欣樂　普入於其深法海

哀愍五趣諸羣生　令除垢穢普清淨

【疏】四一偈半。頌為悉知一切眾生垢淨故。及一切世界三有清淨。知垢意在令淨故。立趣三有。名左右耳。

紹隆佛種不斷絕　摧滅魔宮無有餘　已住如來平等性　善修微妙方便道　於佛境界起信心

得佛灌頂心無著　兩足尊所念報恩　心如金剛不可沮　於佛所行能照了　自然修習菩提行

【疏】五紹隆下。兩偈半。卻頌為不斷如來種性故。初半摧邪顯正。即紹隆義。次句示佛種之體性。次二句即起佛種緣。餘是種起之相。化化不絕是報佛恩。心如金剛．是種性義。照佛所行．修菩提行。則佛種不斷也。

諸趣差別想無量　業果及心亦非一　乃至根性種種殊　一發大心悉明見　其心廣大等法界

無依無變如虛空　趣向佛智無所取　諦了實際離分別　知眾生心無生想　了達諸法無法想

雖普分別無分別　億那由剎皆往詣　無量諸佛妙法藏　隨順觀察悉能入　眾生根行靡不知

到如是處如世尊　清淨大願恒相應　樂供如來不退轉　人天見者無厭足　常為諸佛所護念

【疏】六五偈．頌知眾生心樂煩惱習氣下四種發心。於中初偈總明所知事。想是妄想。即煩惱也。業即習氣。果即死此生彼。心即心行。根性即諸根。次二偈顯知之體相。皆即事入玄。次偈非唯知病。亦識法藥。故如世尊。後偈非唯空知。行願相符．能為實益。

其心清淨無所依　雖觀深法而不取　如是思惟無量劫　於三世中無所著

其心堅固難制沮　趣佛菩提無障礙　志求妙道除蒙惑　周行法界不告勞

知語言法皆寂滅　但入真如絕異解　諸佛境界悉順觀　達於三世心無礙

【疏】七有三偈。頌知一切眾生三世智。謂離三世障故。障有十種。一煩惱雜染障。二觸境迷倒障。三長時懈怠障。四取著因果障。五邪教邪師引轉障。六趣下乘障。七粗相現前障。八於徧趣行無堪能障。九隨言生解障。十不亡能所障。如次十句。各一對治。末後二句。總結通達。

菩薩始發廣大心　即能徧往十方剎　法門無量不可說　智光普照言明了

大悲廣度最無比　慈心普徧等虛空　而於眾生不分別　如是清淨遊於世

【疏】第二菩薩始發下。有十七偈。頌上能作佛事。總分為十。初二偈．頌即能說法教化調伏一切眾生。以悲智相導故。

十方眾生悉慰安　一切所作皆真實　恒以淨心不異語　常為諸佛共加護

【疏】二有一偈。頌諸佛讚歎。歎必加護。

過去所有皆憶念　未來一切悉分別　十方世界普入中　為度眾生令出離

【疏】三有一偈。頌即能振動一切世界。動入互舉。

菩薩具足妙智光　善了因緣無有疑　一切迷惑皆除斷　如是而遊於法界　魔王宮殿悉摧破

眾生翳膜咸除滅　離諸分別心不動　善了如來之境界　三世疑網悉已除　於如來所起淨信

以信得成不動智　智清淨故解真實　為令眾生得出離　盡於後際普饒益　長時勤苦心無厭

乃至地獄亦安受　福智無量皆具足　眾生根欲悉了知　及諸業行無不見　如其所樂為說法

了知一切空無我　慈念眾生恆不捨　以一大悲微妙音　普入世間而演說

【疏】四菩薩具足下六偈．頌即能息滅一切諸惡道苦。於中具悲智之德。故能拔因果之苦而無我人。

放大光明種種色　普照眾生除黑暗　光中菩薩坐蓮華　為眾闡揚清淨法

【疏】五有一偈。頌即能光照一切世界。照世意在照生。

於一毛端現眾剎　諸大菩薩皆充滿　眾會智慧各不同　悉能明了眾生心

【疏】六一偈。即能嚴淨一切國土。毛孔現剎。即神通嚴也。

十方世界不可說　一念周行無不盡　利益眾生供養佛　於諸佛所問深義

於諸如來作父想　為利眾生修覺行

【疏】七有一偈半。頌上即令一切眾生歡喜。供佛問法。但為益物故。

智慧善巧通法藏　入深智處無所著　隨順思惟說法界　經無量劫不可盡

智雖善入無處所　無有疲厭無所著

【疏】八一偈半。頌上即能入一切法界性。初半聞而通達。次半思而兼說。後半修而無著。

三世諸佛家中生　證得如來妙法身

【疏】九有半偈。依修而證。頌即能持一切佛種性也。

普為羣生現眾色　譬如幻師無不作　或現始修殊勝行　或現初生及出家

或現樹下成菩提　或為眾生示涅槃

【疏】十有一偈半。頌即能示現成佛。

菩薩所住希有法　唯佛境界非二乘　身語意想皆已除　種種隨宜悉能現　菩薩所得諸佛法

眾生思惟發狂亂　智入實際心無礙　普現如來自在力　此於世間無與等　何況復增殊勝行

雖未具足一切智　已獲如來自在力　已住究竟一乘道　深入微妙最上法

【疏】第三菩薩所住下十八偈。頌得佛平等。於中分四。初三偈半。頌佛境界平等。初偈分齊境。次偈兼所證所緣境。後一偈半。舉況顯勝。

善知眾生時非時　為利益故現神通　分身徧滿一切剎　放淨光明除世暗　譬如龍王起大雲

普雨妙雨悉充洽　觀察眾生如幻夢　以業力故常流轉　大悲哀愍咸救拔　為說無為淨法性

佛力無量此亦然　譬如虛空無有邊　為令眾生得解脫　億劫勤修而不倦　種種思惟妙功德

善修無上第一業　於諸勝行恒不捨　專念生成一切智

【疏】二善知下四偈半。頌功德平等。

一身示現無量身　一切世界悉周徧　其心清淨無分別　一念難思力如是

【疏】三有一偈。頌前文得如來一身無量身平等。

於諸世間不分別　於一切法無妄想　雖觀諸法而不取　恒救眾生無所度　一切世間唯是想

於中種種各差別　知想境界險且深　為現神通而救脫　譬如幻師自在力　菩薩神變亦如是

身徧法界及虛空　隨眾生心靡不見　能所分別二俱離　雜染清淨無所取　若縛若解智悉忘

但願普與眾生樂

【疏】四於諸下九偈。頌真實智慧。於中有四。初四頌發離一切妄想廣大心。

一切世間唯想力　以智而入心無畏　思惟諸法亦復然　三世推求不可得

能入過去畢前際　能入未來畢後際　能入現在一切處　常勤觀察無所有

【疏】二有二頌。發窮三際廣大心。

隨順涅槃寂滅法　住於無諍無所依　心如實際無與等　專向菩提永不退

修諸勝行無退怯　安住菩提不動搖　佛及菩薩與世間　盡於法界皆明了

【疏】三有二頌。發順涅槃菩提廣大心。

欲得最勝第一道　為一切智解脫王　應當速發菩提心　永盡諸漏利羣生

【疏】四一偈結勸。可知。

趣向菩提心清淨　功德廣大不可說　為利眾生故稱述　汝等諸賢應善聽

【疏】第四趣向菩提下六偈半。頌大智現前。於中初一結前生後。

無量世界盡為塵　一一塵中無量剎　其中諸佛皆無量　悉能明見無所取　善知眾生無生想

善知言語無語想　於諸世界心無礙　悉善了知無所著　其心廣大如虛空　於三世事悉明達

一切疑惑皆除滅　正觀佛法無所取　十方無量諸國土　一念往詣心無著　了達世間眾苦法

悉住無生真實際　無量難思諸佛所　悉往彼會而覲謁　常為上首問如來　菩薩所修諸願行

心常憶念十方佛　而無所依無所取

【疏】餘正頌大智現前。初偈於佛無著。次偈即若眾生若眾生法。次偈即若佛若佛法。次偈若世間若世間法。次偈若菩薩若菩薩法。二乘文略。後半偈。頌上結文。念十方佛．即求一切智。無依無取．即於諸法界．心無所著。

恆勸眾生種善根　莊嚴國土令清淨　一切趣生三有處　以無礙眼咸觀察　所有習性諸根解

無量無邊悉明見　眾生心樂悉了知　如是隨宜為說法　於諸染淨皆通達　令彼修治入於道

無量無數諸三昧　菩薩一念皆能入　於中想智及所緣　悉善了知得自在

【疏】第五有二十三偈半。頌前妙果當成。於中有九。初三偈半。頌常為一切諸佛護念。以具德故。

菩薩獲此廣大智　疾向菩提無所礙

【疏】二半偈。頌當得無上菩提。

為欲利益諸羣生　處處宣揚大人法

【疏】三半偈。頌與其妙法。大人法者。八大人覺也。(【鈔】八大人覺者。遺教全明。一少欲．二知足．三寂靜．四精進．五正念．六正定．七正慧．八無戲論。涅槃二十七．加二為十。云。善男子。菩薩成就十法。雖見佛法。不得明了。前七同上。八即解脫。九讚歎解脫。十以涅槃教化眾生。十地鈔中．更當廣釋。)

善知世間長短劫　一月半月及晝夜　國土各別性平等　常勤觀察不放逸

【疏】四有一偈。頌佛體平等。時處平等。即佛體故。

普詣十方諸世界　而於方處無所取　嚴淨國土悉無餘　亦不曾生淨分別

【疏】五有一偈。頌已修三世諸佛助道之法。

眾生是處若非處　及以諸業感報別　隨順思惟入佛力　於此一切悉了知　一切世間種種性

種種所行住三有　利根及與中下根　如是一切咸觀察　淨與不淨種種解　勝劣及中悉明見

一切眾生至處行　三有相續皆能說　禪定解脫諸三昧　染淨因起各不同　及以先世苦樂殊

淨修佛力咸能見　眾生業惑續諸趣　斷此諸趣得寂滅　種種漏法永不生　并其習種悉了知

如來煩惱皆除盡　大智光明照於世　菩薩於佛十力中　雖未證得亦無疑

【疏】六有六偈。頌(【校】頌．纂要誤作顧。)成就三世諸佛力無所畏。廣十力之別名。略無畏之都號。於中五偈半。別明十力。後半偈．顯德分齊。

菩薩於一毛孔中　普現十方無量剎　或有雜染或清淨　種種業作皆能了　一微塵中無量剎

無量諸佛及佛子　諸剎各別無雜亂　如一一切悉明見　於一毛孔見十方　盡虛空界諸世間

無有一處空無佛　如是佛剎悉清淨　於毛孔中見佛剎　復見一切諸眾生　三世六趣各不同

晝夜月時有縛解　如是大智諸菩薩　專心趣向法王位　於佛所住順思惟　而獲無邊大歡喜

【疏】七有五偈。頌已莊嚴三世諸佛不共佛法。三世間圓融。不共權小故。

菩薩分身無量億　供養一切諸如來　神通變現勝無比　佛所行處皆能住　無量佛所皆鑽仰

所有法藏悉耽味　見佛聞法勤修行　如飲甘露心歡喜　已獲如來勝三昧　善入諸法智增長

信心不動如須彌　普作羣生功德藏　慈心廣大徧眾生　悉願疾成一切智　而恆無著無依處

離諸煩惱得自在　哀愍眾生廣大智　普攝一切同於己　知空無相無真實　而行其心不懈退

【疏】八五偈。頌悉得諸佛說法智慧。

菩薩發心功德量　億劫稱揚不可盡　以出一切諸如來　獨覺聲聞安樂故

【疏】九一偈。結德無盡。并屬初心。該前諸段。

十方國土諸眾生　皆悉施安無量劫　勸持五戒及十善　四禪四等諸定處　復於多劫施安樂

令斷諸惑成羅漢　彼諸福聚雖無量　不與發心功德比　又教億眾成緣覺　獲無諍行微妙道

以彼而校菩提心　算數譬喻無能及　一念能過塵數剎　如是經於無量劫　此諸剎數尚可量

發心功德不可知　過去未來及現在　所有劫數無邊量　此諸劫數猶可知　發心功德無能測

以菩提心徧十方　所有分別靡不知　一念三世悉明達　利益無量眾生故　十方世界諸眾生

欲解方便意所行　及以虛空際可測　發心功德難知量　菩薩志願等十方　慈心普洽諸羣生

悉使修成佛功德　是故其力無邊際　眾生欲解心所樂　諸根方便行各別　於一念中悉了知

一切智智心同等　一切眾生諸惑業　三有相續無暫斷　此諸邊際尚可知　發心功德難思議

發心能離業煩惱　供養一切諸如來　業惑既離相續斷　普於三世得解脫　一念供養無邊佛

亦供無數諸眾生　悉以香華及妙鬘　寶幢旛蓋土衣服　美食珍座經行處　種種宮殿悉嚴好

毗盧遮那妙寶珠　如意摩尼發光耀　念念如是持供養　經無量劫不可說　其人福聚雖復多

不及發心功德大

(【校】億眾．纂要誤作憶眾。)

【疏】大文第二。十方國土下。三十四頌。頌前約喻校量。於中分二。先十四頌。正頌前喻。可知。

所說種種眾譬喻　無有能及菩提心

【疏】後二十偈。通釋諸喻不及所由。前雖略釋。今此廣辨。又長行中多隨喻別明。今此總辨。亦總相頌前歎深難說。於中分三。初半偈．結前生後。

以諸三世人中尊　皆從發心而得生　發心無礙無齊限　欲求其量不可得

【疏】次十七偈半正釋。後二偈結德無盡。就正釋中分三。初偈標章。次十二偈半別釋。三四偈顯德圓滿。今初也。謂標出生無盡。體相無限二章。

一切智智誓必成　所有眾生皆永度　發心廣大等虛空　生諸功德同法界　所行普徧如無異

永離眾著佛平等　一切法門無不入　一切國土悉能往　一切智境咸通達　一切功德皆成就

一切能捨恆相續　淨諸戒品無所著　具足無上大功德　常勤精進不退轉　入深禪定恆思惟

廣大智慧共相應

【疏】二別釋中。初四偈。釋無齊限。或一句是一義。後一偈半。六度義。可以意得。

此是菩薩最勝地　出生一切普賢道　三世一切諸如來　靡不護念初發心　悉以三昧陀羅尼

神通變化共莊嚴　十方眾生無有量　世界虛空亦如是　發心無量過於彼　是故能生一切佛

【疏】後八偈半。釋出生無盡。於中分三。初二偈半。結前生後。以體無限故．出生無盡也。

菩提心是十力本　亦為四辯無畏本　十八不共亦復然　莫不皆從發心得　諸佛色相莊嚴身

及以平等妙法身　智慧無著所應供　悉以發心而得有　一切獨覺聲聞乘　色界諸禪三昧樂

及無色界諸三昧　悉以發心作其本　一切人天自在樂　及以諸趣種種樂　進定根力等眾樂

靡不皆由初發心

【疏】次菩提心是下四偈。正顯出生為本。出生乃一義耳。

以因發起廣大心　則能修行六種度　勸諸眾生行正行　於三界中受安樂

住佛無礙實義智　所有妙業咸開闡　能令無量諸眾生　悉斷惑業向涅槃

【疏】後二偈略釋為本所由。由修六度．為菩薩乘本。由勸正行。為人天乘本。由闡妙業。通為三乘涅槃之本。

智慧光明如淨日　眾行具足猶滿月　功德常盈譬巨海　無垢無礙同虛空　普發無邊功德願

悉與一切眾生樂　盡未來際依願行　常勤修習度眾生　無量大願難思議　願令眾生悉清淨

空無相願無依處　以願力故皆明顯　了法自性如虛空　一切寂滅悉平等　法門無數不可說

為眾生說無所著

(【校】著．纂要誤作菩。)

【疏】三四偈顯德圓滿中。初偈總顯。次二偈別顯願滿。後一偈別明智圓。

十方世界諸如來　悉共讚歎初發心　此心無量德所嚴　能到彼岸同於佛

如眾生數爾許劫　說其功德不可盡　以住如來廣大家　三界諸法無能喻

【疏】第三二偈。結德無盡。可知。

欲知一切諸佛法　宜應速發菩提心

【疏】大文第三欲知下。結勸發心。於中三。初半偈正勸。

此心功德中最勝　必得如來無礙智　眾生心行可數知　國土微塵亦復然　虛空邊際乍可量

發心功德無能測　出生三世一切佛　成就世間一切樂　增長一切勝功德　永斷一切諸疑惑

開示一切妙境界　盡除一切諸障礙　成就一切清淨剎　出生一切如來智

【疏】次三偈半。釋勸所由。總舉具足一切德故。

欲見十方一切佛　欲施無盡功德藏　欲滅眾生諸苦惱　宜應速發菩提心

【疏】後一偈。結勸速發。

【論】如是校量初發心功德。設使以等虛空無限一切樂具．供養無限眾生。皆令得人天勝樂。又教令得四沙門果．及辟支佛．三乘出世菩提。如是虛空境界．及所度眾生雖等。然未令所化眾生得成佛。亦不可比於此教中初發心．乘如來大智．等佛所行．普化眾生皆成佛故．發菩提心。以是義故。雖然所舉境界廣狹雖等。所化眾生成佛不成佛不等故。不可為比。是故此品下文云。初發心菩薩。不於三世少有所得。所謂若諸佛．若諸佛法。若菩薩．若菩薩法。若獨覺．若獨覺法。若聲聞．若聲聞法。乃至廣說。但為唯求一切智。於諸法界．心無所著。發菩提心。畧說菩提。其法有四。一聲聞菩提。二緣覺菩提。三權教菩薩菩提。四一乘菩薩佛果菩提。前三並是出世菩提。佛果菩提．是法身大智大悲真俗萬行法界圓滿菩提。無出入故。三乘菩提．雖觀四諦十二緣。而亦未知四諦十二緣之實體。非獨二乘不知。三種意生身菩薩位登十地。猶未能悉知。唯一乘菩薩以智方知。至十地品具明。且畧而總言。三乘中觀苦集滅道．及十二緣生．及行六波羅蜜菩薩。厭苦欣真。但求出世。大悲菩薩。方云留惑潤生。一乘菩薩。以智觀四諦十二緣生。無明即智。苦諦即聖諦。於生死涅槃．無解縛性。是故此經名苦聖諦．集聖諦。如是十聖諦．十十二因緣．總是法界自性無縛無解自在之緣。不名無明。不名苦諦。如是總觀萬法如是。名為一乘法界緣起。智悲自在。任性緣生。一切眼耳鼻舌身．莫不皆是法界緣起自在法門。一切諸佛知見神通道力。以此而有。但以禪定觀照諸波羅蜜而顯發之。是故學者．應如是修．如是悟入。已上頌文。四行一頌。如文自具。不煩更釋。有智之士．隨文稱歎。令眾發心。(發心功德品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

明法品第十八

○四門中初來意。

【疏】來意者。前明當位所成之德。今辨趣後勝進之行。故次來也。又前明發心之勝德。今辨所具之行相。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。準梵具翻。應云法光明品。統有四義。一法慧智慧。於能所詮進趣行法。分明照了故。即明所知法。二明是能詮。以能顯行故。法是所詮。可軌則故。此則詮旨合目。明有法故。法之明故。通二釋也。三明是智用。法是理行及果。境智合說。俱是所詮。法之明。明之法。依主名也。四所修行法。體離無明。亦唯所詮。有明之法。法即是明。通有財持業也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。明法不同。略有四種。謂教理行果。尋教悟理。觀理起行。行成得果。皆初宗後趣。又此四皆宗。為成後位。及成勝德為趣。

【論】第一釋品名目者。此品為明前之升須彌頂品。偈讚品。十住品。梵行品。初發心功德品。五品法門已。發菩提之心。得廣大功德。此精進慧所問之法有二義。一令前五品之法其心更明。二令後所行之法轉勝明白。故云明法品。明升進前後法故。是精進慧菩薩啟請。法慧菩薩言。所有大願。悉使滿足。獲諸菩薩廣大之藏。此明前所得法。使令更明。後之升進。使令明白。是修十行之向。長養本位十住之法。第二釋品來意。及名目。如前。

○第四釋文。文有三分。一請說分。二正說分。三結說分。今初分二。先長行。後祇夜。前中亦二。初敘問答之人。

爾時精進慧菩薩。白法慧菩薩言。

【疏】勝進趣後．非勤不能。故精進慧問。

○二正申所問。亦分為二。初領前自分勝德。後請說勝進之行。今初。

佛子。菩薩摩訶薩初發求一切智心。成就如是無量功德。

具大莊嚴。升一切智乘。入菩薩正位。捨諸世間法。得佛出世法。去來現在諸佛攝受。決定至於無上菩提究竟之處。

【疏】前中先總。後具大莊嚴下別。別有七句。一領德。即領前莊嚴一切諸佛不共之法。二領乘。即上已住究竟一乘道。三領位。位不退故。即上已住如來平等性．三世諸佛家中生。此下晉云。離生道者。即是領道。圓教初住。離生因故。今四五二句。晉經一句。以捨世間得出世法。入住正位。即上於諸世間不分別等。六去來現在諸佛攝受。領得勝緣。即上佛護佛讚等也。七決定至於菩提。領其當果。即上云。當得三世諸佛無上菩提。德雖無量。不出於此。故略舉耳。此約當住位釋。

○二請後勝進行中亦二。先問所成行體。後問行成德用。以破癡等為德用故。今初。

彼諸菩薩。於佛教中云何修習。令諸如來皆生歡喜。入諸菩薩所住之處。一切大行．皆得清淨。所有大願．悉使滿足。獲諸菩薩廣大之藏。隨所應化．常為說法。而恆不捨波羅蜜行。所念眾生．咸令得度。紹三寶種．使不斷絕。善根方便．皆悉不虛。

佛子。彼諸菩薩以何方便．能令此法當得圓滿。願垂哀愍．為我宣說。此諸大會．靡不樂聞。

【疏】文中先正問。後結請。前中十句為三。初五自利兼他。一問云何修習．順佛令喜。其修習言．亦總亦別。總徧諸句。別謂策勤。即下答中明不放逸。二問順法入位。三順行。四順願。五順德。積德成藏故。次四利他兼自。束為二對。初常說法而不捨自行。後下念四生。上弘三寶。末後一句。總結二利不虛。二佛子下。結請。可知。

○第二問行成德用。文亦分二。初正問。後結請。前中分二。初問行所成因德。二問結因成果德。今初。

復次如諸菩薩摩訶薩常勤修習。滅除一切無明黑暗。降伏魔怨。制諸外道。永滌一切煩惱心垢。悉能成就一切善根。永出一切惡趣諸難。淨治一切大智境界。成就一切菩薩諸地．諸波羅蜜．總持．三昧．六通．三明．四無所畏．清淨功德。莊嚴一切諸佛國土及諸相好。身語心行成就滿足。善知一切諸佛如來力無所畏不共佛法。一切智智所行境界。為欲成熟一切眾生。隨其心樂而取佛土。隨根隨時如應說法。種種無量廣大佛事。

【疏】有十二事。初十一字貫下諸句。一能滅無明。未審修何行法而能滅耶。諸句皆爾。意在徵因。無明有體。黑暗為用。非明無之處．即名無明。故別有惑體。由無明故．事理皆昧。名為黑暗。二問降魔。三問制外。四問究竟斷道。心垢即是所知。亦名習氣。五善根以何而成。六三惡八難云何可出。七智境何由淨治。八地等七種淨德．云何成就。九依正三業功德．云何莊嚴滿足。十以何觀力．知佛功德。十一一切智境．復云何知。十二何法能成就眾生。乃至作大佛事。

○第二結因成果德。

及餘無量諸功德法。諸行諸道及諸境界．皆悉圓滿。疾與如來功德平等。

於諸如來應正等覺百千阿僧祇劫修菩薩行時．所集法藏．悉能守護．開示演說。諸魔外道．無能沮壞。攝持正法．無有窮盡。於一切世界演說法時．天王．龍王．夜叉王．乾闥婆王．阿脩羅王．迦樓羅王．緊那羅王．摩睺羅伽王．人王．梵王．如來法王．皆悉守護。一切世間恭敬供養。同灌其頂。常為諸佛之所護念。一切菩薩亦皆愛敬。得善根力．增長白法。開演如來甚深法藏。攝持正法以自莊嚴。

【疏】於中二。先正結平等。謂結所不說。及等如來。第二於諸如來下。顯等佛之用。護持正法．便等佛故。故偏明之。文有十句。初總餘別。總謂開示演說。教理行果．皆有護義。諸魔下。別。一異敵不侵。二攝持修行。三十王外助。四舉世同欽。五諸佛灌頂。準梵本云。一切如來共所守護．同灌其頂。故應迴文。六菩薩愛敬。七得眾善根。八能演深法。九攝德自嚴。若得此九。方名護法。

○二結請。

一切菩薩所行次第。願皆演說。

【疏】可知。

○後祇夜。

爾時精進慧菩薩。欲重宣其義。而說頌言。

大名稱者善能演　菩薩所成功德法　深入無邊廣大行　具足清淨無師智

【疏】偈文分二。初一讚說者。

若有菩薩初發心　成就福德智慧乘　入離生位超世間　普獲正等菩提法

【疏】餘十頌上文。於中亦二。初一頌領前。

彼復云何佛教中　堅固勤修轉增勝　令諸如來悉歡喜　佛所住地速當入

所行清淨願皆滿　及得廣大智慧藏　常能說法度眾生　而心無依無所著

菩薩一切波羅蜜　悉善修行無缺減　所念眾生咸救度　常持佛種使不絕

所作堅固不唐捐　一切功成得出離　如諸勝者所修行　彼清淨道願宣說

【疏】餘頌請後。於中亦二。前四頌所修行體。

永破一切無明暗　降伏眾魔及外道　所有垢穢悉滌除　得近如來大智慧

永離惡趣諸險難　淨治大智殊勝境　獲妙道力鄰上尊　一切功德皆成就

證得如來最勝智　住於無量諸國土　隨眾生心而說法　及作廣大諸佛事

【疏】後五頌行所成德。於中亦二。前三頌行所成因德。

云何而得諸妙道　開演如來正法藏　常能受持諸佛法　無能超勝無與等

云何無畏如師子　所行清淨如滿月　云何修習佛功德　猶如蓮華不著水

【疏】後二頌結因成果德。

○大文第二正說分中．分二。先長行。後偈頌。前中亦二。先讚問許說。

爾時法慧菩薩告精進慧菩薩言。善哉佛子。汝今為欲多所饒益。多所安樂。多所惠利。哀愍世間諸天及人。問於如是菩薩所修清淨之行。佛子。汝住實法。發大精進。增長不退。已得解脫。能作是問。同於如來。諦聽諦聽。善思念之。我今承佛威神之力。為汝於中說其少分。

【疏】文中三。初讚所問利益也。二佛子下。讚能問具德。三諦聽下。戒聽許說。

○第二正答中二。先答所成行體。後答行成德用。前中答前十問．即為十段。今初段中有五十句。前二十句答前修習。後三十句答令佛歡喜。前修習言．亦總亦別。今不放逸．亦通總別。總則徧下十段。皆由不放逸成。別則屬於修習。在文分二。先牒前標後。

佛子。菩薩摩訶薩。已發一切智心。應離癡暗。精勤守護。無令放逸。

【疏】勤智守心．不犯塵境．名不放逸。是修習相。不守根門．是名放逸。涅槃云。不放逸根．深固難拔。因不放逸．一切善根皆得增長。故首明之。即精進三根．於所斷修．防非為性。對治放逸．成滿一切世出世間善事為業。(【鈔】即精進三根下。第三出其體業。即唯識第六。釋曰。謂依精進及無貪等三種善根。此之四法．於所斷惡．防令不起。於所修善．隨令增長。體是四法。約別功能而假建立。名不放逸。非別有體。)

○二辨別中有二十句。前十始修。後十終成。今初。

佛子。菩薩摩訶薩住十種法名不放逸。何者為十。一者護持眾戒。二者遠離愚癡淨菩提心。三者心樂質直離諸諂誑。四者勤修善根無有退轉。五者恆善思惟自所發心。六者不樂親近在家出家一切凡夫。七者修諸善業而不願求世間果報。八者永離二乘行菩薩道。九者樂修眾善．令不斷絕。十者恆善觀察自相續力。佛子。若諸菩薩行此十法。是則名為住不放逸。

【疏】文四。一總標。二徵數。三別列。四總結。他皆倣此。列中。一對治破戒放逸。三聚非一．故名為眾。即三德三身之因。故首明也。寧捨身命。不犯小罪。故名護持。二離癡智顯。故菩提心淨。三四可知。五恐負自心。故思本發。六遠離惡緣。七修善無住。八離小行大。寧起疥癩野干之心。不起二乘之心。難反復故。九積善無替。十亦愛亦策。不令過分。使不相續。若不續者。當令相續。故須觀察。(【鈔】寧起疥癩下。即薩遮尼犍子經。難反復故．即淨名文。彼第二經云。凡夫於佛法有反復。而聲聞無也。)

○二終成。

佛子。菩薩摩訶薩住不放逸．得十種清淨。何者為十。一者如說而行。二者念智成就。三者住於深定．不沈不舉。四者樂求佛法．無有懈息。五者隨所聞法．如理觀察。具足出生巧妙智慧。六者入深禪定．得佛神通。七者其心平等．無有高下。八者於諸眾生上中下類．心無障礙。猶如大地．等作利益。九者若見眾生．乃至一發菩提之心。尊重承事．猶如和尚。十者於授戒和尚及阿闍梨一切菩薩諸善知識法師之所。常生尊重．承事供養。佛子。是名菩薩住不放逸十種清淨。

【疏】終成十中。一行清淨。由不放逸．得無違教失．故名清淨。二念智清淨。念則明記智則決斷。念有智故．念即無念。智有念故．常得現前。此二相資．故名成就。三等持清淨。不沈不掉．故名為等。然此沈掉．乃含多意。如始學者．不昏沈．不惡作．亦名為等。未是深定。今稱性寂然．故能不掉。智照不昧．所以不沈。如此深定．非深非淺。四勤聞清淨。五思修清淨。六等引清淨。七妙慧清淨。稱理平等故。八攝受清淨。等利益故。如大地者。勝鬘云。譬如大地。負四重擔。一者大海。二者諸山。三者草木。四者眾生。菩薩大地。荷負四種重任者。謂離善知識無聞非法眾生．以人天善根而成熟之。及三乘人．隨機徧攝。名等作利益。九同行清淨。謂如彌伽讚敬善財。十承事清淨。離輕心故。(【鈔】謂離善知識下。合上四種重任。此合大海。最深重難持故。諸山喻菩薩十地。十地如十山故。草木喻緣覺。獨善不從師故。眾生喻聲聞。有師屬故。【校】上疏離輕心故．纂要及金陵會本作輕離心故。嘉興藏疏本作離雜心故。茲據南藏疏本及續藏會本改正。)

○次答令佛喜。有三十句。初十結前生後。次十正成行相。後十純熟究竟。今初。

佛子。菩薩摩訶薩住不放逸。發大精進。起於正念。生勝欲樂。所行不息。於一切法心無依處。於甚深法能勤修習。入無諍門。增廣大心。佛法無邊．能順了知。令諸如來．皆悉歡喜。

【疏】此即牒前十種清淨。如次配屬。前八可知。九攝二句。以菩提心。佛法無邊誓願知故。既敬此心。及事於師。故能順了。上九結前。第十生後。故令佛喜。

○次十正成行相。

佛子。菩薩摩訶薩復有十法。能令一切諸佛歡喜。何等為十。一者精進不退。二者不惜身命。三者於諸利養無所希求。四者知一切法皆如虛空。五者善能觀察普入法界。六者知諸法印心無倚著。七者常發大願。八者成就清淨忍智光明。九者觀自善法心無增減。十者依無作門修諸淨行。佛子。是為菩薩住十種法。能令一切如來歡喜。

【疏】正成行相者。前明即前修習。故令佛喜。今更別明。於中一勤而不退．成上精進。二內不惜身．正念方成。三外絕異求．故唯有勝進。四加行觀空．方能不息。五正證入理．故無所依。六窮得法印．方順深法。法印多種。或五或四。或三或一。但廣略之異耳。言五印者。即五非常觀。謂無常．苦．空．無我．寂靜。言四印者。合空入於無我。空即我所故。或名優陀那。菩薩藏經第二中。名法鄥陀南。鄥陀南者。此名標相。涅槃寂靜。是無為法標相。印即決定義。如說有為。決定無常。善戒第七。地持第八。瑜伽四十六。廣有分別。言三印者。四中合苦入無常。或除涅槃寂靜。有為印故。今以諸印印於一切。亦無能印．故云不著。則入唯一實相印矣。(【鈔】善戒第七者。經云。智有三種。一者能捨外物。二者能捨內物。三者捨內外已兼化眾生。云何教化。見貧窮者。先當語言。汝能歸依於三寶不。受齋戒不。若言能者。先授三歸。及於齋戒。後則施物。若言不能。復應語言。若不能者。汝能隨我說。一切法無常無我寂滅涅槃不。若言能者。復當教之。教已便施。乃至云。若能如是先教後施。是名大施。)後四依理起行。七願護小心．故增廣大。八智護凡見方順佛法。九自無法愛。十無作而修。故入無諍門矣。

○後十純熟究竟。

佛子。復有十法。能令一切諸佛歡喜。何者為十。所謂安住不放逸。安住無生忍。安住大慈。安住大悲。安住滿足諸波羅蜜。安住諸行。安住大願。安住巧方便。安住勇猛力。安住智慧。觀一切法皆無所住．猶如虛空。佛子。若諸菩薩住此十法。能令一切諸佛歡喜。

【疏】純熟究竟中。行修成熟。故云安住。初二入理行。一加行離逸。二正證捨相。次二救生行。次二隨緣行。十度別修。諸行總攝。後四願智行。即十度後四也。亦可前十如次成此十種。但生熟之異耳。思之。

○第二答入菩薩所住處問。文分為三。初有十法起入地行。次住地觀修。後明地要勝。今初。

佛子。有十種法。令諸菩薩速入諸地。何等為十。一者善巧圓滿福智二行。二者能大莊嚴波羅蜜道。三者智慧明達不隨他語。四者承事善友恆不捨離。五者常行精進無有懈怠。六者善能安住如來神力。七者修諸善根不生疲倦。八者深心利智以大乘法而自莊嚴。九者於地地法門．心無所住。十者與三世佛善根方便．同一體性。佛子。此十種法。令諸菩薩速入諸地。

【疏】列中初三自分行。一具資糧。二成加行。一度具十。名大莊嚴。三智契實相。故不隨他。後七起勝進行。謂四外近良緣。五內須自策。六能安果用。七不厭修因。八雙游定慧。深心契寂。利智貫達。以斯二法。嚴於法身。故法華云。佛自住大乘．如其所得法．定慧力莊嚴．以此度眾生也。九不住法門。住有二失．一不契地智。二不能進趣。不住反此。十善窮地體。謂依一佛智。方便多門。更無異體。

【論】佛子已下。至令諸菩薩速入諸地。有八行經。明行此十法速入諸地分。經云。有十種法。令諸菩薩速入諸地者。明雖於初發心住位。而徧知諸住．諸行．諸回向．諸地法門。為一即一切故。一切即一故。即因即果故。即如善財童子見彌勒菩薩已。彌勒還令卻見文殊師利。明因果不異不離故。此亦如是。從初發心位。佛果地位。一念齊進．而亦不出一念中。修成正覺佛因果。及菩薩行悉圓滿故。如善財一生。龍女不出一剎那際。一生成佛。總相似故。云一生成佛者。明今生是父母分段身。是信心。其見道修行生。捨分段身。入變易生。名為一生。亦不出剎那際。無古今性．無分段性．無變易性。萬相如幻故．如化故．非生滅故．無三世故。以此初住．徧修諸位諸地故。貫通諸法．總一時一法．多少延促．自在無礙。不出一剎那際故。法如是故。去情以智觀之可見。經云。與三世諸佛同一體性者。為法身智慧同也。三世廣大劫。一念同三世。諸佛普賢共行。大智大悲圓滿同故。

○二住地觀修。

復次佛子。諸菩薩初住地時。應善觀察。隨其所有一切法門。隨其所有甚深智慧。隨所修因。隨所得果。隨其境界。隨其力用。隨其示現。隨其分別。隨其所得。悉善觀察。知一切法皆是自心而無所著。如是知已。入菩薩地能善安住。

【疏】有十一句。初一是總。一切法門．是成地之法。次九為別。二諸地證智。三修加行因。四攝報等果。五所知分齊．及所化境。六進德修業．斷障力用。七示百身等。八分別諸願．十善等法。九所證法界。皆言隨其者。諸地非一故。十悉善下。辨成觀相。皆自心者。智與心相應故。因由心學。果是心成。境由心現。力用是心分位。神通是心現起。分別是心決擇。所得是心造詣。並心外無得。何所著耶。十一如是下。結觀成益。

○三顯地要勝。

佛子。彼諸菩薩作是思惟。我等宜應速入諸地。何以故。我等若於地地中住。成就如是廣大功德。具功德已。漸入佛地。住佛地已。能作無邊廣大佛事。是故宜應常勤修習。無有休息。無有疲厭。以大功德而自莊嚴。入菩薩地。

【疏】標徵釋結。文並可知。

○第三答大行清淨問。有二十句。初十是因。後十是果。今初。

佛子。有十種法。令諸菩薩所行清淨。何等為十。一者悉捨資財．滿眾生意。二者持戒清淨．無所毀犯。三者柔和忍辱．無有窮盡。四者勤修諸行．永不退轉。五者以正念力．心無迷亂。六者分別了知無量諸法。七者修一切行而無所著。八者其心不動．猶如山王。九者廣度眾生．猶如橋梁。十者知一切眾生與諸如來同一體性。佛子。是為十法。令諸菩薩所行清淨。

【疏】行成出障。故云清淨。雖數名小異．大同十行。亦通十度。十行所行．即是十度。欲勝進彼。故此前修。前七可知。八於惡眾生修菩薩行．心不傾動。是難得中義。本願誓化故。九善法行中。與眾生為清涼法池。大悲堅固。普攝眾生。為舍為歸。是廣度眾生如橋梁義。有力能故。十真實行中文云。此菩薩入三世諸佛體性。與三世諸佛善根同等。智決體同故。

【論】佛子有十種法已下。至所行清淨。有八行經。明淨行分。經云。知一切眾生與諸如來同一體性者。三乘菩薩．知一切眾生同有如來佛性理性。此經知一切眾生同有如來一切種智之性．如經下文。有經卷。如三千大千世界。內在小眾生身中。有人成佛。破此微塵。出此經卷。言微塵許大眾生。皆有佛一切種智故。菩薩成佛化之。總得如來一切種智故。達理之智。名一切智。差別智。名一切種智。

○第二明果。

菩薩既得行清淨已。復獲十種增勝法。何等為十。一者他方諸佛．皆悉護念。二者善根增勝．超諸等列。三者善能領受佛加持力。四者常得善人為所依怙。五者安住精進．恆不放逸。六者知一切法平等無異。七者心恆安住無上大悲。八者如實觀法．出生妙慧。九者能善修行巧妙方便。十者能知如來方便之力。佛子。是為菩薩十種增勝法。

【疏】由行淨因．得勝法果。一他力勝。二自善勝。三深定勝。四同行勝。五助道勝。六真智勝。七意樂勝。八觀慧勝。九修行勝。十增進勝。

○第四答大願問。有二十句。初十起勝淨願。後十勵志令滿。今初。

佛子。菩薩有十種清淨願。何等為十。一願成熟眾生無有疲倦。二願具行眾善．淨諸世界。三願承事如來．常生尊重。四願護持正法．不惜軀命。五願以智觀察．入諸佛土。六願與諸菩薩同一體性。七願入如來門．了一切法。八願見者生信．無不獲益。九願神力住世．盡未來劫。十願具普賢行．淨治一切種智之門。佛子。是為菩薩十種清淨願。

【疏】全同初地十願。一成熟眾生願。二淨佛國土願。三供養。四護法。五承事。六同善根。七攝法上首。法通至佛。名如來門。八三業不空。九具修諸行。十現成正覺。但彼文廣。依彼次者。五七一二六八三九四十．為今之次。(【鈔】依彼次者。五七一二等。如次將今之十．以對彼十。此中第一．即彼第五。是成熟眾生等。)

○二令願成滿。

佛子。菩薩住十種法。令諸大願皆得圓滿。何等為十。一者心無疲厭。二者具大莊嚴。三者念諸菩薩殊勝願力。四者聞諸佛土．悉願往生。五者深心長久．盡未來劫。六者願悉成就一切眾生。七者住一切劫．不以為勞。八者受一切苦．不生厭離。九者於一切樂．心無貪著。十者常勤守護無上法門。

【疏】令願成滿者。由斯十句．能滿前十及餘多願。於中五深心則可久。六悉成則可大。可久則菩薩之德。可大則菩薩之業。餘並可知。

○第五答獲菩薩藏問。

佛子。菩薩滿足如是願時。即得十種無盡藏。何等為十。所謂普見諸佛無盡藏。總持不忘無盡藏。決了諸法無盡藏。大悲救護無盡藏。種種三昧無盡藏。滿眾生心廣大福德無盡藏。演一切法甚深智慧無盡藏。報得神通無盡藏。住無量劫無盡藏。入無邊世界無盡藏。佛子。是為菩薩十無盡藏。

【疏】文亦有四。初是結前生後。謂以前行願。蘊積成藏。故唯十句。更無成熟等異。文有五對。並顯可知。(【鈔】文有五對並顯可知者。一見佛持法對。二智深悲廣對。三多定廣福對。四辯深通勝對。五豎永橫該對。【校】豎永．纂作豎末．誤。)

○第六答隨所應化常為說法問。三。初結前生後。

菩薩得是十種藏已。福德具足。智慧清淨。於諸眾生。隨其所應而為說法。

【疏】謂蘊積福智。用以攝生。

○二徵以標起。

佛子。菩薩云何於諸眾生隨其所應而為說法。

○三正解其義。於中分二。前知器授法。二具德成益。今初。

所謂知其所作。知其因緣。知其心行。知其欲樂。貪欲多者．為說不淨。瞋恚多者．為說大慈。愚癡多者．教勤觀察。三毒等者．為說成就勝智法門。樂生死者．為說三苦。若著處所．說處空寂。心懈怠者．說大精進。懷我慢者．說法平等。多諂誑者．為說菩薩其心質直。樂寂靜者．廣為說法令其成就。菩薩如是隨其所應而為說法。

【疏】初中先知器有四。一識習氣所作。如金師之子。應教數息等。二知種性因緣。聞法發心為因。隨因成性。遇師聞法為緣。隨緣成種。三知心行之病。謂多貪等。四知希望差別。(【鈔】如金師之子等者。涅槃經說。乃是身子差機。十地當引。今且引莊嚴論說。目連教二弟子。金師之子教不淨觀。浣衣之子教數息觀。久無所證。舍利弗問目連。汝以何法而教之乎。答以二觀。又問二人從何來。答一浣衣．一鍛金。身子云。鍛金之子。應教數息。浣衣之子。令修不淨。於是目連如法教之。即得羅漢。即說五頌歎身子云。第二轉法輪。佛法之大將。於諸聲聞中。得於最上智。又云。行自境界中。獲得所應得。行他境界中。如魚墮陸地。我常在河邊。習浣衣自淨。安心於白骨。相類易開解。不大加功力。速疾入我意。金師常吹囊。出入息是風。以其相類故。易樂入安般。眾生所翫習。各自有勝劣。釋曰。上皆隨宜之意。)二貪欲下。知授法。文有十句。初二可知。三癡有二種。一迷於事理。教觀法相。二惡邪推求．不信業因。令其觀察十二因緣。能離邪執自性等計。上三唯對治。四等分者。等謂相似。三觀不可並施。若等重者。教觀勝義。謂淫欲即道等。若等輕者。可以生善為人化之。釋此四分。具如雜集十三。五求人天樂為樂生死。說三苦者。乃至非想。行苦所隨故。十樂事寂者。令成理寂。若沈空寂。令成事用。菩薩已下。總結隨宜。

○二明具德成益。

為說法時。文相連屬。義無舛謬。觀法先後．以智分別。是非審定不違法印。次第建立無邊行門。令諸眾生斷一切疑。善知諸根．入如來教。證真實際．知法平等。斷諸法愛．除一切執。常念諸佛．心無暫捨。了知音聲體性平等。於諸言說．心無所著。巧說譬喻．無相違反。悉令得悟一切諸佛。隨應普現平等智身。

【疏】有十句十對。一文連義正。二法智無差。即依法不依人．依智不依識。三審定無違。即依了義經．不依不了義經。四立法義故．能徧斷疑。五了物根故．入於佛教。六寂契真際．照法性源。七斷真法愛．除人法執。八念佛了音。九亡言巧說。雖無說無示。善順宗因。十令悟隨宜．終歸平等。即說之益。(【鈔】七斷真法愛者。謂真實觀智。理事無違。心生愛著。便不證實。故諸聖人。少有所念。不得聖果。)

○第七答恆不捨離諸波羅蜜問。於中二。先結前生後。

菩薩如是為諸眾生而演說法。則自修習增長義利。不捨諸度。具足莊嚴波羅蜜道。

【疏】正說法時。便具十度。設自修此。亦為利他。一向大悲。了平等故。通至佛果。故皆名道。

○二正示不捨度相。十度即為十段。初檀。

是時菩薩。為令眾生心滿足故。內外悉捨而無所著。是則能淨檀波羅蜜。

【疏】皆先辨相。後是則下。結名。前四辨相中。先辨施等相。後無著等。辨波羅蜜相。

○二戒。

具持眾戒而無所著。永離我慢。是則能淨尸波羅蜜。

【疏】可知。

○三忍。

悉能忍受一切諸惡。於諸眾生．其心平等。無有動搖。譬如大地能持一切。是則能淨忍波羅蜜。

【疏】忍中諸惡。通於內外。其心下。契理平等。成波羅蜜。

○四精進。

普發眾業。常修靡懈。諸有所作．恆不退轉。勇猛勢力無能制伏。於諸功德不取不捨。而能滿足一切智門。是則能淨精進波羅蜜。

【疏】精進中。普發眾業．是無餘修。亦利樂勤。常修靡懈。是長時修。恆不退轉．是無間修。上即加行勤也。勇猛莫制．是勇捍修。亦被甲勤。於諸已下。是顯度相。(【鈔】四精進中等者。此中攝於四修。及三精進。故疏雙配。細尋可知。)

○五禪定。

於五欲境．無所貪著。諸次第定．悉能成就。常正思惟．不住不出。而能銷滅一切煩惱。出生無量諸三昧門。成就無邊大神通力。逆順次第入諸三昧。於一三昧門入無邊三昧門。悉知一切三昧境界。與一切三昧三摩鉢底智印不相違背。能速入於一切智地。是則能淨禪波羅蜜。

【疏】禪定中。文有十一句。一訶五欲。所以訶者。夫禪定虛凝。湛猶停海。高攀聖境．尚曰妄情。馳想五塵．豈當為道。云何訶之。色如熱金丸．執之則燒。聲如毒塗鼓．聞之必死。香如斃龍氣．齅之則病。味如沸熱蜜．䑛則爛傷。觸如臥師子．近之則嚙。此五欲者。得之無厭。如火益薪。亡國敗家．世世為害。過於怨賊。故不應著。況菩薩體此即如。復何所著。(【鈔】一訶五欲者。即天台止觀．依智論諸經．修正道前．立二十五方便。謂一具五緣。二訶五欲。三棄五蓋。四調五事。五行五法。五五二十五。今此但明訶五欲耳。況菩薩下。三無訶相。直順經文無貪著義。餘之方便。疏文不要。略示其名。言具五緣者。一持戒清淨。二衣食具足。三閑居靜處。四息諸緣務。五近善知識。言棄五蓋。前已有竟。調五事者。一調食。令不飢不飽。二調眠。不節不恣。三調身。令不寬不急。四調息。令不澁不滑。五調心。令不沈不舉。行五法者。一欲。二精進。三念。四巧慧。五一心。並類前後。其相可知。)二入次第定。謂四禪四空。及滅受想。為九次第定。下十地離世間品具明。即一切門禪。(即一切門禪者。瑜伽三十三說。六度四等．各有九門。謂一自性。二一切。三難行。四一切門。五善士。六一切種。七遂求。八此世他世樂。九清淨。故彼頌云。自性一切難。一切門善士。一切種遂求。二世樂清淨。)三安住理定。寂愛味住。智契不出。名正思惟。以見心性故。亦善士相。上二定體。即定自性。餘六定用。四消滅煩惱。通愛見慢等。故云一切。即清淨相。五出生諸定。如起信云。得此真如三昧。能生無量諸三昧門。上文云。一三昧生塵等定是也。即難行相。六引發神通。謂精義入神。以致用也。亦遂求相。七逆順自在。亦難行相。從滅定出。入非非想。乃至初禪。是名為逆。從初禪出．入第二禪。乃至滅定。是名為順。此中逆順。應各有超間。謂超一超二。乃至全超。文無者略。此亦名為師子游步三昧。(【鈔】名為師子等者。騰躍跳躑故。即智論百八三昧中第三名也。菩薩得是三昧。於一切三昧中。入出遲速。皆得自在。譬如眾獸遊戲之時。若見師子。率皆怖懼。師子戲時。於諸羣獸．強者則殺。伏者則放。菩薩亦如是。得是三昧。於諸外道。強者破之。信者度之。故名師子遊步三昧第一。)八一多自在．攝一切定。應有四句。謂在一入一。在一入一切。在一切入一。在一切入一切。得其源故。九悉知定境。定境有三。一諸定所緣。二諸定分齊。三諸定境用。皆能知之。十者總結體用無違。言三昧者。此云等持。唯局有心而通散心。三摩鉢底。此云等至。通於有心及與無心。唯諸位定體。此二功德。名為等引。上二句定體。通於此三。六句定用．即是所引。言智印者。即一實相故。智論釋百八三昧中。第二名寶印三昧。謂與實相般若相應故。上二是定。此一是智。合即雙運。今菩薩隨在一定。即與一切三昧。此三無違。十一速入智地。亦即定果。以菩薩之定。事窮無邊。理極無際。故能速至一切智地。亦難行相。亦二世樂相。又上二三四．即現法樂住禪。次五引生功德禪。五亦饒益有情禪。後二通三。(又上二三下。上按文釋。今以三禪收之。以諸經論多用三故。如初會說。今當重釋。瑜伽四十三云。云何菩薩一切靜慮。謂此靜慮。略有二種。一者世間。二者出世間。復有三種。一者現法樂住等。論釋云。若諸菩薩所有靜慮。遠離一切分別。皆生身心輕安。最極寂靜。遠離掉舉。離諸愛味。泯一切相。當知是名現法樂住。若諸菩薩所有靜慮。能引能住種種殊勝。不可思議不可度量十方種性所攝等持。乃至若諸菩薩所有靜慮。能引能住一切菩薩解脫勝處徧處無礙解無諍願等不共功德。名能引等持功德靜慮。若諸菩薩所有靜慮。於諸有情。能引義利彼彼事業。與作助伴。下取意引。息苦除怖救護。讚三寶德。調伏有情。為第三靜慮。【校】皆生身心輕安。皆．嘉興藏鈔本作能。與瑜伽合。)

○六般若。

於諸佛所．聞法受持。近善知識．承事不倦。常樂聞法．心無厭足。隨所聽受．如理思惟。入真三昧．離諸僻見。善觀諸法．得實相印。了知如來無功用道。乘普門慧。入於一切智智之門。永得休息。是則能淨般若波羅蜜。

【疏】般若中。句亦有十。前之三句。聞法近友。即聞所成慧。初句正明。二近友不倦。是聞慧緣。三樂聞無厭。是聞慧因。暫聞則已。慧不生故。四即思慧。學而後思。故云隨所聽也。內正作意。故云如理。五亦思擇慧。又於無煩惱中善決擇故。捨煩惱故。六善觀下。皆是修慧。此句悟入於如。七宿習思量故。了無功用道。八周備悟入一中一切等。名為普門。九入二智門。十總結已圓。故云休息。後三連環。(【鈔】後三連環者。以經云。一乘普門慧。二入於一切智智之門。三永得休息。此三乃似一句耳。故云連環。而義則別。故為三句。)其中雖定慧互有。互相嚴故。而為門不同。若全雙運。故起信論合於六度。以為五門。(其中雖定慧下。二揀濫。以互有故。於中有六。一對前定門揀。如前中云。知三昧境．不違智印。入於智地。是定中慧。慧資定也。今此中有入真三昧。是定資慧也。若全下。引證成前。既合定慧。明必相資。)後之方便．義亦準此。涉有不迷於空．則名方便。不厭有而觀空．便稱般若。豈令般若不能知有耶。方便若不觀空．何名方便．非唯此三。萬行皆爾。況般若能成萬行。何法而不用之。寂照盡於理極。不得一行無此君耳。所以開則萬行森然。泯則一不為一。得意則無所不通耳。(言不得一行無此君者。借外典語。晉書中說。王獻之好竹。到處即皆樹之。人問其故。答云。人生不得一日無此君耳。意在虛心貞節。歲寒不移。今明萬行不得暫時而無般若。)

○七方便。

示現一切世間作業。教化眾生而不厭倦。隨其心樂而為現身。一切所行皆無染著。或現凡夫．或現聖人．所行之行。或現生死．或現涅槃。善能觀察一切所作。示現一切諸莊嚴事而不貪著。徧入諸趣。度脫眾生。是則能淨方便波羅蜜。

【疏】方便中亦有十種。一巧智現世為方便。二悲非愛見．故化而無厭。即悲智相導為方便。三依體起用。四非捨非受。故一切無染。五凡聖雙行。由雙非故。六行無住道。七觀察進趣。八現相不著。九徧入諸趣．即無生現生。十度脫眾生．是無化現化。初九拔濟。餘皆迴向。

○八願。

盡成就一切眾生。盡莊嚴一切世界。盡供養一切諸佛。盡通達無障礙法。盡修行徧法界行。身恆住盡未來劫。智盡知一切心念。盡覺悟流轉還滅。盡示現一切國土。盡證得如來智慧。是則能淨願波羅蜜。

【疏】願中。亦有十願。前五後三．盡字為初。六身恆住盡劫海。七智盡心海。八盡窮有支。九盡現國土。十窮佛果智。此求菩提。前九利樂。若依三願。二三四五為自行願。六七為神通。初及八九為外化願。十通二利。皆云盡者。窮彼源故。

○九力。

具深心力。無有雜染故。具深信力。無能摧伏故。具大悲力。不生疲厭故。具大慈力。所行平等故。具總持力能以方便持一切義故。具辯才力。令一切眾生歡喜滿足故。具波羅蜜力。莊嚴大乘故。具大願力。永不斷絕故。具神通力。出生無量故。具加持力。令信解領受故。是則能淨力波羅蜜。(【校】總持力．纂要誤作總持九。)

【疏】力中十句。各二。謂標名。釋義。一契理深心。是思擇力。染則無力。翻此故有。餘可準知。皆修習力。

○十智。

知貪欲行者。知瞋恚行者。知愚癡行者。知等分行者。知修學地行者。一念中知無邊眾生行。知無邊眾生心。知一切法真實。知一切如來力。普覺悟法界門。是則能淨智波羅蜜。

【疏】智度中。識病．知根．順理．授法．名為智度。亦有十句。初四知病輕重。次三知根欲樂。一位。二行。三心。後三知法藥。(【校】藥．嘉興藏疏本作樂。)一知理法。二知果法。三普覺法界。前七成就有情。後三現法樂住。

○第八答前所念眾生．咸令得度問。於中分三。初結前起後。二正明化度。三結如本誓。今初。

佛子。菩薩如是清淨諸波羅蜜時。圓滿諸波羅蜜時。不捨諸波羅蜜時。住大莊嚴菩薩乘中。隨其所念一切眾生．皆為說法。令增淨業而得度脫。

【疏】初結前。清淨．約離障。圓滿．具事理。不捨．謂常相應。住大莊嚴者．總結十度為嚴。是大乘體。後隨其所念下。生後。由具前故。

○二正明化度。

墮惡道者．教使發心。在難中者．令勤精進。多貪眾生．示無貪法。多瞋眾生．令行平等。著見眾生．為說緣起。欲界眾生．教離欲恚惡不善法。色界眾生．為其宣說毗鉢舍那。無色界眾生．為其宣說微妙智慧。二乘之人．教寂靜行。樂大乘者．為說十力廣大莊嚴。

【疏】文有十句。約為四類。初一(【校】一．應從嘉興藏南藏續藏作二。案疏意以三途八難屬初二惡果．與次三惡因等對舉。)令離惡果。三塗除無間．皆容發心。如慈童女。二令勤修．則脫八難。值佛聞法。次三令離惡因。貪有二種。上偏語色貪。教修不淨。今通語貪財名等。故但云示無貪法。無貪法者。謂不淨觀空。少欲知足。二瞋亦二種。上偏語能為違害。故令修慈。今通瞋情非情。故觀同體。不應自瞋。三癡亦二種。已如上明。此約邪癡。令觀緣起。次三令離流轉。三界循環．皆可厭故。初欲恚害等．義見三地。二色界。雖定慧似均。然是定地。恐其滯寂．故為說觀。又無生正觀。令得無漏。三無色定多。故為說妙慧。又示諦觀。方得永出。後二示以三乘．隨機為說。又引權歸實。令知本寂。(【鈔】如慈童女者。智度論說。慈行童女．入海採寶。辭白其母。母不從志。相別。誤傷母一莖髮。便墮火盆地獄。自省無罪。獄主具示罪相。便發大心。見諸罪人．知同此罪。便請火盆。普為戴之。獄主瞋恚。以鐵叉擊頭。尋便命終。生於天上。貪有二種等者。略有此二。然準瑜伽二十六中。總有五種。論云。貪有五種。一於內身欲欲欲貪。二於外身淫欲．淫貪。三境欲境貪。四色欲色貪。五薩迦耶欲薩迦耶貪。釋曰。慈恩解初貪有二。一云。於自內身。初起欲界微少之欲。故名欲欲。次起重貪。故名欲貪。二云內身是自所欲之法。所以言於內身欲。於內身欲上起欲故。即能欲心。此名欲貪。則初一欲字是所欲。第二是能欲。第三欲字。是結名。釋曰。後解為勝。)

○三結如本誓。

如其往昔初發心時．見無量眾生墮諸惡道。大師子吼。作如是言。我當以種種法門．隨其所應而度脫之。菩薩具足如是智慧。廣能度脫一切眾生。

【疏】結如本誓。故能真度。師子吼者決定度故。

○第九答前紹三寶種使不斷絕問。

佛子。菩薩具足如是智慧。令三寶種永不斷絕。所以者何。

菩薩摩訶薩教諸眾生發菩提心。是故能令佛種不斷。常為眾生開闡法藏。是故能令法種不斷。善持教法無所乖違。是故能令僧種不斷。

復次悉能稱讚一切大願。是故能令佛種不斷。分別演說因緣之門。是故能令法種不斷。常勤修習．六和敬法。是故能令僧種不斷。

復次於眾生田中下佛種子。是故能令佛種不斷。護持正法不惜身命。是故能令法種不斷。統理大眾無有疲倦。是故能令僧種不斷。

復次於去來今佛所說之法。所制之戒。皆悉奉持心不捨離。是故能令佛法僧種永不斷絕。

【疏】文分為二。初仍前總標。二所以下。徵釋所由。由化眾生。入三寶海。故能紹前。令不斷也。文有四番。為成十句。前九別明。後一總結。就初三番。釋通總別。然皆後後轉深前前。通者。通在諸位。別者。初在十信。次居三賢。後約登地。三番佛種。差別云何。初教發心。令具因性。未發唯有本住性故。次讚大願。令成因行。令所發心。不退轉故。言大願者。謂求菩提願。利樂有情願。又防惡願．如戒經說。有進善願。如常所明。三下佛種子。令成佛智。謂證真如。成無漏故。上約別顯。通者。發菩提心。總有三心。謂即大悲。大願。大智。初番為總。已含大悲。次番是願。後番是智。謂示妙理。令暫見心性．成金剛種。(【鈔】又防惡願等者。梵網經云。發十願已。持佛禁戒。作是願言。寧以此身投熾然猛火大坑。及上刀山。終不以毀犯三世諸佛經律。與一切女人作不淨行。有十二願。兼結云。願一切眾生皆得成佛。為十三願。)三番法種差別相者。初開法藏。令教不斷。次說因緣。令義不斷。後具四種護。令教理行證。皆悉不斷。復次初雖領教。未發真解。次具解行．未能證故。三番僧種。有何差別。初受法無乖。始墮僧數。次修六和敬。僧行已成。後統理大眾。令僧清淨。復次初雖奉教．解行未具。未是真和。次雖具解行．未離眾怖．不能控御。言六和者。三業為三．及戒見利。謂身和同集。口和無諍。意和無違。見和同解。戒和同奉。利和同均。又約菩薩三業同慈。六皆同體真實和也。一切恭敬。令僧久住。(言六和者下。別釋六和敬。先依律釋。正在小乘。義通入小。又約菩薩下。後約菩薩明。則外同他善．謂之為和。內自謙卑．名之為敬。言三業同慈者大小異故。又三名行和。無有利和。一同戒和敬。菩薩通達實相。知罪不可得。為欲安立眾生。於實相理。以戒方便。巧同一切。持諸戒品。無有乖諍。亦知眾生同此戒善．不斷不常。未來必得菩提大果。是以敬之如佛。故說同戒以為和敬。二同見和敬。菩薩通達實相。不得諸法。不知不見。為欲安立眾生於實相正見。方便巧同一切種種知見。無有乖諍。亦知眾生因此知見分別增進開解。必得種智圓明。是以敬之如佛。故說同見以為和敬。三同行和敬。菩薩通達實相。無念無行。為欲安立眾生於實相正行。方便巧同一切．修種種行．無有乖諍。亦知眾生因此諸行．漸積功德。皆當成佛。是以敬之如佛。故說同行為和敬。四身慈和敬。菩薩住於無緣大慈．以修其身。慈善根力。能不起滅定。現諸威儀。與一切樂。故身與九道和同。亦知前所得樂眾生。悉有佛性。未來必定當得金剛之身。是以敬之如佛。故說身慈以為和敬。五口慈和敬。菩薩以無緣平等大慈．以修其口。慈善根力。能不起滅定。普出一切音聲言辭。與一切樂。故口與九道和同。亦知前所得樂眾生。悉有佛性。未來必定當得無上口業。是以敬之如佛。故說口慈為和敬。六意慈和敬。菩薩之心。常在無緣大慈三昧．以修於意。慈善根力。能不起滅定。現諸心意。與眾生樂。故意與九道同和。亦知前所得樂眾生。悉有佛性如來藏理。未來必定當得心如佛心。是以敬之如佛。故說意慈為和敬也。)後總句者。弘法奉戒．三學兼修。則不斷三寶。化化不絕。(【校】上疏謂示妙理。纂要誤作謂是妙理。上鈔外同他善．纂要誤作外同地善。又漸積功德．纂要誤作漸積巧德。)

○第十答前善根方便皆悉不空問。先略。後廣。

菩薩如是紹隆三寶。一切所行無有過失。隨有所作。皆以迴向一切智門。是故三業皆無瑕玷。無瑕玷故．所作眾善。所行諸行。教化眾生隨應說法。乃至一念無有錯謬。皆與方便智慧相應。悉以向於一切智智。無空過者。

【疏】略中分三。初結前生後。謂由能紹三寶故。所行無失。二隨有下。由不空故．三業無瑕。謂所作迴向．是不空業。三無瑕玷故下。由無瑕故．不空所作。反覆相成。玉之內病曰瑕。瑕謂體破。外病曰玷。玷謂色污。以顯三業內外無失。故白圭之玷。尚可磨也。三業之玷．不可為也。初句牒前。次所作下。示無瑕相。後皆與下。顯不空相。方便有慧。方便不空。慧有方便。慧亦不空。此辨所行不空。迴向智智。辨趣果不空。(【鈔】方便不空者。即側用淨名有慧方便解句。下句即有方便慧解。即涉有不迷於空。是方便有慧。觀空不迷於事。即慧有方便也。)

○第二廣明有二。初明自業不空。後辨利他不空。今初。

菩薩如是修習善法。念念具足十種莊嚴。

何者為十。

所謂身莊嚴隨諸眾生所應調伏而為示現故。語莊嚴斷一切疑皆令歡喜故。心莊嚴於一念中入諸三昧故。佛剎莊嚴一切清淨離諸煩惱故。光明莊嚴放無邊光普照眾生故。眾會莊嚴普攝眾會皆令歡喜故。神通莊嚴隨眾生心自在示現故。正教莊嚴能攝一切聰慧人故。涅槃地莊嚴於一處成道周徧十方悉無餘故。巧說莊嚴隨處隨時隨其根器為說法故。

菩薩成就如是莊嚴。於念念中身語意業皆無空過。悉以迴向一切智門。

【疏】初中雖明不空。義兼無失。以一切清淨。離煩惱故。又此無失即自業不空順止寂故。文有標徵釋結。釋中皆先標後釋。初四依正莊嚴。次六攝化莊嚴。言涅槃地者。以涅槃嚴地也。謂隨有成道入涅槃處。當知其地即是金剛。今於一切處成。則無非金剛也。標云涅槃。釋云成道。文影略耳。

○二利他不空。

若有眾生見此菩薩。當知亦復無空過者。以必當成阿耨多羅三藐三菩提故。若聞名。若供養。若同住。若憶念。若隨出家。若聞說法。若隨喜善根。若遙生欽敬。乃至稱揚讚歎名字。皆當得阿耨多羅三藐三菩提。佛子。譬如有藥。名為善見。眾生見者眾毒悉除。菩薩如是成就此法。眾生若見。諸煩惱毒皆得除滅。善法增長。

【疏】於中有法喻合。文則可知。佛與菩薩。俱益不空。今不見者。不宜見故。見不益者。無行力故。亦遠益故。上來並答所成行體竟。

○大科第二答行成德用。前文有二。今亦二段。第一答以行成因德。二答以因成果德。今初。

佛子。菩薩摩訶薩住此法中。勤加修習。以智慧明滅諸癡暗。以慈悲力．摧伏魔軍。以大智慧及福德力．制諸外道。以金剛定．滅除一切心垢煩惱。以精進力．集諸善根。以淨佛土諸善根力。遠離一切惡道諸難。以無所著力．淨智境界。以方便智慧力。出生一切菩薩諸地諸波羅蜜。及諸三昧。六通．三明．四無所畏．悉令清淨。以一切善法力．成滿一切諸佛淨土．無邊相好。身語及心．具足莊嚴。以智自在觀察力．知一切如來力無所畏不共佛法悉皆平等。以廣大智慧力。了知一切智智境界。以往昔誓願力．隨所應化．現佛國土．轉大法輪。度脫無量無邊眾生。

【疏】具答十二問。各有二句。上句答下句。上云修何滅癡。今答以智。他皆倣此．二用慈降魔。夫欲害人．反招自害。苟欲安人．則物我俱安。故柔勝剛。弱勝強。以慈安一切。惡魔無以施害。慈善根力。其功叵量。三福則怖之以威。智則屈之以辨。次四後四。文並可知。八以方便智慧出生是答。一切菩薩已下。即是所問。準上文中。此有七事。今波羅蜜下。欠總持句。然方便有二。若加行方便。出生地度。若善巧方便。亦生諸度。及餘五法。智亦有二。若根本智。即成內證。若後得智。即成業用。是故此二．出生此七。言清淨者。治彼障故。

○二佛子下。答以因成果德。

佛子。菩薩摩訶薩勤修此法。次第成就諸菩薩行。乃至得與諸佛平等。

【疏】於中亦二。先結因成果。謂但勤修上來諸行。則能次第從因得果。

於無邊世界中．為大法師。護持正法。

【疏】二答所成之德。謂護持正法。但當勤修上來以行成因之德。自當成後護持法等諸德。故乘前結因成德明之。答上十句。文分九段。第一答初總句。如來法藏。守護開演。

一切諸佛之所護念。

【疏】二佛所護念故。則答眾魔外道．無能沮壞。以佛護故。

守護受持廣大法藏。獲無礙辯。深入法門。

【疏】三答攝持正法。無有窮盡。

於無邊世界大眾之中．隨類不同．普現其身。色相具足。最勝無比。以無礙辯．巧說深法。其音圓滿。善巧分布故。能令聞者。入於無盡智慧之門。

【疏】四答於一切世界中演說法時。十王敬護。謂身勝音巧。令聞者入智故。

知諸眾生心行煩惱而為說法。所出言音具足清淨故。一音演暢。能令一切皆生歡喜。

【疏】五答舉世同欽。稱機令喜故。

其身端正。有大威力故。處於眾會。無能過者。

【疏】六答菩薩愛敬。端正有德故。其佛灌頂。在前第二佛護之中。

善知眾心故．能普現身。善巧說法故．音聲無礙。得心自在故．巧說大法．無能沮壞。得無所畏故．心無怯弱。於法自在故．無能過者。於智自在故．無能勝者。般若波羅蜜自在故．所說法相不相違背。辯才自在故．隨樂說法．相續不斷。陀羅尼自在故．決定開示諸法實相。辯才自在故．隨所演說．能開種種譬喻之門。大悲自在故．勤誨眾生心無懈息。大慈自在故．放光明網悅可眾心。

【疏】七答得善根力。增長白法。於中先總明三業。後得心下。別顯十種自在。皆是善根。其十自在之能。並是增長白法。

菩薩如是處於高廣師子之座．演說大法。唯除如來及勝願智諸大菩薩。其餘眾生無能勝者。無見頂者。無映奪者。欲以難同令其退屈。無有是處。

【疏】八答開演如來甚深法藏。

佛子。菩薩摩訶薩得如是自在力已。假使有不可說世界量廣大道場滿中眾生。一一眾生威德色相。皆如三千大千世界主。菩薩於此纔現其身。悉能映蔽如是大眾．以大慈悲安其怯弱。以深智慧察其欲樂。以無畏辯為其說法。能令一切皆生歡喜。

【疏】九答攝持正法以自莊嚴。於中初明自嚴。

何以故。佛子。菩薩摩訶薩成就無量智慧輪故。成就無量巧分別故。成就廣大正念力故。成就無盡善巧慧故。成就決了諸法實相陀羅尼故。成就無邊際菩提心故。成就無錯謬妙辯才故。成就得一切佛加持深信解故。成就普入三世諸佛眾會道場智慧力故。成就知三世諸佛同一體性清淨心故。成就三世一切如來智．一切菩薩大願智．能作大法師。開闡諸佛正法藏及護持故。

【疏】次徵後釋。以攝正法故。有十句德。亦即是前所成之德。可思準之。

○第二重頌分。

爾時法慧菩薩。欲重宣其義。承佛神力而說頌言。

心住菩提集眾福　常不放逸植堅慧　正念其意恒不忘　十方諸佛皆歡喜

念欲堅固自勤勵　於世無依無退怯　以無諍行入深法　十方諸佛皆歡喜

【疏】十頌分二。初六偈頌前十種所成行體。後四偈頌行所成德。前中初二偈頌佛喜。於中初半頌不放逸。餘頌佛喜。

佛歡喜已堅精進　修行福智助道法　入於諸地淨眾行　滿足如來所說願

【疏】二有一頌頌入地。及大行大願。

如是而修獲妙法　既得法已施羣生　隨其心樂及根性　悉順其宜為開演

【疏】三一頌。頌菩薩藏。及所應化而為說法。

菩薩為他演說法　不捨自己諸度行　波羅蜜道既已成　常於有海濟羣生

【疏】四一頌。頌不捨自行諸度。及所念眾生。皆令得度。

晝夜勤修無懈倦　令三寶種不斷絕

【疏】五半頌。頌不斷三寶。

所行一切白淨法　悉以迴向如來地

【疏】六半頌。頌善根方便。皆悉不空。

菩薩所修眾善行　普為成就諸羣生　令其破暗滅煩惱　降伏魔軍成正覺

【疏】二菩薩所修下。頌行所成德。初一頌初行所成因德。(【校】因德．纂要及金陵會本誤作因果。茲據嘉興藏南藏疏本及續藏會本改正。)

如是修行得佛智　深入如來正法藏　為大法師演妙法　譬如甘露悉霑灑

慈悲哀愍徧一切　眾生心行靡不知　如其所樂為開闡　無量無邊諸佛法

【疏】後有三偈。頌以因成果德。於中初二頌。通頌前之八段。

進止安徐如象王　勇猛無畏猶師子　不動如山智如海　亦如大雨除眾熱

【疏】後一頌。別頌第九答攝持正法以自莊嚴。以喻而顯。一身儀安諦。頌前現身。次辯德威猛．頌前以無畏辯。三心定不動。頌安其怯弱。四智深如海。頌以深智慧。五法雨滅障。頌前而為說法。

○第三明結說分。

時法慧菩薩。說此頌已．如來歡喜。大眾奉行。

【疏】謂契理合機。故佛喜眾奉也。(第三會竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

升夜摩天宮品第十九

○自下第四中賢十行會。四門中。初來意。

【疏】來意者。酬前十行問故。匪知之艱。行之惟艱。前解此行。若膏明相類。目足更資。故次來也。次品來者。此會四品。分三。初二品。當會由致。次一品。當會正宗。後一品。勝進趣後。於由致中。此品先明感應道交。後品明讚德顯體。前會已終。將陳後說。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。會名有三。一約處。名夜摩天宮會。夜摩．此云時分。即空居之首。表十行涉有化物。宜適其時。時而後言。聞者悅伏。時而後動。見者敬從。涉有依空。即事入玄。託此而說。約人。名功德林。約法。名十行會。並如後釋。三皆依主。次品名者。大同於會。然梵本中上無升字。下有神變。譯者以升為神變。升為神變．略有四義。一不離前三而升此故。二升一處．即升一切處故。三升以廣其處故。四前後同時．無障礙故。謂佛以圓徧之身．不起而升時分天宮。升屬如來。夜摩約處。相違釋也。前升須彌。後升兜率。準此可知。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。會品之宗。並如名說。意趣可知。

【論】何故名夜摩天宮。明以處表法。此天名為時分天。為此天無日月晦明。以蓮華開為晝。合為夜。故名時分。為表十行法門。知時而應物。化不可不知時。知是人天種．二乘三乘一乘種。知可以何善根而接引之。故以時分天以表所行之行．須知時故。須彌山以表十住之法門。明以從信升進。離凡夫地故。又表十住之位。初登法頂相盡處故。又表須彌處大海中．高八萬四千由旬。非手足所攀緣而升上故。明初十住之位．非以有心思求。觀行攀緣所及。以無思不為蕩然智應。萬法無依。方可升也。此十行位．處夜摩之中。明依空而住。不與人連。十行亦然。依法空而行行。知時而益俗也。故處此天而表之也。於兜率天說十迴向。為明其處．居欲界天之中。又明此天樂知足。以表十迴向．以迴正智處俗利生。處大悲門．饒益一切。於諸境界．無所貪求。故處此天．以為所表。升他化天說十地法門者。超過化樂。明至欲界際。表十地自在。超升化樂。至欲界之頂。化心魔王．至欲盡際故。升第三禪說佛華法門。明普賢行滿。表以行法悅．悅無盡眾生故。又彰第四禪是佛位故。此約進修升降。表法且如是安立。然其理智．一一徧周。無去來也。以此。皆云不離菩提道場普光明殿．而升忉利夜摩兜率等。如第三禪．超初禪二禪者。明位倍倍勝故。此一會未有來文。是瓔珞本業經。如來領聲聞菩薩眾向菩提樹下。說往昔於此菩提樹下．初成正覺時．說法界經。一一排次。至第三禪故。是故於此夜摩天．以表十行。

○四釋文。一品長分為十。第一本會圓徧。

爾時如來威神力故。十方一切世界．一一四天下南閻浮提．及須彌頂上．皆見如來處於眾會。彼諸菩薩．悉以佛神力故而演說法。莫不自謂恒對於佛。

【疏】本會圓徧。謂前會不散而說後會故。初句徧因。十方下。徧相。亦有主伴等。並如上說。但處加須彌。則而演說法．通上三會。

○第二不離而升。

爾時世尊。不離一切菩提樹下．及須彌山頂。而向於彼夜摩天宮寶莊嚴殿。

○第三天王見佛。

時夜摩天王。遙見佛來。

【疏】並如前會。

○第四各嚴殿座。

即以神力．於其殿內．化作寶蓮華藏師子之座。百萬層級以為莊嚴。百萬金網以為交絡。百萬華帳。百萬鬘帳．百萬香帳．百萬寶帳．彌覆其上。華蓋鬘蓋香蓋寶蓋．各亦百萬．周迴布列。百萬光明而為照曜。百萬夜摩天王恭敬頂禮。百萬梵王踊躍歡喜。百萬菩薩稱揚讚歎。百萬天樂．各奏百萬種法音．相續不斷。百萬種華雲．百萬種鬘雲．百萬種莊嚴具雲．百萬種衣雲．周帀彌覆。百萬種摩尼雲．光明照曜。從百萬種善根所生。百萬諸佛之所護持。百萬種福德之所增長。百萬種深心．百萬種誓願之所嚴淨。百萬種行之所生起。百萬種法之所建立。百萬種神通之所變現。恒出百萬種言音．顯示諸法。

【疏】初一句。總依空起行。故云化作。無著導行．故曰蓮華。一行含多．所以稱藏。餘如上說。百萬已下。別顯嚴相。於中四。初明座體備德嚴。皆云百萬。位漸增故。次百萬夜摩下。明座旁圍繞嚴。三從百萬種善根下。法門行德嚴。文有八句。攝為四對。一因緣。二福智。深心契理故。三願行。四體用。無生法體之所起故。四末後一句。法教流通嚴。

○第五請佛居殿。

時彼天王敷置座已。向佛世尊曲躬合掌。恭敬尊重而白佛言。善來世尊。善來善逝。善來如來應正等覺。唯願哀愍。處此宮殿。

○第六如來受請。

時佛受請。即升寶殿。一切十方。悉亦如是。

○第七各念昔因。

爾時天王。即自憶念過去佛所所種善根。承佛威力(【校】力．纂要誤作九。)而說頌言。

【疏】然晉經亦有樂音止息。今略無者。譯人之意．謂不如十解．會事歸理．不云樂音止息。不及迴向．事理無礙不云熾然。退可同前。進可齊後。故並略之。

○第八偈讚十佛。

名稱如來聞十方　諸吉祥中最無上　彼曾入此摩尼殿　是故此處最吉祥

【疏】此十．是前會十佛之前．如次十佛。明位漸高。念昔亦遠。理實三世諸佛．皆同此說。餘如前會。文亦有二。先明此界。後辨結通。前中十偈。亦各有四。初句標名讚別德。次句通顯具吉祥。三憶曾入此殿。四結處成勝極。亦初一句。諸頌不同。初二字別名。次二字通號。下三字別德。亦皆以下別德．釋上別名。一以聞十方．釋成名稱。

寶王如來世間燈　諸吉祥中最無上　彼曾入此清淨殿　是故此處最吉祥

【疏】二以世間燈．釋寶王義。珠有夜光．可代燈者。為寶中王。佛有智光．照無明夜。故曰寶王。

喜目如來見無礙　諸吉祥中最無上　彼曾入此莊嚴殿　是故此處最吉祥　然燈如來照世間

諸吉祥中最無上　彼曾入此殊勝殿　是故此處最吉祥　饒益如來利世間　諸吉祥中最無上

彼曾入此無垢殿　是故此處最吉祥　善覺如來無有師　諸吉祥中最無上　彼曾入此寶香殿

是故此處最吉祥

【疏】三四五六。義並可知。

勝天如來世中燈　諸吉祥中最無上　彼曾入此妙香殿　是故此處最吉祥

【疏】七以世燈釋勝天者。身智光照。勝於天故。

無去如來論中雄　諸吉祥中最無上　彼曾入此普眼殿　是故此處最吉祥

【疏】八以論雄釋無去者。具勇智辨。不可動故。

無勝如來具眾德　諸吉祥中最無上　彼曾入此善嚴殿　是故此處最吉祥

苦行如來利世間　諸吉祥中最無上　彼曾入此普嚴殿　是故此處最吉祥

【疏】九十可知。又此中殿．各舉別名。初一嚴體。下皆寶之別德。謂此寶清淨。以用莊嚴。殊勝。無垢。此寶發香。是香必妙。能嚴之寶．無所不見可謂普眼。如是嚴者。是善莊嚴。無處不嚴。名普嚴也。又善嚴者。善因生故。

○第九佛同升殿。

如此世界中夜摩天王。承佛神力。憶念往昔諸佛功德稱揚讚歎。十方世界夜摩天王。悉亦如是歎佛功德。爾時世尊入摩尼莊嚴殿。於寶蓮華藏師子座上．結跏趺坐。

○第十處忽寬容。

此殿忽然。廣博寬容。如其天眾諸所住處。十方世界悉亦如是。

【疏】並如前會。

【論】頌中歎十佛昔曾入此殿。明今所入十行理智與古無殊。此十如來．還是約行升進所成之號。前十住位升須彌頂。十如來名號．亦是隨位會古之號。明所入之法．不異古今諸佛故。如十住位中．須彌頂上帝釋宮中遙見佛來。即於殿中．安置普光明藏師子之座。為明初入如來智慧中生。即以方便三昧之門。名安置。普光明藏．即明智慧照曜法界藏故。今此十行位．時分天王．遙見佛來．化作寶蓮華藏師子之座者。明以行華設其教網．漉諸眾生．令入如來智之境界藏故。蓮華．表行無著義故。化座者。明行體以依十住智慧虛無法身安立．所作如化也。末後五行經。都結十方。同時歎佛如來入殿。其殿包容。如天所住者。明入位升進。自智寬容。方知佛境故。(升夜摩天宮品竟。)

夜摩宮中偈讚品第二十

○四門中。初來意。

【疏】來意者。助化讚揚故。說行體性故。行所依故。然三天偈讚．來意宗趣．大旨是同。但解行願以為異耳。

○二釋名。三宗趣。

【疏】兩者亦不異前。約處約行．少有別耳。

【論】釋品名目者。明升夜摩天宮．以說十行之法。此品以功德林等十菩薩眾．各各以當位之行．以偈都讚當位之法。故名偈讚品。釋品來意者。明欲說十行之法。先須偈都讚十行之中因果法門故。此品須來。若不先舉所行之因果。十行有何依成。

○四釋文者。文亦有三。一集眾。二放光。三偈讚。今初。

爾時佛神力故。

【疏】初中有十。一正明集因。亦即各隨其類．為現神通也。

十方各有一大菩薩。

【疏】二辨主菩薩。

一一各與佛剎微塵數菩薩俱。

【疏】三明眷屬數。

從十萬佛剎微塵數國土外諸世界中．而來集會。

【疏】四來處分量。然顯數隨位增。信十。住百。迴向是萬。此合當千。而云十萬。或譯人之誤。或是十百。則傳寫之誤。

其名曰。功德林菩薩。慧林菩薩。勝林菩薩。無畏林菩薩。慚愧林菩薩。精進林菩薩。力林菩薩。行林菩薩。覺林菩薩。智林菩薩。

【疏】五列菩薩字。同名林者。表十行建立故。行類廣多故。聚集顯發故。深密無間故。扶疏庇映故。此十菩薩表行之體也。可以意消息之。

此諸菩薩所從來國。所謂親慧世界。幢慧世界。寶慧世界。勝慧世界。燈慧世界。金剛慧世界。安樂慧世界。日慧世界。淨慧世界。梵慧世界。

【疏】六來處剎名。同名慧者。十解之慧。行所依故。

此諸菩薩．各於佛所．淨修梵行。所謂常住眼佛。無勝眼佛。無住眼佛。不動眼佛。天眼佛。解脫眼佛。審諦眼佛。明相眼佛。最上眼佛。紺青眼佛。

【疏】七明所事諸佛。同名眼者。以智導行．了了分明。成有目之足故。斯即十行當位之果佛。於此位顯者。皆名眼故。宜以當界之佛．與當界菩薩．共相屬對。思而釋之。(【鈔】宜以當界等者。以佛是當位之果。菩薩即當位之因。如功德林菩薩下釋云。積行在躬。功德圓滿。故得成於常住之果。二慧為最勝。故成無勝眼。三悟勝義諦。名為勝林。故成無住眼佛。四聞深無畏。故成不動。五崇真拒迷。成大光淨。六事理無差。離身心相。故得解脫。七了相不動。得審諦眼。八照理正修。故成明相。九照心本源。果成最上。十鑒達諸佛。逈超聲色。心言路絕。故名智林。故得果妙明。為紺青眼。以菩薩名下文自釋。故令屬對。則果號可知。)

是諸菩薩至佛所已。頂禮佛足。

【疏】八至已設敬。

隨所來方。各化作摩尼藏師子之座。於其座上．結跏趺坐。

【疏】九參而不雜。

如此世界中．夜摩天上．菩薩來集。一切世界悉亦如是。其諸菩薩世界如來所有名號．悉等無別．

【疏】十結通無盡。

○第二放光足上。

爾時世尊．從兩足上．放百千億妙色光明。普照十方一切世界夜摩宮中。佛及大眾．靡不皆現。

【疏】謂趺背行必動故。背依輪指．得有用故。表行依信解而成用故。餘同前會。

○第三偈讚。先明說偈儀。十菩薩說。即為十段。亦以東方為始。上方為終。各有說偈所依。謂承佛力等。今初功德林菩薩。

爾時功德林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】功德林者。且就能說。積行在躬。功德圓滿。故名功德。若就所歎。歎佛勝德。故云功德林。有十二頌。以是會主．總敘此會普徧之事。

○後正說偈讚。

佛放大光明　普照於十方　悉見天人尊　通達無障礙

【疏】於中二。初八述讚奇特。後四舉德釋成。前中四。初一偈。敘此品放光。

佛坐夜摩宮　普徧十方界　此事甚奇特　世間所希有　須夜摩天王　偈讚十如來

如此會所見　一切處咸爾

【疏】次二。敘前品感應。

彼諸菩薩眾　皆同我等名　十方一切處　演說無上法　所從諸世界　名號亦無別

各於其佛所　淨修於梵行　彼諸如來等　名號悉亦同　國土皆豐樂　神力悉自在

【疏】次三。敘此品眾集。

十方一切處　皆謂佛在此　或見在人間　或見住天宮　如來普安住　一切諸國土

我等今見佛　處在天宮殿

【疏】後二。明自在普周。(【校】自在．纂要誤作目在。)

昔發菩提願　普及十方界　是故佛威力　充徧難思議　遠離世所貪　具足無邊德

故獲神通力　眾生靡不見

【疏】後四舉德釋成中二。前二舉因顯用。

遊行十方界　如空無所礙　一身無量身　其相不可得　佛功德無邊　云何可測知

無住亦無去　普入於法界

【疏】後二辨果用深廣。於中一體用自在。上半不去徧至。下半卷舒相盡。謂一身即多．則一相不可得。多即是一．則多相不可得。是故恒一恒多。恒非一多。由此自在。一塵內身．無不周於十方。徧十方身．並潛一身之內。皆悉圓徧。非分徧。故難思議也。後一深廣相成。上半牒廣辨深。下半釋深顯廣。謂不住故．無處不至。不去故．不離本位。此釋深也。塵毛等處無不普入．廣無邊也。

○第二慧林菩薩。

爾時慧林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】上明功德。此辨智慧。悟此除冥難遇之慧。故名慧林。偈中歎此。

世間大導師　離垢無上尊　不可思議劫　難可得值遇

【疏】十頌分三。初一明佛難遇。

佛放大光明　世間靡不見　為眾廣開演　饒益諸羣生　如來出世間　為世除癡冥

如是世間燈　希有難可見

【疏】次六別釋難遇。於中亦三。初二益廣難遇。

已修施戒忍　精進及禪定　般若波羅蜜　以此照世間

【疏】次一因圓難遇。

如來無與等　求比不可得　不了法真實　無有能得見　佛身及神通　自在難思議

無去亦無來　說法度眾生　若有得見聞　清淨天人師　永出諸惡趣　捨離一切苦

【疏】後三果深難遇。

無量無數劫　修習菩提行　不能知此義　不可得成佛　不可思議劫　供養無量佛

若能知此義　功德超於彼　無量剎珍寶　滿中施於佛　不能知此義　終不成菩提

【疏】三有三偈。校量顯勝。於中初一長時大行校量。次一長時供佛校量。後一勝物供佛校量。

○第三勝林菩薩。

爾時勝林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】勝林。悟勝義甚深之法故。

譬如孟夏月　空淨無雲曀　赫日揚光暉　十方靡不充　其光無限量　無有能測知

有目斯尚然　何況盲冥者　諸佛亦如是　功德無邊際　不可思議劫　莫能分別知

【疏】偈歎深廣無涯之德。十頌分二。初三明佛德廣博。後七顯法體甚深。橫豎互顯。前中初二喻況。後一法合。喻言孟夏月者。取意譯也。梵本敵對。翻云後熱月。西域如來聖教．一歲立為三際。謂熱．雨．寒。西域記云。從正月十六日．至五月十五日為熱時。則後熱月言．兼得此方孟夏後半。餘之二際．各有四月。準釋可知。赫日之言．但取陽光時長。難窮其際耳。彼方或為四時。與此名同。但以正月黑半為首耳。

○後七中。令於依他．修三無性觀。以餘之二性．不離依他故。由於二性．成依他故。謂圓成是依他體性。徧計但橫執依他。又迷真似現故。即依三性．說三無性。三性尚一．豈有三無。三無但是即有之無。三性但是即無之有。有無不二．為一實性。有無形奪．性亦非性。故於依他中．具修諸觀。(【鈔】謂圓成即是依他之體。故觀依他．必觀其體。離依他性．無可橫執。故徧計性．亦約依他。又迷真似現者。此之一句．具足三性。迷即徧計。真即圓成。似即依他。前意明二不離依他。此義明二能成依他。故但觀依他．已具三性。即依三性下。二明三無性不離三性。全是唯識偈文。具足應云。即依此三性。立彼三無性。初則相無性。次無自然性。後由遠離前。所執我法性。則三無性依三性有。三性尚一下。三明融通。謂三性是有．尚猶是一。三無無相．豈定有三。故收三性．但是一有。三無但是一無。離有無無。故有無不二。初句約顯。後有無形奪下。約遮。餘義．玄中已具其相。)

諸法無來處　亦無能作者　無有所從生　不可得分別　一切法無來　是故無有生

以生無有故　滅亦不可得　一切法無生　亦復無有滅　若能如是解　斯人見如來

【疏】文即分三。初三作生無自性性觀。次二兼修勝義無自性性觀。後二修相無自性性觀。(【鈔】初三作生無自性性觀者。即第二依他上無性也。即唯識云。次無自然性。然三無性名．須彌偈品文中已有。今復略釋。謂法從緣。無自然生性故。上生自性．即是所無。下一性字．是無性性。謂無自然生之自性為其性故。勝義無自性性者。即第三無性。勝義自性．即是所無。下一性字．義同於前。顯無彼勝義之性為其性故。勝義即是圓成。圓成即是真如。故唯識云。此諸法勝義。亦即是真如。常如其性故。即唯識實性。相無自性性者。即第一無性。謂徧計之相亦不可得。如繩上蛇。下一性字．是第一性。以相無自性而為其性故。)今初即分為三。初偈正觀無生。初句果空。謂緣生果法．非先有體。從世性．微塵．及未來藏．因緣．心識中來。若有來處．即先已有。如鳥來棲樹。何得言生。次句因空。既無有果對何說因。又世性等。亦是妄計。因緣有故。次句雙遣。所從是因。所生是果。又初句不自生。次句不他生。次句不共生。又初句非先有而生。次句非先無而生。次句非半有半無。三義各以末句．息妄成觀。(初句果空等者。即中論先有先無門觀也。然亦名奪破。於中先奪破其所計先有。總舉諸宗。世性．微塵．即是外道。及未來藏．即一切有部。因緣。通大小乘。約相。心識．即唯識唯心所現。若執定有。皆為所遺。若有來處下。縱破。鳥來棲樹。即中論青目釋無來文。謂先有鳥而來就樹。可名為來。今從無之有曰生。曾何先有。次句因空者。即經亦無能作者。能作是因。因即我也。亦即牒辭。從既無有果下。破也。即相待門破。可知。又世性等．亦是妄計。因緣有故者。亦因緣門。因緣無性故。亦無體門。但有妄計．無實體故。又初句不自生等者。上之四句．各別門破。今通用因緣門．以四開破。略無無因。中觀論云。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故知無生。而雜集論二門釋之。一云不自生者。謂一切法非自所作。彼未生時．無自性故。不從他生者。謂彼法緣．非作者故。不從共生者。謂即由此二種因故非。不自作他作故。不無因生者。謂緣望眾生．有功能故。二又因緣互奪釋云。自種有故。不從他等。次後當釋。又初句非先有下。前來唯初句用先有門。今通三句。皆用先有先無門。中論因緣品云。果先於緣中。有無俱不可。先無為誰緣。先有何用緣。影公云。因中先有。則境界在六根。因中先無。則因同非因。因同非因。則可鑽水出火。境界在六根。則可湯中求冰。若亦有亦無。則具上二過。其第四句．乃非此門。故中論云。若果非有生。亦復非無生。亦非有無生。何得言有緣。)次偈以無生釋無滅。略有三義。一無生可滅故。二無待對故。三例生從緣故。後偈觀成利益。經云。無生即是佛。故論云。若見因緣法。則為能見佛。依他因緣。即無生故。(經云等者。正是大品。法尚答常啼云。諸法如．即是佛。諸法無生．即是佛等。下句既云。斯人見如來。即無生是佛義耳。須彌偈讚品。一切慧菩薩云。一切法無生。一切法無滅。若能如是解。諸佛常現前。故論云等者。即中論四諦品末云。是故經中說。若見因緣法。則為能見佛。)

諸法無生故　自性無所有　如是分別知　此人達深義　以法無性故　無有能了知

如是解於法　究竟無所解

【疏】次二偈。約依他。兼修勝義無自性性觀中。前偈遣所觀。上半辨觀。下半明益。各含二義。故致兼言。一者成前。謂非唯能相之生．生即無生。所生法體．從緣無性。即無所有。此顯依他無性．是圓成性。益云深者。即事而真故。二云無生真性．亦無所有。即彼勝義無自性性。益云深者。真性不立故。(【鈔】各含二義者。釋上兼修之言。而云各者。正取上半觀相．下半觀益為各。二義．即依他圓成．如下疏列。而下遣能．亦含依圓。故此各言．兼於能所。方順二偈兼修之言。一者成前下。別示二義之相。此即依他中義也。先明觀相。由前偈遣能相。四相略舉生滅。已含住異。此偈遣所相。色心法體．由四相相．成其有為。當法緣生．故無自性。觀益可知。二云無生下。即兼修勝義無性義也。)後偈遣能觀。然有二義。一成前所觀。謂以無性故。無有能了。如無有人。能了龜毛長短大小。知無所了。是究竟了。二是正遣能了。既無所了。亦無能了。能所兩亡。為究竟解。(後偈遣能觀者。然此疏中二義。亦通前依圓。前義依他圓成．俱無所了。後義依圓．皆無能了。皆由即性．即無性故。故疏結云。能所雙亡。即正結上二義也。亦通結上二偈能所。)

所說有生者　以現諸國土　能知國土性　其心不迷惑　世間國土性　觀察悉如實

若能於此知　善說一切義

【疏】後二偈明相無自性性觀中。初偈正明。後偈總結。前中上半顯執。不了國等依他。謂為現見。妄計為生。故晉經云。所言有生者。當知由所生。下半明觀。若知無性。則離徧計故。後偈總結。稱於事理之實．以觀世等。故善說也。(【鈔】不了國等者。而言等者。國即共業緣生。以後偈總結云。世間國土性。世間之言．通有情世間。故致等言。言謂為現見者。以中論內小乘被破。皆悉救云。世間現見故。意云。不合與世間相違。又佛言。世智說有。我亦說有。世智說無。我亦說無。今現見有國等諸法。豈得言無。故引晉經云。當知由所生。所生即現。故見國等。)

○第四無畏林菩薩。

爾時無畏林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】以信樂力．聞深不畏．名無畏林。偈歎信向益深德故。

如來廣大身　究竟於法界　不離於此座　而徧一切處

【疏】十頌分二。初一所信之境。謂法身體即法界。智身證極法界。致令應用之身．不動而徧。

若聞如是法　恭敬信樂者　永離三惡道　一切諸苦難

【疏】後九聞信之益。分五。初一聞信離惡。

設往諸世界　無量不可數　專心欲聽聞　如來自在力　如是諸佛法　是無上菩提

假使欲暫聞　無有能得者

【疏】次二辨其難聞。

若有於過去　信如是佛法　已成兩足尊　而作世間燈　若有當得聞　如來自在力

聞已能生信　彼亦當成佛　若有於現在　能信此佛法　亦當成正覺　說法無所畏

【疏】次三明聞信成佛。將過去已成．證現未當成。

無量無數劫　此法甚難值　若有得聞者　當知本願力

【疏】四有一偈。明聞必有由。勵物起願。

若有能受持　如是諸佛法　持已廣宣說　此人當成佛　況復勤精進　堅固心不捨

當知如是人　決定成菩提

【疏】五有二頌。顯起行益。

○第五慚愧林菩薩。

爾時慚愧林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】拒妄崇真。拒迷崇智。名為慚愧。故偈讚如來大智勝益。

若人得聞是　希有自在法　能生歡喜心　疾除疑惑網

【疏】十頌分三。初三法說難思。次六以喻並決。後一結德歸佛。今初。初偈明聞生勝益。令物希聞。自在法者。即佛智也。

一切知見人　自說如是言　如來無不知　是故難思議

【疏】次偈佛窮種智。故上位難思。

無有從無智　而生於智慧　世間常暗冥　是故無能生

【疏】後偈顯智從生。此文反顯。然有二意。一者成前。謂欲生智慧。當於佛求。佛無不知故。不應求之於凡。凡暗冥故。猶搴芙蓉．必於深水。而於木末。安可得耶。二者成後。智從熏習自種而生。不從煩惱無智所生。是故下言。二心不同時。屬自愚智故。故應慎所習也。(【鈔】二者成後有二。先正釋。謂由本有無漏種子．與多聞熏習和合．而生無漏智故。依唯識論。本有新熏．三師異說。第一清目等師。唯立本有。故論云。有義。一切種子．皆悉性有。不從熏生。由熏習力．但可增長。第二難陀。唯立新熏。故論云。有義。種子皆熏故生。所熏能熏．俱無始有。故諸種子．無始成就。第三護法正義。論云。有義。種子各有二類。一者本有。二者始起。乃至云。由此應信凡諸有情無始時來．有無漏種。不由熏習。法爾成就。又云。其聞熏習．非唯有漏。聞正法時．亦熏本有無漏種子．令漸增盛。展轉乃至生出世心。)若爾。何以經言。煩惱泥中．有佛法耶。此說在纏如來藏故。然此大智．從藏德生。非從迷起。若爾。煩惱即菩提。復云何通。約體性故。從所迷故。如波與濕。然實義者。真妄愚智．若約相成．二門峙立。若約相奪．二相寂然。雙照二門．非即非離。若說一者。離之令異。如此章中。若云異者。合之令同。如後章是。善須得意。勿滯於言。(然實義者下。第二會實義。通會兩章．方顯中道。正通煩惱即菩提難。是顯真妄交徹之義。雖說三門．義含四句。謂初二門峙立。依理成事．則唯妄非真。事能顯理．則唯真非妄。故各峙立。若說一者下。明此兩章．正為破病。若據菩薩。二皆會中。又此章．則二門峙立。後章．則二相寂然。故合此二。非即非離。言若說一者．則離之令異者。謂有問言。萬法即真。一如無異。故妄即真．有何過耶。答。略有三過。一能依即是所依。謂依真有妄．如依水有波。今妄即是真．便無能依。以無能依．亦失所依。二則亦失真妄。以妄即真．故無妄。無妄對何說真。三者亦失真假二門．若別．則三義俱成。如金與嚴具．波之與水．動濕體相．二俱不同．能依所依．各有三義．皆不雜亂。若云異者．合之令同者。下章云。如金與金色。其性無差別等。)若準晉經云。非從智慧生。亦非無智生。了達一切法。滅除世間暗。則顯智體．絕於愚智。不稱實了．則名無智。此偈雙明性相。後喻但顯二相不同．

如色及非色　此二不為一　智無智亦然　其體各殊異　如相與無相　生死及涅槃

分別各不同　智無智如是　世界始成立　無有敗壞相　智無智亦然　二相非一時

如菩薩初心　不與後心俱　智無智亦然　二心不同時　譬如諸識身　各各無和合

智無智如是　究竟無和合

【疏】二以喻並決中二。先五明二性相違。後一辨功能不等。今初。唯第二偈．三句是喻。餘偈．喻合各有半偈。一約色非色者。非色謂心。緣慮質礙．體性不同故。二中有二喻。相無相者。理事相反。生死涅槃．真妄相反。雖同一體．分別義門．不相是故。三成之與壞．約相別故。四初心後心．時不同故。五諸識身．所用別故。緣會不同故。眼無耳用。又此眼識．不合餘根。識身同識．尚不相合。愚智性異．安得相生。

如阿伽陀藥　能滅一切毒　有智亦如是　能滅於無智

【疏】二功能不等者。非唯二性各別。然智能滅愚。愚不滅智。藥能去毒。毒不去藥。亦猶明能滅暗。暗不滅明。

如來無有上　亦無與等者　一切無能比　是故難值遇

【疏】三一偈。結歸如來。逈出世表。故難值遇。

○第六精進林菩薩。

爾時精進林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】勤觀理事。同無差別。離身心相。故名精進。十頌總相顯佛此德。前即無差之差。此乃差之無差。二章相接．顯非即離。亦互相成。

諸法無差別　無有能知者　唯佛與佛知　智慧究竟故

【疏】十頌分二。初一約法雙標。後九就喻雙釋。今初也。初句標其所知。五類之法．皆無有差。次句揀非餘境。下半唯佛究盡。

如金與金色　其性無差別　法非法亦然　體性無有異

【疏】後九釋中。前五釋所知。後四釋能知。前中初四正釋。後一遣疑。前中皆上半喻。下半法。無差所由．在於末句。一體色無別喻。此喻為總。喻雖是一。法合有二。該橫豎故。(【鈔】此喻為總者。法非法言。該通性相。及諸法故。)豎約理事交徹。法者．事也。非法．理也。色即空故。亦可法．真法也。非法．妄法也。取文雖異。義旨乃同。謂如金之黃色。與金體斤兩。性無差別。隨取互收。合中金是所依。喻其真法。色是能依。喻妄非法。以妄無體。攬真而起。則真無不隱。唯妄現也。以真體實。妄無不盡。唯真現也。是則無體之妄．不異體實之真。故云無有異也。亦同密嚴。如金與指環。展轉無差別。橫者。異法相望。法者。可軌之法也。非法者。不可軌之法也。又法謂有法。非法謂無。故中論釋法不生非法云。有不生無故。體性無異者。謂同如故。(橫者異法相望者。即一切差別法．無差別也。法即是善法。非法即惡法。故百論取般若意云。福尚捨。何況罪。以金剛云。法尚應捨。何況非法。故以非法而名為罪。又法謂有法者。亦是橫論有無相對。故中論下。引論證成。無法為非法也。)然前義正順於喻。後義乃順標中諸法之言。要由初義．性相無差。方得顯於後義．事事無差。若但用後義。未顯相全同性。那得顯於事事同於一性。

眾生非眾生　二俱無真實　如是諸法性　實義俱非有

【疏】第二偈．假名不實喻。以真奪俗。是故無差。攬緣成眾生。即虛非眾生。所遣既無。能遣安有。故俱無實。以喻諸法皆無實義。並從緣故。

譬如未來世　無有過去相　諸法亦如是　無有一切相

【疏】三三世互無喻。喻無相故無別。謂若未來有過去者。應名過去。何名未來。故知定無過現之相。文舉一隅。應反餘二。諸法無相．如彼互無。此以差別喻無差別。(【鈔】文舉一隅應反餘二者。應明現在無過未。過去無現未等。)

譬如生滅相　種種皆非實　諸法亦復然　自性無所有

【疏】四四相非實喻。喻無性故無差別。生等四相離所相法．無別自性。一切諸法離所依理．無別自性。此以相無。喻於性無。

涅槃不可取　說時有二種　諸法亦復然　分別有殊異

【疏】後遣疑者。疑云。若都無別。云何見有性相等殊。故此釋云。亦如涅槃。體離有無。百非斯絕。而強立名字。曰餘無餘。諸法亦然。真俗並虛。分別成異。若離分別．則無一切境界之相。(【鈔】真俗並虛等者。故肇公云。涅槃蓋是鏡像之所歸。絕稱之幽宅也。豈可以有無標榜。故有餘無餘．乃出處之異號。應物之假名耳。若離分別者。即起信論。一切境界．唯依妄念而有差別。次云。若離心念。則無一切境界之相。)

如依所數物　而有於能數　彼性無所有　如是了知法

【疏】第二四偈喻能知者。皆展轉遣疑。初偈疑云。既有分別．則有能知。故釋云。離所數物．無能數數。既所知無性．何有能知。無知之知．是真了法。

譬如算數法　增一至無量　數法無體性　智慧故差別

【疏】次復疑云。若依向喻。能數喻能知。能知雖無。所知猶有。故復用能數法．以喻所知。智慧差別．以喻能知。反覆相遣。顯無差理。謂一上加一．名之為二。乃至百千。皆是諸一。由能數智．作百千解。故晉譯中第三句云。皆悉是本數。今譯明一多相待．故無體性。喻彼妄想．於無性中計為有無耳。(【鈔】反覆相遣者。謂以所知遣能知。復以能知遣所知耳。)

譬如諸世間　劫燒有終盡　虛空無損敗　佛智亦如是

【疏】次又疑云。都無能所。何名佛智。故釋云。能所雙亡。佛智斯顯。故所知妄法．如世成壞。能知真智．湛若虛空。尚不初成。況當有敗。如出現品。又權智照俗．同世成壞。權即是實．如不離空(【鈔】況當有敗者。經云。譬如世界有成壞。而其虛空不增減。一切諸佛成菩提。成與不成無差別。是也。)

如十方眾生　各取虛空相　諸佛亦如是　世間妄分別

【疏】末偈疑云。佛智既等。應用何殊。釋云。隨心妄取．佛無異相。又謂常無常。如各取空。佛智雙非。如空無別。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十八

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

○第七力林菩薩。

爾時力林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】智了三種世間。性相諸邊不動。故名力林。

一切眾生界　皆在三世中　三世諸眾生　悉在五蘊中　諸蘊業為本　諸業心為本

心法猶如幻　世間亦如是

【疏】十頌顯佛離相真智。於中分三。初四徧明世間。次五雙遣世及出世。後一觀成利益。今初略有二觀。初二偈攝末歸本觀。顯眾生世間空。後二緣生無作觀。兼顯器世間空。今初也。初二句。推假名眾生。不出三世。顯是無常。次二句。推三世眾生不出於蘊。顯無有我。次句蘊由業生。以明果空。顯非邪因。次句推業唯心。明心外無法。次句體心如幻。不離性空及與中道。如幻無性故。非有非無故。末句以本例末。則上五一如。皆展轉緣生故。

世間非自作　亦復非他作　而其得有成　亦復得有壞　世間雖有成　世間雖有壞

了達世間者　此二不應說

【疏】二緣生無作觀中。初偈無作故緣成。後偈緣成即無作。(【鈔】疏文有二。初總科。謂前偈上半無作．下半緣成。後偈上半緣成．下半無作。)今初言不自他作者。通遣諸非。一約外道。非自性等作。亦非梵天等他作。但以虛妄．無業報故。廣如三論破。(非自性等作者。即明非自作也。外道宗計之盛．不出數論勝論。數論計自性能作。自性即冥諦能作。而我非能作者。但是知者。而疏言等．即等於我。我為能作者。即勝論師。次言亦非梵天等作者。且等取安茶論師所計。第一疏已明。自在．即塗灰外道所計。合上為共作。離上為無因。故但舉自作。四句已備。但以虛妄者。即總破四句。四句之計．皆無業報。言廣如三論破者。不欲繁文。指廣有原。然三論皆破。百論廣破二宗。今取順非四句作苦。且依十二門論釋云。然自性一計．第一疏鈔已廣破竟。衛世計我為自。今當更釋。即觀作者門．第十偈云。自作及他作。共作無因作。如是不可得。是則無有苦。長行以因緣門釋。則通小乘大乘等。次約破外道說。先總敘云。如經說。有裸形迦葉問佛。苦自作耶。佛默然不答。世尊。若爾。苦不自作者。是他作耶。佛亦不答。世尊。若爾。苦自作他作耶。佛亦不答。世尊。若爾者。苦無因無緣作耶。佛亦不答。釋曰。下論破有二意。一約性空。結云。如是四問．佛皆不答。當知苦則是空。第二約外道說。)二約小乘。非同類因自作。亦非異熟因他作。以皆相待。無自性故。三約因緣相待。如十地論．及對法所明。(三約因緣者。十地在下。對法云。自種有故不從他。待眾緣故非自作。無作用故不共生。有功能故非無因。斯則以因為自。以緣為他。假因遣緣。假緣遣因。假無用以遣共。假有功遣無因。十地更廣。)四約以因望果。中論云。自作及他作。共作無因作。如是說諸苦。於果則不然。此自他言。含於二意。一以果為自。以因為他。論云。果法不能自作己體故。二以因為自。以緣為他。此明不從因緣．無果待對故。離既不成。合亦不成。故論云。若彼此共成。應有共作苦。彼此尚無作。何況無因作。彼此即自他也。下半二意。一不礙緣成以遣無因。二非但不礙幻有。亦由有空義故．能成因果。是則不動真際。建立諸法。又非但說於苦．四種義不成。一切外萬物．四義皆不成。成壞之言．顯兼器界。(下半二意者。即經而其得有成。亦復得有壞。前意則上半性空．不礙下半緣成．即事理無礙義。後意由上性空．成於下半。即以有空義故．一切法得成。則是事理相成門。又非下。即是中論結例之言。成壞之言者。中論正約正報。今經意在雙含耳。)後偈緣成即無作者。向約幻有．雖言成壞。幻有即空。故不應說。是則不壞假名．而說實相。

云何為世間　云何非世間　世間非世間　但是名差別　三世五蘊法　說名為世間

彼滅非世間　如是但假名　云何說諸蘊　諸蘊有何性　蘊性不可滅　是故說無生

分別此諸蘊　其性本空寂　空故不可滅　此是無生義　眾生既如是　諸佛亦復然

佛及諸佛法　自性無所有

【疏】第二五頌雙遣中。初半偈假徵。次半標答。次偈出體釋成。蘊是世間。緣成寂滅．即出世間。故淨名經云。世間性空．即是出世間。一體說二。故云假名。(【鈔】故淨名下引證。即不二法門品。第十二那羅延菩薩曰。世間出世間為二。世間性空．即是出世間。而於其中．不入不出。不溢不散。是為入不二法門是也。又思益第一云。五陰是世間。世間所依止。依止於五陰。不脫於世間。菩薩有智慧。知世間實性。所謂五陰如。世間法不染。又云。五陰無自性。即是世間性。若人不知是。常住於世間。若見知五陰。無生亦無死。是人行世間。而不依世間。凡夫不知法。於世起諍訟。是實是不實。但是二相中。我常不與世。起於諍訟事。世間之實相。悉已了知故。與此大同。)次二句徵蘊名體。世以蘊為體。蘊以何為體。次二句標答。上句答體。下句答名。應名無生五蘊。既云性不可滅。則顯前非事滅。(則顯前非事滅者。然滅有二種。謂理及事故。上出世間亦有二種。一約事出。謂地前為世間。登地為出世。此約事滅。由偈但云。彼滅非世間。則通二釋。以此文證。明非事滅。二者約相名世。約性為出世。即今文意。即約理滅。合於淨名思益等經。)次一偈．釋成空故不滅。亦非事在不滅。則知本自不生。是無生義。(則知等者。既言空故不可滅。是無滅義。而結云。此是無生義者。以無可滅故。是本自不生。即法自在菩薩曰。生滅為二。法本不生。今則無滅。得此無生法忍。是為入不二法門。)後偈例出世間。顯智正覺世間．亦應緣無性。又證無性之理為自體故。(又證無性之理者。前約應身論無性。此約真身論無性。)

能知此諸法　如實不顛倒　一切知見人　常見在其前

【疏】末後一偈明觀益者。佛以實為其體故。見法則常見佛也。

○第八行林菩薩。

爾時行林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】照理觀佛而起正修。故名行林。

譬如十方界　一切諸地種　自性無所有　無處不周徧　佛身亦如是　普徧諸世界

種種諸色相　無住無來處

【疏】十頌觀佛體相普同德。於中分二。前七約喻顯修。後三見實成益。前中復二。初二地種無性普周喻。喻佛無生徧應德。

但以諸業故　說名為眾生　亦不離眾生　而有業可得　業性本空寂　眾生所依止

普作眾色相　亦復無來處　如是諸色相　業力難思議　了達其根本　於中無所見

【疏】後五業相無依成事喻。喻佛難思現用德。於中二。三偈喻。二偈合。前中初一明業果互依。次偈明相依無性。業不離生．故業性空。因業有生．故生無來處。後偈雙結難思。顯成真觀。若逆推其本。業復有因。卒至無住。無住無本。故無所見。無見之見。方了業空。(【鈔】若逆推等者。前偈因業有生。即是順明。今明生依於業。業亦從緣。故云性空。已是逆推。言卒至無住．即淨名經意。彼逆推云。身孰為本。答曰。欲貪為本。又問。欲貪孰為本。答。虛妄分別為本。又問。虛妄分別孰為本。答曰。顛倒想為本。又問。顛倒想孰為本。答曰。無住為本。文殊師利。從無住本。立一切法。今經中三．並攝在業。眾生即身。空寂無來．即無住本。)

佛身亦如是　不可得思議　種種諸色相　普現十方剎　身亦非是佛　佛亦非是身

但以法為身　通達一切法

【疏】二頌合中。初偈難思普應。合上業果互依。次二句以互不相是．合互依無性。身若是佛．轉輪王等即是如來。佛若是身．正覺之心．應同色相。後二句結示真體。唯如唯智。合第三偈．難思達本。(【鈔】身若是佛者。謂色相之身。即金剛經云。若以三十二相觀如來者。轉輪聖王．即是如來。後二句結示。三即如如。四即如智。)

若能見佛身　清淨如法性　此人於佛法　一切無疑惑　若見一切法　本性如涅槃

是則見如來　究竟無所住　若修習正念　明了見正覺　無相無分別　是名法王子

【疏】二有三偈明見實中。初頌見佛即了法。以見佛稱性。不疑同體故。(【鈔】以見佛稱性者。三寶同體。佛即是法。法即是眾。故經云。清淨如法性者。如即稱義。人信法性。難信法佛。故致如言。實則佛身即法性也。)次偈見法即見佛。了法即性淨。知佛不住性相故。後偈明了正修行。照了無相。心寂分別。寂照雙流．故名正念。則從佛法生．是法王子故。又上三偈。初知離名為法。次知法名為佛。後知無名為僧。窮見三寶之實。

○第九覺林菩薩。

爾時覺林菩薩。承佛威力。徧觀十方而說頌言。

【疏】照心本末．名為覺林。十頌顯於具分唯識。大分為二。前五約喻顯法。後五法合成觀。前中二。前二約事。後三約心。乍觀此喻。似前喻所作。後喻能作。細尋喻意。前喻却親。喻真妄依持。後喻心境依持。然依生滅八識．但有心境依持。而即如來藏心．故有真妄依持。以會緣入實．差別相盡．唯真如門。即前喻所顯。攝境從心．不壞相故．是生滅門。即後喻所明。存壞不二．唯一緣起。二門無礙．唯是一心。故下合中．但明心造。欲分義別．喻顯二門。是名具分唯識。(【鈔】具分唯識者。已如上釋。正取真妄合成．以為具分。乍觀此喻等者。即揀刊定云。前二喻真妄心所作．以辨唯識。次二喻真妄心能作．以辨唯識。今言似者。大種異色．似畫師所作。然不離心有彩畫者。似能作也。則粗觀似爾。細尋不然。細尋已下。即顯正義然依生滅下．辨二所由。顯法相宗．但是心境依持。而即如來藏下。辨具二所以。於中先總。後以會緣入實下。別示二相。即以起信真如生滅二門為二義耳。存壞不二．唯一緣起。結歸華嚴。會緣入實．壞也。不壞相故．存也。二門無礙者。結歸起信．依一心法．立二種門。故須具足二義．方名具分唯識。問。唯識第九。說其所轉依．有其二種。一持種依。謂第八識。二迷悟依。謂即真如。何以說言。然依生滅八識．唯有心境依持。答。彼雖說迷悟依。非即心境持種。以真如不變。不隨於心。變萬境故。但是所迷耳。後還淨時。非是攝相即真如故。但是所悟耳。今乃心境依持。即是真妄非有二體。故說一心。約義不同。分成兩義。說二門別。故論云。然此二門．皆各總攝一切法故。以此二門不相離故。廣如問明．及玄談中。)

譬如工畫師　分布諸彩色　虛妄取異相　大種無差別　大種中無色　色中無大種

亦不離大種　而有色可得

【疏】今初二偈真妄依持。即真如門攝一切法也。初偈初句。總喻一心。次句喻隨緣熏變。成依他也。次句不了依他。故成徧計。第四句喻依他相盡。體即圓成。(【鈔】初偈依持真妄者。含真含妄。有能有所。論云。所言法者。謂眾生心。是心即攝一切世間出世間法。故下合云。心如工畫師。次句隨緣等者。起信論云。自性清淨心。因無明風動。有其染心。楞伽經云。藏識海常住。境界風所動。種種諸識浪。騰躍而轉生。亦是不生不滅。與生滅和合。非一非異名阿賴耶識。次句不了等者。以經云。虛妄取異相故。故起信云。一切諸法。皆依妄念而有差別。若離心念。則無一切境界之相。第四句喻依他等者。以言大種無差別故。大種即喻真如。謂心體離念．即是如來平等法身。從緣無性。即真如矣。又一二兩句。即不染而染。三四兩句。即染而不染。故有後偈。喻不即離。)後偈喻依圓真妄．非即離義。上半不即。能所異故。大種中無色．身所觸故。色中無大種．眼所見故。又能造無異．畫色差別故。喻妄依真．能所異故。性無差別．相不同故。下半不離義。謂所造青等．離能造地等．無別體故。假必依實．同聚現故。喻妄必依真．性相交徹故。然大必能造色。非色能造大。喻妄必依真起。真不依妄生。故不云。然不離於色。有大種可得。(大種中無色．身所觸故者。堅濕煖動．皆是觸故。言色中無大種．眼所見故者。約顯色說。青黃赤白．眼之境故。直就法體。大種是觸。色即是色。若就根得。謂身及眼。又能造無異者。然取增勝。地多則黃。水多則白。火多即赤。風多則青。而堅溼煖動．共造於青。亦共造於黃赤及白。在能造邊．同一堅等。及所造邊．即有青等。故云能造無異。畫色差別故。喻妄依真下。合。先合能所異故。亦應具言。真中無妄．聖智境故。妄中無真．凡所知故。從性無差別下。合上又能造無異等。假必依實等者。諸宗正義。堅等為實。色等為假。唯成實宗。色香味觸．實也。地水火風．假也。以其是數論弟子。後入佛法。尚順本師故。故智論云。精巧有餘。而明實未足。然大必能造色下。通妨。妨云。上非即中．既云大種中無色。色中無大種。今非離中．何不言大種不離色。色不離大種。答意可知。上明真妄依持。但取心中真如一門．對妄染說。)

心中無彩畫　彩畫中無心　然不離於心　有彩畫可得

【疏】後三約心者。喻於唯識心生滅門。於中初一．亦明心境不即離義。(【鈔】初一亦明心境者。對上真妄．故有亦言。然後三偈。亦似上二偈。此偈似前第二偈。以因不即離之便。故先明之。後二偈似前初偈。至下當知。)上半不即。心中無彩畫．不可見故。彩畫中無心．無慮知故。喻能變所變．見相別故。下半不離。隨心安布故。喻離心則無境界相故。(見相別者。且順上喻．有知無知。以見分合心．有慮知義。以相分合畫．無慮知故。以器世間．即是第八之相分故。喻離心者。三世所有．皆是一心作故。)要由心變於境。非是境能變心。故云唯識。不言唯境。但云然不離於心有彩畫可得。不言然不離於畫而有心可得。(要由心變下。解妨。妨一如前。答意亦爾。)

彼心恆不住　無量難思議　示現一切色　各各不相知

【疏】次一偈。喻能所變之行相。明畫師巧思不住．變態多端。所畫非心．誰相知者。法合彼心者。真妄和合心也。恆言遮斷。不住遮常。如瀑流故。含一切種．故云無量。相甚深細．名難思議。(【鈔】次一偈喻等者。大同前喻心如工畫師．分布諸彩色等。先明喻中。先釋上三句。所畫非心下。釋第四句。法合言真妄和合心者。揀異法相宗心。即起信云。不生不滅．與生滅和合．名阿賴耶識是也。恆言遮斷等．即唯識論．釋第八識初能變中．第九因果譬喻門。具云。恆轉如瀑流。論先問云。阿賴耶識．為斷為常。答云。非斷非常。以恆轉故。謂此識無始時來．一類相續。常無間斷。是界趣生施設本故。性堅持種．令不失故。轉．謂此識無始時來．念念生滅。前後變異。因滅果生。非常一故。可為轉識熏成種故。恆言遮斷。轉表非常。猶如瀑流。因果法爾。如瀑流水．非斷非常。相續長時。有所漂溺。此識亦爾。從無始來．生滅相續。非常非斷。漂溺有情．令不出離是也。含一切種者。即第三因相門。彼偈云。一切種。相甚深細．即含二門。彼偈云。不可知執受處了。其了一字．即第五行相門。其執受處．即第四所緣行相門。其不可知．即能所緣行相之內差別之義。論先問云。此識行相．所緣云何。（即合問也。）謂不可知執受處了。了．謂了別為行相故。處．謂處所。即器世間。是諸有情所依處故。執受有二。謂諸種子。及有根身。次論云。不可知者。謂此行相。極微細故。難可了知。（此明見分。）或此所緣內執受境亦微細故。外器世間量難測故。名不可知。故經偈云。阿陀那識甚深細。一切種子如瀑流。我於凡愚不開演。恐彼分別執為我。)次句頓現萬境。下句喻所變境．離心無體。(次句頓現者。亦即彼果相門。云異熟。論云。此是能引諸界趣生善不善業異熟果故。即通辨此識能變之義。此是第一能變。頓現萬境。故楞伽云。譬如明鏡。頓現萬像。現識處現。亦復如是。下句喻所變等者。以無體故。無可相知。故問明品云。諸法無作用。亦無有體性。是故彼一切。各各不相知。)又常不住者。無住為本故。無量難思。總標深廣。下二句釋。示現一切。廣故難思。各不相知。深故難思。(又常不住下。上約法相。常不住言．是剎那生滅。今明不者即是無義。常不住者．即常無住。無住即實相異名。故從無住本。立一切法。斯法性宗真心隨緣成萬有。故深廣難思。【校】上鈔心如工畫師．分布諸彩色等。等．纂要及南藏鈔本金陵會本誤作第。茲從嘉興藏鈔本及續藏會本改正。)

譬如工畫師　不能知自心　而由心故畫　諸法性如是

【疏】三一偈。重喻上來不相知義。謂非唯所畫之法自不相知。喻所變之境．無有體性。能畫之心．念念生滅．自不相知。故亦不能知於所畫。雙喻心境．皆無自性．各不相知。故言不能知自心．而由心故畫。又雖不知畫心。而由心能畫。喻眾生雖迷心現量。而心變於境。又由不能知所畫。但畫於自心。故能成所畫。喻眾生由迷境唯心。方能現妄境。又喻正由無性．方成萬境。故云諸法性如是。(【鈔】能畫之心者。心雖慮知。今取生滅不住。故不能知。以前念已滅。後念未生。未生無體。能知前念。前念已滅。復無可知。前念亦不知後。前念已滅。無有能知。後念未生。亦無所知。能知之心既不自知。安能知所。雙喻心境下。合文可知。然釋此偈。總有四意。一明性空。以性空故。不能知自心。二又雖不知下。明雖性空。不礙緣起。三又由不能下。明由迷真起似。若悟自心。不造妄境。四又正由下。即以有空義故。一切法得成耳。云諸法性如是者。通結四意。然唯識論第一能變。有兩偈半。而有十門。上隨用已辨。今當具出。偈云。初阿賴耶識．（即自性門。）異熟（二果相門。）一切種．（三因相門。）不可知執受．處（四所緣行相門。）了（五行相門。）常與觸．作意受想思．相應（六相應門。）唯捨受．（七五受俱門。）是無覆無記．（八三性門。）觸等亦如是．（同上第八。）恆轉如瀑流．（九因果譬喻門。）阿羅漢位捨。（十斷伏位次門。）上十門．疏中已有。隨配可知。前後有此相。當例可知。)

心如工畫師　能畫諸世間　五蘊悉從生　無法而不造

【疏】第二五偈合中。分四初一偈合初二句。初句合最初句。心者。即總相之心也。下三句。合第二句。諸世間者。即諸彩色。此句為總。下出諸相。即蘊界處。故云無法不造。故晉譯云。造種種五蘊。正法念云。心如畫師手。畫出五彩。黑．青．赤．黃．白．及白白。故上文云。布諸彩色。畫手譬心。六色．如次喻地獄。鬼．畜．修羅．人．天。若言種種．則十法界五蘊等法．皆心所造。(【鈔】心者。如前喻中已辨。第二句者。此句有二。一從能畫。即屬上因。二從諸世間之言。即屬於果。則上半是因能變。下半屬果能變。故唯識云。能變有二。一因能變。謂第八識中等流異熟二因習氣。（即種子現行門。）此二習氣．俱名因變。此總辨也。論云。等流習氣．由七識中善惡無記．熏令增長。（三種子中．各生自現。除第八識．不能熏故。）異熟習氣．由六識中有漏善惡．熏令增長。（除第七識．及無記者。非異熟因故。前是因緣。此增上緣也。）二果能變者。謂前二種習氣力故．有第八識生。現種種相。（即前二因所生現果。謂有緣法．能變現者．名果能變。種種相者。即是第八相應心所見分等也。）等流習氣為因緣故。八識體相．差別而生。名等流果。果似因故。（即現八識三性種子。各生自現。名等流果。所生之果。與能生種性是一果故。）異熟習氣為增上緣。感第八識．酬引業力．恆相續故。故云異熟。感前六識酬滿業者．從異熟起。名異熟生。不名異熟。有間斷故。即前異熟及異熟生。名異熟果。果異因故。釋曰。以五陰無法不造。皆異熟也。如次喻等者。謂黑即地獄。黑黑業報故。黃即中方。修羅非天。亦復非人。季孟間故。人白者。多善業故。天白白者。因果俱善故。九地當廣。則十法界五蘊者。謂六道四聖。四聖中．佛在後偈。二乘菩薩．攝在種種之中。既言無法不造。亦不揀二乘菩薩。更云等法者。以今經無法不造。三科萬類．皆心造也。)

如心佛亦爾　如佛眾生然　應知佛與心　體性皆無盡　若人知心行　普造諸世間

是人則見佛　了佛真實性

【疏】次二頌。合前初偈下半。於中二。初一舉例以合。由成前諸言。謂如世五蘊．從心而起造。諸佛五蘊亦然。如佛五蘊。餘一切眾生亦然。皆從心造。然心是總相。悟之名佛．成淨緣起。迷作眾生．成染緣起。緣起雖有染淨。心體不殊。佛果契心．同真無盡。妄法有極．故不言之。(【鈔】然心是總相者。法界染淨萬類萬法．不出一心。是心即攝一切世間出世間法。故名總相。餘染淨二緣．各屬二類。然總說十法界中．六道為染。四聖為淨。佛果契心下。釋其下半。上有三法。而但說心與佛二法無盡。不言眾生者。謂眾生有盡故。心即總心。以真為體。本自不盡。佛果契心。始本無二。同一圓覺。故亦無盡。迷真起妄．無始有終。不言無盡。然其佛果契心。則佛亦心造。謂四智菩提．是淨八識之所造故。若取根本。即淨第八。若依真諦三藏。此佛淨識．稱為第九。名阿摩羅識。唐三藏云。此翻無垢。是第八異熟。謂成佛時．轉第八成無垢識。無別第九。若依密嚴文具說之。經云。心有八識。或復有九。又下卷云。如來清淨藏。亦名無垢智。即同真諦所立第九。以出障故。不同異熟。為九有由。又真諦所翻決定藏論九識品云。第九阿摩羅識。三藏釋云。阿摩羅識．有其二種。一者所緣。即是真如。二者本覺。即真如智。能緣即不空藏。所緣即空藏。若據通論。此二並以真如為體。釋曰。此二即起信一心二門。本覺在生滅門。一心即真如故。故論云。唯是一心。故名真如。無論八九．俱異凡識。即淨識所造四智三身等。)若依舊譯云。心佛與眾生。是三無差別。則三皆無盡。無盡即是無別之相。(若依舊下。二會晉譯。則三皆無盡。而二經互闕。唐闕眾生。晉闕無盡。故有第三．別更立理。)應云。心佛與眾生。體性皆無盡。以妄體本真。故亦無盡。是以如來不斷性惡。亦猶闡提不斷性善。(應云下。是第三也。若取圓足。合如是譯。則三事皆具無差之相。又得顯明。以妄體下。出妄無盡之由。是以如來下。引例證此。即涅槃經意。天台用之。以善惡二法．同以真如而為其性。若斷惡性。即斷真如。真不可斷。故云性善不可斷也。佛性即是真實之性。真實之性即第一義空．如何可斷。性惡不斷。即妄法本真。故無盡也。)又上三各有二義。總心二者。一染。二淨。佛二義者。一應機隨染。二平等違染。眾生二者。一隨流背佛。二機熟感佛。各以初義．成順流無差。各以後義．為反流無差。則無差之言．含盡無盡。(又上三下。第四別開義門。則却收晉經以無盡理。謂唐經無盡．但得二法。又唯約淨。次言三皆無盡。又遺有盡之義。今云無差。盡與無盡．俱無差也。亦顯染淨本無差矣。言心總二義．一染．二淨者。淨即自性清淨。染即本來之染。染淨無二。為一心耳。言各以初義成順流無差者。眾生本有染故。隨流背佛。佛隨其染。豈相違耶。逆流例此。)又三中二義。各全體相收。此三無差．成一緣起。上約橫論。若約一人。心即總相。佛即本覺。眾生即不覺。乃本覺隨緣而成此二。為生滅門。下半此二體性無盡．即真如門。隨緣不失自真性故。正合前文。大種無差。若謂心佛眾生三有異者。即是虛妄取異色也。(若豎說者。於一人上．即有三法。即觀行之人．宜用此門。)後一偈．反勢合。謂妄取異色．則不知心行。若知心行．普造世間。則無虛妄．便了真實。即正合大種無差。兼明觀益。(【校】上鈔若斷惡性．即斷真如．嘉興藏鈔本作若斷善性．即斷真如。)

心不住於身　身亦不住心　而能作佛事　自在未曾有

【疏】三一偈有二義。一雙合前真妄心境不即離義。上半合前二三偈之上半。即前互無不即之義。心即能變及心體故。身即所變。謂有根身。是識相分。及性之相故。下半雙合前兩偈下半不離之義。謂雖不相住。而依心現境。依體起用。作諸佛事。體用不礙。為未曾有。(【鈔】上半合前二三偈之上半者。心不住於身。却是色中無大種。身亦不住心。即大種中無色。此合第二偈上半也。若合第三上半。云心不住於身．即彩畫中無心。身亦不住心．即心中無彩畫。心即能變者。心境依持中心也。及心體故者。即真妄依持中真也。)二又將合前第四偈。謂上半合前恒不住義．及各不相知。而能作佛事．合示現一切色。自在未曾有．合無量難思議。為兼此義．不以互無言之。而言不住。譯之妙也。晉經但云。心亦非是身。但得前文互無之義。(為兼此義等者。美斯經也。若不合第四偈。但合第二三偈。應云。心中無有身。身中無有心。即互無之言也。則不顯於彼心恆不住義。然不相住．與恆不住．義則小異。文則兼之。若將此不住同前不住者。以心念念滅故．不能住身。身念念滅．安能住心。思之可見。)

若人欲了知　三世一切佛　應觀法界性　一切唯心造

【疏】末後一偈結勸。即反合前畫師不知心喻。若不知心。常畫妄境。觀唯心造。則了真佛。上半有機。下半示觀。然有二釋。一云。若欲了佛者。應觀法界性上一切差別．皆唯心作。以見法即見佛故。二觀法界性是真如門。觀唯心造即生滅門。是雙結也。又一是真如實觀。一是唯心識觀。大乘觀要．不出此二。觀此二門．唯是一心。皆各總攝一切法盡。二諦雙融．無礙一味。三世諸佛證此為體故。欲知彼者。應當觀此。既為妙極。是以暫持。能破地獄。(【鈔】是以暫持者。即纂靈記云。文明元年。洛京人。姓王名明幹。既無戒行。曾不修善。因患致死。見彼二人。引至地獄。地獄門前見有一僧。云是地藏菩薩。乃教王氏誦一行偈。其文曰。若人欲了知。三世一切佛。應當如是觀。心造諸如來。菩薩既授（【校】授纂要南藏續藏作受。嘉興藏及金陵本作授。）經偈。謂之曰。誦得此偈。能排地獄之苦。王氏既誦。遂入見閻羅王。王問曰。有何功德。答。唯受持一四句偈。具如上說。王遂放免。當誦偈時．聲所及處．受苦之人．皆得解脫。王氏三日方蘇。憶持此偈。向空觀寺僧定法師說之。參驗偈文。方知是舊華嚴經第十二卷。新經當第十九。夜摩天宮無量菩薩雲集說法品偈。)

○第十智林菩薩。

爾時智林菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】鑒達諸佛。逈超色聲。心言絕路。故云智林。頌顯此德。

所取不可取　所見不可見　所聞不可聞　一心不思議

【疏】十頌分二。初一標章。後九解釋。今初。若準晉本。第四句云。所思不可思。則四句皆標章。今經則上三句標章。第四句總結。謂標章遮過。令不依識。明佛三業。非凡境故。第四總結顯德。示智入門。謂若了唯一真心。言思斯絕。則合菩提之體。故梵本第四句云。於不思何思。即是以一真心而成三業。三業不離一真。形奪相融。不可以一多思也。又非唯佛之三業．同一真心。亦與觀者真心．非異非一。故難思議。若能離於思議。則終日見聞。亦無所見聞矣。

有量及無量　二俱不可取　若有人欲取　畢竟無所得　不應說而說　是為自欺誑

己事不成就　不令眾歡喜

【疏】後九別釋中。即分三別。初二釋不可取。次四釋不可見。後三釋不可聞。今初也。初半偈奪以正釋。後一偈半。縱以生過。然有量等．實通三業。為對下二．且就智明。有如理智．不可言量。有如量智．不可言無。又一智即是一切智故。眾智所用．不相雜故。後縱中。初半縱其令取．必無果利。後一偈顯取之失。夫說法者。當如法說。法無所得。而欲取得。心計有說。執石為寶。是謂自欺。理無謂有．是為自誑。終不契理．故云己事不成。污他心識．故不令眾喜。又以量無量取。則墮斷常。自損損他。故皆不可。

有欲讚如來　無邊妙色身　盡於無數劫　無能盡稱述

【疏】第二有四偈。歎佛色身深奧。釋不可見章。文分為二。初一法說。後三喻況。今初。非色現色．故稱為妙。物感斯現．是曰無邊。又色即是空故。邊即無邊。又淨識所現．空色相融故。身分總別．乃至一毛．皆無邊量。攝德無盡。具上三義．豈可以盡言。

譬如隨意珠　能現一切色　無色而現色　諸佛亦如是

【疏】次三喻中分二。初一摩尼隨映喻。喻佛地實無異色。隨感便現。故言無色而現色。喻全似法。故但合云。佛亦如是。

又如淨虛空　非色不可見　雖現一切色　無能見空者　諸佛亦如是　普現無量色

非心所行處　一切莫能覩

【疏】後二偈淨空現色喻。喻佛法身。體非是色。能現粗妙一切諸色。初偈喻。後偈合。四句對前。但二三前却。此是分喻。故委合之。以空但不可眼見。而可心知。佛所現色。心行處絕。故為分喻。心眼尚不能見。況肉眼哉。此即見中絕思議也。問。二喻豈不違經。上云有無邊妙色。今云非色無色耶。亦違諸論。佛有妙色。為增上緣。古德云。若約初教大乘。義如前說。若實教大乘．佛地無此色聲粗相功德。但有大智大悲大定大願諸功德等。然諸功德等．並同證真如。若眾生機感。即現色無盡。既無不應機時。故所現色．亦無斷絕。此以隨他為自。更無別自。約此為有。故云無邊妙色。今約自說。不約隨他。故云無色非色也。亦可前喻初教。後喻實教。(【鈔】古德云下。賢首答。後有云。若爾下。苑公破。然上二解下。今疏會釋。)有云。若爾。彼能現體．為有無耶。十蓮華藏塵數之相．皆示現耶。八地七勸．言佛色聲．皆無有量。寧不違耶。若執佛果．唯有如如及如如智獨存者。無漏蘊界．窮未來際．徧因陀羅網．皆非實事。亦違涅槃．滅無常色．而獲常色。然上二解．各是一理。並符經論。今當會之。攝末從本。唯如如智。自受用色智所現故。攝相從性。但有如如。既所現即如。何妨妙色。故有亦無失。然如外無法．何要須現。萬法即如．如即法身．更何所現。故云唯如如及如如智獨存．於理未失。如色相即．有無交徹。若定執有無．恐傷聖旨。故今二喻．前後相成。摩尼現色．但云無色。無即但是無他．非無自體。淨空現色．既云非色。非即非其自體．不獨無他。前喻自受用身。後喻法身。此二不二為佛真身。故下經云。佛以法為身。清淨如虛空。所現眾色形。令入此法中。

雖聞如來聲　音聲非如來　亦不離於聲　能知正等覺　菩提無來去　離一切分別

云何於是中　自言能得見　諸佛無有法　佛於何有說　但隨具自心　謂說如是法

(【校】其自心．纂要誤作具自心。)

【疏】第三三偈釋所聞不可聞中。初約應聲。緣感便應．離相離性．故聲非如來。應不差機．非聲之聲．故云不離。故以聲取．是行邪道。若離聲取．未免斷無。(【鈔】故以聲取者。結成上義。上句即金剛經意。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。後句即兜率偈讚意。故偈云。色身非是佛。音聲亦復然。亦不離色聲。見佛神通力。天鼓無心．出現當辨。)次頌約體釋。湛然不遷。心離分別。尚非心見。安可耳聞。猶如天鼓．無心出故。此即聞中不思議也。後偈釋疑。疑云。為是有法不可聞耶。為是無法不可說耶。上半順後句答。次疑云。若爾。何以現聞教法。下半釋云。但自心變。非佛說也。若依權教。此約有影無本。然本影相望。通有四句。若依此宗。果海離言．故無有說。用隨機現．謂如是說。而此本質．亦是自心。餘如懸談中說。(若依權等者．本影四句．即如玄談。若依此宗。四句皆用。知一切法．即心自性。故質亦自心。)

【論】初頌已下。有十段經。明十行之中．各申自行法門因果分。已下如名之義。各歎當位所行之法。達名知法。可知。(夜摩天宮偈讚品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十八

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十行品第二十一(之一)

○四門中．初來意。

【疏】來意有二。一前序。此正故。二前辨所依佛智。此辨能依之行。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。隨緣順理造修名行。數越塵沙。寄圓辨十。仁王名為十止。就三學中．定心增故。梵網名為長養。長道五根故。若具梵本。應云功德華聚菩薩說十行品。則兼能說人。今文略耳。

○三宗趣。

【疏】宗趣可知。

【論】將釋此品。約作三門分別。一釋品名目。二釋品來意。三隨文釋義。第一釋品名目者。此品正說十種行門．名為十行品。第二釋品來意者。此夜摩天宮．本意說十行品。為表此天蓮華開為晝。合為夜。為此天．光自相照．無有日月。但看蓮華開合而辨晝夜．名為時分天。夜摩者。梵語也。如此位菩薩．知眾生心欲開發時。應時引接。未應度者。與作得度因緣。以此處而表之。故於此處說十種行門。前之兩品．且明至此天處而稱歎之。此一品．正說十行門故。此品須來。明前之十住．猶依須彌之頂。此之十行．依空所行。表行無著也。第三隨文解釋中。如經自有分劑。不煩科文。

○四釋文。品有七分。第一三昧分。

爾時功德林菩薩。承佛神力。入菩薩善思惟三昧。

【疏】功德林入者。為眾上首故。表說十行．眾德建立故。承佛下。是入定因。入菩薩下。顯定別名。揀因異果。故名菩薩。巧順事理．揀擇無礙。無心成事。名善思惟。

○第二加分。文中三。一總辨作加因緣。

入是三昧已。

十方各過萬佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數諸佛．皆號功德林．而現其前。

告功德林菩薩言。善哉佛子。乃能入此善思惟三昧。

善男子。此是十方各萬佛剎微塵數同名諸佛共加於汝。亦是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及諸菩薩眾善根力。

令汝入是三昧而演說法。

【疏】文中四。一入是下。總標加因。二十方下。加緣顯現。三告功德下。讚有加因。四善男子下。雙顯加定因緣。文中二。一別顯所因。二結因所屬。今初亦有四因。一伴佛同加。十住文云。悉以神力。共加於汝。二主佛宿願。三主佛現威。四大眾機感。略無助化善根。或是諸字中攝。餘義具於前會。二令汝下。結因所屬。(【鈔】略無助化者。十住却有。經云。亦是汝勝智力。故云略無。)

○二辨加所為。

為增長佛智故。深入法界故。了知眾生界故。所入無礙故。所行無障故。得無量方便故。攝取一切智性故。覺悟一切諸法故。知一切諸根故。能持說一切法故。所謂發起諸菩薩十種行。

【疏】有十一句。前十別明。後所謂下．一句總結。乃至起分。皆同前會。但住行之殊。

○三正辨加相。

善男子。汝當承佛威神之力而演此法。是時諸佛．即與功德林菩薩無礙智．無著智．無斷智．無師智．無癡智．無異智．無失智．無量智．無勝智．無懈智．無奪智。何以故。此三昧力．法如是故。爾時諸佛．各申右手摩功德林菩薩頂。

【疏】文中三。一語業加。二意業加。三身業加。今初語業加。命其說。二是時下。意業加。與智慧。初總餘別。捷辯故。無斷辯故。前後二會．並無此智。即是本覺之智。了因自得。悟不由師．假佛緣顯。故得云與。與無師智。並是迅辯故。應辯故。無謬錯辯故。豐義味辯故。一切世間最上妙辯故。總策前七故。此七無勝故。上皆別顯。次下徵釋。三爾時下。身業加。增威力故。(【鈔】捷辯等者。七辯之義．前文已有。十地更廣。)

○第三起分。

時功德林菩薩．即從定起。

○第四本分。文二。初行體。

告諸菩薩言。佛子。菩薩行不可思議。與法界．虛空界等。何以故。菩薩摩訶薩。學三世諸佛而修行故。

【疏】行體者。若約所依．即前善思惟三昧為體。若約所觀．即二諦雙融。若約能觀．悲智無礙。今從教相．下四行為體。若約十行別體．即以十波羅蜜為體。義見初會。今就教相中。若直就經文．文分為二。一標顯。二徵釋。今初標行體難思。行即深心所修行海也。與法界虛空下。顯難思之相。深等法界。廣齊虛空。故心言罔及也。又超下位．名不思議。又即理之事行．同事法界之無量。等虛空之無邊。即事之理行．同理法界之寂寥。等虛空之絕相。此二俱非言之表詮．心之顯詮．(【校】詮．纂要誤作論。)故難思議。況二交徹。能令一行攝一切行。一位攝一切位。純雜無礙。故第十行云。入因陀羅網法界。成就如來無礙解脫。人中雄猛大師子吼。乃至到一切法實相源底故。又若唯遮者．則凡聖絕分故。非但遮常心言。亦應融常心言。是則於中思議不可盡也。遮融無二．則思與非思．體俱寂滅。方曰真不思議。(【鈔】又若唯遮者下。融拂。恐滯絕思議故。絕但是遮絕心言故。融者。即言無言故。故云。於中思議不可盡。即用第八真如相迴向偈文云。菩薩住是不思議。於中思議不可盡。入是不可思議處。思與非思俱寂滅。上即前半意。從遮融無二下。即後半意也。)二何以下。徵釋。何以因人之行．便叵思耶。菩薩摩訶薩下。釋云。同佛果故。佛窮事行之邊。極理行之際。斷一切障。證一切理。因圓果滿。融無障礙。菩薩同彼。寧可思議。

○第二正辨行相。

佛子。何等是菩薩摩訶薩行。佛子。菩薩摩訶薩有十種行。三世諸佛之所宣說。何等為十。一者歡喜行。二者饒益行。三者無違逆行。四者無屈撓行。五者無癡亂行。六者善見行。七者無著行。八者難得行。九者善法行。十者真實行。是為十。

【疏】文中三。一總徵其名。二標數顯勝。三徵數列名。初可知。二佛子下。標數。三世佛下。顯勝也。三何等為下。徵數列名。上徵下列。然與本業．名雖小異。而義意大同。一施悅自他。故名歡喜。約三施說。在因皆悅。故下經云。為令眾生生歡喜故。若就果說。財獲富饒。無畏。身心安泰。法施當獲法喜。皆歡喜義。此約隨相。本業云。始入法空．不為外道邪論所倒。入正位故．名歡喜行。此約離相。二三聚淨戒．亦益自他。故名饒益。或以後攝前。本業云。得常化一切眾生法。皆利眾生故。此唯據利他。三忍順物理．名無違逆。彼云。得實法忍。無我我所．名無瞋恨。此約以後攝初。晉云無恚恨。亦是以初攝後。而實二忍順物。法忍順理。以後導前。皆順事理。四勤無怠退。名無屈撓。亦通三勤。彼云。常住功德．現化眾生．故名無盡。謂若有怠退。斯則有盡。而攝論三精進中三名．無弱無退無喜足．則是以後攝初。五以慧資定．離沈掉故．名無癡亂。彼云。命終之時。無明鬼不亂。不濁正念。故名離癡亂。此但從一義。故下經云。於死此生彼。心無癡亂。六慧能顯發三諦之理。般若現前。故名善現。彼云。生生常在佛國中生。此但據得報。謂即空照有而能現生。七不滯事理。故名無著。彼云。於我無我．乃至一切法空故。此即涉有不迷於空。謂於我而無有我也。若於我無我皆不著者。則雙不滯也。以有不捨不受方便智故。八大願可尊故。又成大行願．乃能得故。故名難得。彼云。三世佛法中常敬順故．名尊重行。彼約修心。此約難勝。九善巧說法．名善法行。彼經云。說法授人。動成物則故。同於九地法師位故。十言行不虛。故名真實。又稱二諦故。故彼經云。二諦非如。非相非非相。故名真實。然上約十度釋名。度各有三。並見初會。

【論】第一爾時已下。至是為十。有二十五行經。明同號功德林佛。共加持功德林菩薩正說十行分。於此分中。約作四門分別。一明三昧名。二明同號佛數。三明諸佛所以共入定菩薩同號。四明同號諸佛來加。第一明三昧名者。何以名善思惟三昧。三昧者。云離沈掉。定之異名。且約禪定中。有四種禪。一愚夫所行禪。二觀察義禪。三念真如禪。四如來禪。今云善思惟三昧者。是觀察義禪。為審定其法。善須觀察。正念思惟。安立法門。為後學者而作法則故。第二明同號佛數者。舉萬佛剎微塵數佛。皆號功德林。明若迷其心境．無明與無限剎塵不殊。若了達心源．智慧功德等十方而無盡。第三明所以與入定菩薩而同號者。以自一心洞曉。與法界福智無差。今此菩薩入此定門。以與一切諸佛．契同福慧。遂得同號佛來加持。明與十方諸佛智慧解行同故。福德功德同故。第四明同號佛來加者。有六種加。一言歎加。以言歎譽故。二毗盧遮那願力加。乘往願故。三毗盧遮那神力加。契佛神力故。四諸菩薩眾善根加。同善根故。五諸佛與智加。得十種無礙智故。六諸佛以手摩頂加．安慰許說法故。已下明功德林菩薩．即從定起。正說十種行門。如下十種行中。以十波羅蜜為體。

○第五說分。十行則為十段。今初歡喜行。皆有三。一徵名。二釋相。三結名。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩歡喜行。

【疏】初名。已如前釋。

○第二釋相。分二。先略辨體相。後修此行時下。廣顯名相。今初。瑜伽菩薩地。菩薩六度．各有九門。一自性。謂出行體。二者一切。謂能具行。三者難行。謂就中別顯。四一切門。謂行差別。五者善士。謂作饒益。六一切種。謂徧攝聖教。七者遂求。謂隨所須。八者與二世樂。謂於現在作大饒益。令得未來廣大安樂。九者清淨。謂勝離相．成波羅蜜。今文分三．以攝於九。一總標施主。二其心下。離所不應。三但為下。彰其意樂。今初。(【鈔】瑜伽等者。即三十九為首。明法品已略引之。今更具引。疏但通釋六度九門之相。其列名．即論。謂字已下。即是疏釋。今先具出布施九門。論嗢柁南曰。自性一切難。一切門善士。一切種遂求。二世樂清淨。一自性者。謂諸菩薩．乃至身財．無所顧惜。能施一切所應施物。無貪俱生思。及因此所發能施一切施物。身語二業安住律儀阿笈摩見。定有果見。隨所希求。即以此物而行惠施。當知是名菩薩自性施。二一切施。略有二法。謂內物外物。又一切施物。謂財。法。無畏。三難行施有三。一財物尠少。而自貧苦施。二可愛惜物。甚愛著物施。三艱辛所獲財物施。四一切門有四。一自財物。二勸他得物。三施父母妻子奴婢作使等。四施與諸來求者。五善士施有五。一淨信施。二恭敬施。三自手施。四應時施。五不惱亂他施。六一切種有六。有七。故有十三。言六者。一無依施。二廣大施。三歡喜施。四數數施。五因器施。六非因器施。言有七者。一一切物施。二一切處施。三一切時施。四無罪施。五有情物施。六方土物施。七財穀物施。七遂求施有八。一匱乏飲食．施以飲食。二乏車乘。三衣服。四嚴具。五資生什物。六種種塗飾香鬘。七舍宅。八光明。皆如第一句。八此世他世樂施有九。謂財無畏法各有三故。財有三者。一清淨如法物。二調伏慳吝垢。三調伏藏積垢。（二即捨財物執著。三即捨受用執著。）無畏三者。一濟拔師子虎狼鬼魅等畏。二王賊等畏。三水火等畏。法施三者。一無倒說法。二稱理說法。三勸修學處。九清淨施有十。一不留滯施。二不執取施。三不積聚施。四不高舉施。五無所依施。六不退轉施。七不下劣施。八無向背施。九不望報施。十不希異熟施。餘廣如彼論。然九門．自性皆一。一切皆二皆三。難行皆三。一切門皆四。善士皆五。一切種皆或六或七。共有十三。遂求皆八。二世樂皆九。清淨皆十。而相隨度異。然下文中．九門之內．或多或少。不必具全。若一一配。乃成繁碎。隨顯配之。知法包含。)

佛子。此菩薩為大施主。凡所有物。悉能惠施。

【疏】今初含攝前四。及與六七。謂一者施主惠施．顯施自性。惠有二義。一惠即是施。二謂巧惠籌量可不。凡所有物悉能施者。攝餘五門。謂一若內若外。二若難若易。三財法無畏。四一切種門。五隨求與故。(【鈔】含攝前者。即示此經包含之相。下別配之。一者施主。即九門中初一也。雜集第八云。云何施圓滿。謂數數施故。無偏黨施故。隨其所願圓滿施故。依此義故．經作是說。為大施主者。此顯數數施及由慣習成性數數能故。謂一若內若外。即九門一切施中前二義也。二若難若易．即難行。三財法無畏．即一切施中後義。四攝第四一切門．第六一切種。五即遂求。故攝五門。)

○二離所不應。

其心平等。無有悔吝。不望果報。不求名稱。不貪利養。

【疏】離所不應。即清淨施。文有五句．以攝十義。心平等者。略有四義。一無執取。離妄見故。二不積聚施。觀漸與頓．皆平等故。三不高舉。但行謙下。不與他競。離憍慢故。四無向背。不朋黨故。言無有悔吝者。此有三義。一不退弱。施已無悔故。二不下劣。勝物無吝故。三不留滯。速與無吝故。言不望果報者。不求異熟果故。不求名稱者。無所依故。不貪利養者。不望報恩故。

○三彰其意樂。

但為救護一切眾生攝受一切眾生。饒益一切眾生。為學習諸佛本所修行。憶念諸佛本所修行。愛樂諸佛本所修行。清淨諸佛本所修行。增長諸佛本所修行。住持諸佛本所修行。顯現諸佛本所修行。演說諸佛本所修行。令諸眾生離苦得樂。

【疏】彰其意樂中。有十二句。攝上二門。謂前十一句。明善士施。此有五相。一但為救護者不損惱故。二攝受者。自手授與故。三饒益者。應其時故。上三下益。次有八句．明其上攀。不出二意。一淨信故。二恭敬故。八中一創起習學。二憶持不忘。三愛樂不捨。四淨治其障。五更修增廣。六住持不斷。七令不隱沒。八演以示人。後令諸眾生離苦得樂。結歸慈悲。即二世樂。上但為之言．流下諸句。又上救護。是無畏施。攝受是財。饒益是法。

○第二廣顯名相中。廣前一切施也。亦具諸施。恐繁不配。文中二。先現行財施。後願行法施。財中復二。一隨相。二離相。前中亦二。一明施行。二迴向行。前中亦二。初願受勝生行施。二示異類身行施。今初。(【鈔】先現行財施等者。即九門中一切施中之三相也。前六度章．雖皆略示。今更依攝論釋之。本論云。施三品者。一法施。二財施。三無畏施。無性釋云。言法施者。謂無染心．如實宣說契經等法。言財施者。謂無染心．施資生具。無畏施者。謂心無損害。濟拔驚怖。)

佛子。菩薩摩訶薩修此行時。令一切眾生歡喜愛樂。隨諸方土有貧乏處。以願力故．往生於彼。豪貴大富財寶無盡。

假使於念念中。有無量無數眾生詣菩薩所。白言。仁者。我等貧乏．靡所資贍。飢羸困苦．命將不全。惟願慈哀．施我身肉。令我得食．以活其命。

爾時菩薩即便施之。令其歡喜．心得滿足。如是無量百千眾生而來乞求。菩薩於彼曾無退怯。但更增長慈悲之心。以是眾生咸來乞求。菩薩見之．倍復歡喜。作如是念。我得善利。此等眾生．是我福田。是我善友。不求不請．而來教我入佛法中。我今應當如是修學。不違一切眾生之心。

【疏】於中文四。一願具施緣。即方便意樂。先作意故。亦即廣前為大施主。二假使下。難求能求．三爾時菩薩下。明難捨能捨。舉難況易。即便施者。無留滯也。四如是下。明一切無違。有三意樂。初即廣大意樂。能廣行故。二但更下。即歡喜意樂也。三作如是念下。恩德意樂也。我今應下。是隨順心。

○第二示異類身而行布施。

又作是念。願我已作現作當作所有善根。令我未來．於一切世界一切眾生中受廣大身。以是身肉．充足一切飢苦眾生。乃至若有一小眾生未得飽足．願不捨命。所割身肉．亦無有盡。

【疏】回現施善。未來受身。以悲深故。亦廣大心也。

○第二迴向行。

以此善根．願得阿耨多羅三藐三菩提證大涅槃。願諸眾生食我肉者。亦得阿耨多羅三藐三菩提。獲平等智。具諸佛法廣作佛事。乃至入於無餘涅槃。若一眾生心不滿足．我終不證阿耨多羅三藐三菩提。

【疏】初自期大果。亦廣大意樂也。後願施田。亦得二果。是善好意樂。

○第二明離相施．即清淨意樂也。隨相離相．行必同時。言不並彰。故分前後。應將離相．別別貫前。如大般若。不欲繁文．故併居一處。前後體勢．類此可知。(【鈔】隨相等者。即總示儀式。如大般若者。如般若清淨。徧歷八十餘科。遞為其首。成百餘卷。如清淨既爾。若以無生為首。亦徧歷諸法。無性．無得．無相等。一一皆然。故賢首云。若歷事備陳。言過二十萬頌。今併隨相．居於一處。併諸離相．居於一處。猶般若目故。束乃數紙。展則成多。)文分為三。初人空觀。次法空觀。後二觀之益。即成彼岸智。今初。

菩薩如是利益眾生。而無我想。眾生想。有想。命想。種種想。補伽羅想。人想。摩納婆想。作者想。受者想。

【疏】如是利益眾生者。牒前事行。欲顯正利益時．即無我想等故。所無之法．略有十句。我謂主宰。諸蘊假者也。故智論三十五云。於五蘊中．我我所心起故。瑜伽大同此說。此句為總。但是一我。隨事立下別名。然由迷緣生實性。計有即蘊異蘊之我。既了性空。迷想斯寂。故云無也。若別別觀無之所以。如十定品第二定辨。二眾生者。智論云。五蘊和合中生故。瑜伽名為有情。謂諸賢聖．如實了知。唯有此法．更無餘故。(【鈔】智度論云。五陰和合中生。故名為眾生。瑜伽等者。論有二解。今是其一。言唯有此法者。有此有情法。有情即識。言無餘者。無彼識外餘我體也。)三有想者。智論瑜伽．俱名生者。謂計有我人．能起眾事。如父生子故。有即所起諸趣生也。四命者。謂命根成就故。瑜伽云。壽命和合。現存活故。五種種者。智論名為眾數。謂陰界入等諸因緣。是眾數法故。新譯名異生。能受異趣生故。(智論云。從我人．有陰界等眾數之法。又取我人為陰界入諸法之數故。眾多之法．是種種義。)六補伽羅者。此云數取趣。瑜伽云。計有我人．數數往取諸趣無厭故。此名依一聲中呼一人。若依多聲中呼多人．即云補特伽羅。七人者。有靈於土木之稱。智論云。行人法故。大般若名士夫。瑜伽釋云。能作一切士夫用故。八摩納婆。此云儒童。謂計有我人為少年有學之者。此名依一聲中但呼一人。若呼多人．多聲中呼。應云摩納婆嚩迦也。九作者者。作諸業故。智論云。手足能有所作故。十受者者。智論云。計後世受罪福果報故。大般若第三四。大品第二。及金剛般若中說。數有增減。名或小異。大意不殊。迴向十定．準斯會釋。

○二明法空觀。

但觀法界。眾生界。無邊際法。空法。無所有法。無相法。無體法。無處法。無依法。無作法。

【疏】菩薩既了法空。安有我耶。故上云。人空。非如二乘人空法有。故此直云。但觀法界空等。法界眾生界．總舉所觀法體。不出此二。菩薩了知。究竟無差。橫則無邊。等虛空故。豎則無際。離始終故。空法者。此二皆空也。空亦總句。何以知空。但有名字。無實所有故。無何所有。一外無自共之相狀。二內無有為無為之體性。三無所住之處所。謂不在內外中間有中住故。四無二法之相依。有去不留空故。五無造作之功用．故無所有。無所有故空。空故眾生界即法界也。(【鈔】一外無自共之相狀者。自相者。謂色礙相。受領納等。各別所屬。共相者。謂五蘊等。同無常苦空無我。此二皆外相也。二為無為諸法之體。諸法不出此二。有去不留空者。明空有無二故。有即是空。若去於有。即已去空。若有去存空。則空有為二故。)

○第三觀益。

作是觀時。不見自身。不見施物。不見受者。不見福田。不見業。不見報。不見果。不見大果。不見小果。

【疏】九句皆云不見者。窮於法性．到彼岸故。初三即是三輪。福田者。施所生也。業約成因招果。剋獲為果。酬因曰報。習因習續於前。習果剋獲於後。習因習果。通名為因。能牽後報。此報酬因。此則果通現得。又報謂有漏。果謂無漏。同是當果。漏無漏殊。小施小果。大施大果。(【鈔】剋獲為果者。此釋果報有二義。一果通現在。報唯未來。如修初禪為習因。證得初禪為習果。故云習因習續於前。習果剋獲於後．上一重因果。望其當報。總名為因。生於初禪梵眾等天．方名感報。故上云。酬因為報。此則下結示。二又報謂有漏下。則果之與報．俱在未來。大施大果等者。此等有三。一以一物施等為小。多物施為大。二小心施為小。大心施為大。自利無常等為小心。利他空觀等為大。二近果為小。究竟果為大。)

○第二願行法施。

爾時菩薩。觀去來今一切眾生所受之身．尋即壞滅。便作是念。奇哉眾生．愚癡無智。於生死內．受無數身。危脆不停．速歸壞滅。若已壞滅。若今壞滅。若當壞滅。而不能以不堅固身．求堅固身。

我當盡學諸佛所學。證一切智。知一切法。為諸眾生說三世平等。隨順寂靜不壞法性。令其永得安隱快樂。佛子。是名菩薩摩訶薩第一歡喜行。

【疏】文分為二。初觀悲境為起願由。二我當盡學下。起願利益。不壞法性．是堅固因。安隱快樂．是堅固果。

【論】第一歡喜行中。檀波羅蜜為體。有四十三行經。分為五段。一佛子何等為歡喜行已下。至令一切眾生歡喜愛樂。有九行半經。明行檀波羅蜜．學佛所修行分。二隨諸方土有貧乏處已下。至不違一切眾生之心。有十行半經。明此位菩薩見貧乏之處。誓願生彼富貴家。悉捨資財及以身命饒益分。三又作如是念已下。至三藐三菩提．有八行半經。明菩薩於饑餓劫中。作廣大身捨之濟乏。四菩薩如是已下。至不見大果不見小果．有六行半經。明知真無想分。補特伽羅．此曰數數取趣。摩納婆想者。此曰少年。亦曰儒童意云。不分別善惡老少。悉皆施與。五從爾時菩薩觀去來今已下。至第一歡喜行。有七行半經。明觀眾生不堅。自求堅固身令永安隱分

○第二饒益行。釋相之中。先略。後廣。皆顯三聚。含於九戒。今初略中。文三。初明持相。次彰離過。後顯持意。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩饒益行。此菩薩護持淨戒。於色聲香味觸．心無所著。亦為眾生如是宣說。

【疏】初句為總。總該三聚。即戒自性。於色聲下。別釋淨義。意地無著。是真律儀。亦為生說。即饒益有情戒也。

○二彰其離過。

不求威勢。不求種族。不求富饒。不求色相。不求王位。如是一切．皆無所著。

【疏】亦是於果無依。顯清淨義。(【鈔】亦是於果無依。即第九清淨戒之一也。)

○三顯持戒意。

但堅持淨戒。作如是念。我持淨戒。必當捨離一切纏縛。貪求熱惱。諸難逼迫。毀謗亂濁。得佛所讚平等正法。

【疏】初句為總。盡壽堅持。作如是下。以誓自要。成上堅相。謂一切利養恭敬他論．本隨煩惱．不能伏故。一切惡止。得佛正法。是真善行。(【鈔】謂一切利養等者。出堅相也。四分戒云。明人能護戒。能得三種樂。名譽及利養。死得生天上。若希此三。非真堅持。本隨煩惱者。下經自出。彼又具明。纏即隨惑。縛即根本。言一切惡止者。即是律儀。善行．即是攝善。)纏謂八纏。即無慚．無愧．掉舉．惡作．惛．睡．慳．嫉。初二障戒。正障律儀。次二障止。次二障觀。後二障捨。即障善法饒益。於相修中．纏繞身心。所以偏說。或說十纏。謂加忿覆。於被舉時為重障故。此即隨惑。縛謂四縛。即貪欲．瞋恚．戒取．我見。貪利不遂。熱惱生瞋。梵行命難．則生毀謗。謗則戒取。我則濁亂。不毀不持。方為平等。(貪利已下。會經四相。初貪利．即經貪求為一。二熟惱即瞋。三諸難逼迫毀謗。即是戒取。四濁亂。即是我見。正於持戒而說四故。然其戒取．由癡而生。不了諸難而生毀謗。亦是邪見。同三業故。故亦不出三毒．及見。我見特為諸見之主。不毀不持。釋經得佛所讚平等正法。故淨名第三見阿閦佛品云。不施不慳。不戒不犯。不忍不恚。不進不怠。不定不亂。不智不愚。不誠不欺。不來不去。不出不入。今取此勢。但用一戒中義耳。不犯故．事相無違。不持故．了戒空寂。)

○第二廣顯三聚．即分為三。初攝律儀。二攝眾生。三攝善法。(【鈔】初攝律儀等者。梁攝論云。一攝律儀戒。謂正遠離所應離法。二攝善法戒。謂正修證應修證法。三饒益有情戒。謂正利樂一切有情。)今初。

佛子。菩薩如是持淨戒時。於一日中。假使無數百千億那由他諸大惡魔詣菩薩所。一一各將無量無數百千億那由他天女。皆於五欲善行方便。端正姝麗傾惑人心。執持種種珍玩之具。欲來惑亂菩薩道意。爾時菩薩作如是念。此五欲者是障道法。乃至障礙無上菩提。是故不生一念欲想。心淨如佛。

【疏】初即堅持不犯。為第一難持。文中亦二。先顯難持之境。謂多而且麗。加以惑心。日日長時。故為難他。(【鈔】今初即堅持不犯者。即難行戒。準瑜伽論第四十二。有其三種。一者菩薩現在。具足大財大族。自在增上。棄捨如是大財大族自在增上。具受菩薩淨戒律儀。是名第一難行戒。二者菩薩若遭急難。乃至失命。於所受戒。尚無缺減。何況全犯。三者如是徧於一切。行住作意。恆住正念。常無放逸。乃至命終。於所受戒。無有誤失。尚不犯輕。何況犯重。釋曰。今即第一。次二疏中具之。)後爾時菩薩下。起觀對治。即能持於難持也。言乃至者。準大品云。貪著五欲。障礙生天。況復菩提。勝事皆障。故云乃至。

○第二攝眾生戒。

唯除方便教化眾生。而不捨於一切智心。

佛子。菩薩不以欲因緣故。惱一眾生。寧捨身命。而終不作惱眾生事。

菩薩自得見佛已來。未曾心生一念欲想。何況從事。若或從事。無有是處。

爾時菩薩但作是念。一切眾生於長夜中。想念五欲。趣向五欲。貪著五欲。其心決定。耽染沈溺。隨其流轉。不得自在。我今應當令此諸魔及諸天女一切眾生。住無上戒。住淨戒已。於一切智．心無退轉。得阿耨多羅三藐三菩提。乃至入於無餘涅槃。何以故。此是我等所應作業。應隨諸佛。如是修學。

【疏】於中四。初明忘犯濟物。如祇陀末利。唯酒唯戒。唯除教化。即行於非道。不捨智心。即通達佛道。(【鈔】祇陀末利者。末利夫人。為救廚子。飲酒塗飾等。祇陀太子。為順國人。亦和飲酒。而不忘戒。並如別說。)二佛子下。輕身益物。為第二難持。乃至捨命。亦無缺故。三菩薩自得下。彰持分齊。是第三難持。謂恆住正念。無誤失故。即以難況易。以誤況故。本性慣習故。分齊者。初發心住。了見心性。成正覺故。解法無生。常見佛故。觸境皆佛。豈容佛所生欲想耶。四爾時菩薩下。明深起大悲。是善士相。在文分三。初悲物著欲。二生勸持心。三徵釋所以。今初七句。初二為總。無時不起。是長夜中。想念下別。一想念未得。二趣向可得。三貪著已得。四決謂為淨。五躭染無厭。六迷醉沈溺。七隨境流轉。八欲罷不能。(深起大悲者。論云。云何菩薩善士戒。略有五種。謂諸菩薩自具尸羅。一。勸他受戒。二。讚成功德。三。見聞法者。深心歡喜。四。設有毀犯。如法悔除。五。釋曰。今正當中三。疏文自配。自具尸羅前文已有。已毀令悔。文中略無。)二我今下。生勸持心。初勸他持戒。次住淨戒下。兼讚戒功德。三徵釋者。大悲益他。菩薩家業故。

○第三明攝善法戒。文分為二。初明自分現攝。後辨勝進當攝。今初。善法雖多．不出悲智故。文中略舉。於中分三。初雙標悲智。二然知已下。雙釋二相。三如是解者已下。雙明二果。今初。

作是學已。離諸惡行。計我無知。以智入於一切佛法。為眾生說。令除顛倒。

【疏】先智後悲。智中先明離過。謂離惡行無明。後以智下。明其成德。為眾生下。即是攝悲。

○二雙釋二相中。悲智雙運。文分為二。先以智導悲。自成正觀。二一切諸法下。通明入法．顯彼倒因。今初。

然知不離眾生有顛倒。不離顛倒有眾生。

【疏】文有四對。前三二互相望。後一當體以辨。前三對中。前二不離。後一不即。即顯生之與倒．非即離也。眾生即能起顛倒之人。乃染分依他。顛倒．即所起之妄。是徧計所執。初對明不離者。謂依似執實故．離生無倒。依執似起．離倒無生。(【鈔】謂依似執實者。眾生是依他似有故。顛倒．謂執似為實。如依繩之依他。執為蛇實。依執似起者。即唯識云。依他起自性。分別緣所生。謂依徧計之執．起依之似。似即眾生。)

不(【校】不．纂要訛脫。)於顛倒內有眾生。不於眾生內有顛倒。

【疏】第二對明不相在。重釋前義。言不離者。明因果相待緣成。非先有體。二物相在。因中無果故．倒內無生。若必有者。則應徧計是依他起。果中無因故生內無倒。若要令有者。則應無有不倒眾生。(【鈔】初云因中無果故倒內無生者。順說正義也。次若必下。反釋揀非。非先有故。徧計是因．因中有果故．徧計中有依他起。果中無因故生內無倒者。順說正義也若要令有下。反釋揀非也。若果有因。有眾生等即有顛倒。今有不倒眾生。故知果中無有因也。)

亦非顛倒是眾生。亦非眾生是顛倒。

【疏】第三對明不即。不壞因果能所徧計之二相故。由前二對．則知生倒．非一非異。非即非離。(【鈔】第三對者。因即能徧計。果即所徧計。所徧計即依他也。由前已下。結歸中道。)

顛倒非內法。顛倒非外法。眾生非內法。眾生非外法。

【疏】第四對當體以辨。倒心託境方生。故非內法。若是內者。無境應有。境由情計。故非外法。若是外者。智者於境不應不染。既非內外。寧在中間。則當體自虛。將何對他以明即離。眾生亦爾。即蘊求無。故非內法。離蘊亦無。故非外法。既非內外。亦絕中間。本性自空。何能起倒。將何對他明非即離。既如是知。則自無倒。為物說此。倒惑自除。

○二通明入法。

一切諸法虛妄不實。速起速滅無有堅固。如夢。如影。如幻。如化。誑惑愚夫。

【疏】顯彼倒因。謂由不達緣成不堅。妄生徧計。故云誑惑愚夫。實則愚夫自誑。若獼猴執月。(【鈔】實則愚夫自誑者。如獼猴執月。月豈有心誑獼猴耶。愚夫執虛為實。明是自誑。經云。誑愚夫者。是愚夫不了之境。義似誑耳。)

○三雙明二果。即前悲智所成之果也。亦九戒中二世樂戒也。(【鈔】即前悲智者。如是解者．覺了一切等。即智果也。通達生死及與涅槃．具二果也。有大悲故．通達生死。有大智故．通達涅槃。又自度等．即智果也。令他得度．即悲果也。二利皆即悲智果耳。亦九戒中者。論云。當知此戒．略有九種。謂諸菩薩為諸有情．於應遮處而正遮止。一。於應開處而正開許。二。是諸有情應攝受者正攝受之。三。應調伏者正調伏之。四。菩薩於中身語二業常清淨轉。是則名為四種淨戒。復有所餘施．忍．精進．靜慮．般若波羅蜜多．俱行淨戒．則為五種。總說名為九種淨戒。能令自他現法後法．皆得安樂。釋曰。今但通說悲智之果。智果了一切行．即般若相應。故云亦是。若別配者。令他解脫離垢．即是遮止開許。斯即制聽二戒。可以離垢解脫。其令他安隱．即是攝受。令他調伏．其名全同。皆令他得二世樂也。五度助戒．含在其中．有攝善故。)

如是解者。即能覺了一切諸行。通達生死及與涅槃。證佛菩提。自得度令他得度。自解脫令他解脫。自調伏令他調伏。自寂靜令他寂靜。自安隱令他安隱。自離垢令他離垢。自清淨令他清淨。自涅槃令他涅槃。自快樂令他快樂。

【疏】先總後別。總中由解諸法不實幻化。是覺了諸行。了行相虛．名達生死。知行體寂．是了涅槃。了之究竟．即得菩提。自得度下。別有九對。一度苦。二脫集。以了生死故。三調之以道。四寂之以滅。以了涅槃故。次四即證四諦之德。如次配上。謂由斷苦．故得安隱等。九即證佛菩提之樂。

○第二勝進當攝。

佛子。此菩薩復作是念。我當隨順一切如來。離一切世間行。具一切諸佛法。住無上平等處。等觀眾生。明達境界。離諸過失。斷諸分別。捨諸執著。善巧出離。心恆安住無上．無說．無依．無動．無量．無邊．無盡．無色．甚深智慧。佛子。是名菩薩摩訶薩第二饒益行。

【疏】於中有二十句。前十具勝德。一順佛。二離世。三行勝法。四住等理。五等慈。六明智。七離過。八忘緣。九捨執。十不斷煩惱而入涅槃。後十住深智。末句為總。即是佛智。餘別顯深廣之義。一上無過。二言不及。三離依著。四無變動。五超數量。六無邊畔。七無終盡。八絕色相。由上故深。

【論】第二饒益行中。以戒波羅蜜為體。有四十二行經。分為五段。一佛子何等為菩薩饒益行已下。至得佛所讚平等正法．有六行半經。明於五塵境界不著分。二佛子菩薩如是持淨戒時已下。至一切智心。有八行經。明魔將天女不能惑亂分。三佛子已下。至無餘涅槃．有八行半經。明菩薩不以五欲惱眾生分。四何以故已下。至令他快樂．有十三行半經。明善自調伏．方能說法令他得樂分。五佛子已下。至饒益行。有六行經。明得離世間行．入甚深智慧分。

○第三無違逆行。即是忍度。於釋相中。文分二別。初略辨行相。後對境正修。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩無違逆行。此菩薩常修忍法。謙下恭敬。不自害。不他害。不兩害。不自取。不他取。不兩取。不自著。不他著。不兩著。

亦不貪求名聞利養。

但作是念。我當常為眾生說法。令離一切惡。斷貪瞋癡憍慢覆藏慳嫉諂誑。令恒安住忍辱柔和。

【疏】分三。一修忍行。二離忍過。三修忍意。今初。常修忍法．即標行所屬。謙下等言．彰忍之相。文有十句。初總顯自性。謙尊而光。卑而不可踰。若海之下。百川歸焉。恭敬崇彼。安敢不忍。不自害下九句。別明通有三釋。一約三毒。二就三業。三據三忍。初云前三治瞋行忍。瞋必害故。一無如前境而自刑害。二力及害他。三以死相敵。無論先後一時。但取兩害。次三治貪成忍。故梁攝論云。取是貪愛別名。一自貪名利。二使彼令取。或隨喜彼取。三兼行上二。後三治癡修忍。癡故執著。一著己德能．云何毀我。二彼人若是．云何辱我。三俱染可知。此九皆過。菩薩正觀。以不不之。能治之觀．下文自辨。(【鈔】一無如前境者。天宮云。自害略由五緣。謂貪。瞋。邪見。愚癡。不善心。)二約三業者。害必加身。著必由意。自他讚舉。名為取也。苟心讚他。尚為諂媚。況自稱舉。故並安忍之。(苟心讚他者。智論五十三說。舍利弗讚須菩提。善說法。好人相。不自讚。不自毀。於他外人．亦不讚毀。若自讚．非大人相。不為人讚而便自美。若自毀者。是妖諂人。若毀他者。是讒賊人。若讚他者。是諂媚人。須菩提了無生法故。舍利弗雖讚而不諂。以稱實讚故。又以斷法愛故。心不高。亦不愛著。但益無障礙因。所謂一切法無所依止。故無障礙。又言。取即是著。)三約三忍者。害即怨害。取即不能安受飢寒等苦。妄受取故。著則不見諦理。由見諦理．三忍皆成。故思益云。諸法念念滅。其性常不住。於中無罵辱。亦無有恭敬。若節節解身。其心常不動等。又上三即約違順中容之境。故成三毒。餘可準思。二亦不下。離忍過也。名引中人。利誘下士。菩薩上士。故不貪求。三但作下。修忍之意也。所以修者。先自忍已。後為生說。令修忍行．離惡斷惑。是內安忍。惑亡智現．則住法忍。既去煩惱鑛穢。則身心柔和．堪任法器。如彼鍊金。上來皆是清淨忍也。

○第二對境修忍。廣顯行相。文中分二。先明修忍行。後明修忍意。前中有三。初耐怨害。次安受苦。三諦察法。(【鈔】初耐怨害等者。三忍之義．略見初會。今更重依攝論釋之。無性論云。耐怨害者。是諸有情成熟轉因。世親釋云。能忍他人所作怨害。勤修饒益有情事時。由此忍力。化生雖苦。而不退轉。言安受苦忍者。是成佛因。寒熱飢渴種種苦事。皆能忍受．無退轉故。言諦察法忍者。是前二忍所依止處。堪忍甚深廣大法故。世親釋云。堪能審諦觀察諸法。或由諦察為前二依者。世親釋云。由此忍力。建立次前所說二忍。梁攝論云。由觀察法忍。菩薩能入諸法真理。此忍即是前二依處。以能除人法二執故。)今初分二。先彰難忍之境。後明能忍之行。此亦難行忍也。(此亦難行忍下。難行有三。一忍羸劣有情所不饒益。二忍自臣隸所不饒益。三忍種性卑賤所不饒益。今同第三。)今初。(【校】上疏鈔中怨害．纂要皆作冤害。下同。)

佛子。菩薩成就如是忍法。假使有百千億那由他阿僧祇眾生來至其所。一一眾生．化作百千億那由他阿僧祇口。一一口．出百千億那由他阿僧祇語。所謂不可喜語。非善法語。不悅意語。不可愛語。非仁賢語。非聖智語。非聖相應語。非聖親近語。深可厭惡語。不堪聽聞語。以是言辭．毀辱菩薩。又此眾生．一一各有百千億那由他阿僧祇手．一一手。各執百千億那由他阿僧祇器仗。逼害菩薩。如是經於阿僧祇劫．曾無休息。

【疏】分三。初明口加毀辱故。梁攝論．以耐怨害。亦名他毀辱忍。略顯十種。一觸忌諱故。二惡軌則故。三令憂慼故。四無風雅故。五極庸賤故。六詮邪惡故。七不入人心故。八詮猥雜故。九極鄙惡故。十極粗獷故。以是言下。總結所作。多人多口．各多惡言。

二又此下。身加逼害。上二事廣。

三如是經下。總辨長時。是謂難忍之境也。

○二明能忍之行。

菩薩遭此極大楚毒。身毛皆豎。命將欲斷。作是念言。我因是苦。心若動亂。則自不調伏。自不守護。自不明了。自不修習。自不正定。自不寂靜。自不愛惜。自生執著。何能令他心得清淨。

【疏】先結前生後。謂遭前極苦。二作是念下。正顯忍相。以失自要。文有十句。初一假設不忍。失念易志。故云動亂。餘九明失。一則不調瞋恚。二則不護根門。三迷忍法門。四不修忍行。五隨風外轉。六動亂內生。七不惜善根。八未忘彼此。上八自損。由此不能利他。今能忍故。以不不之。便成八行。自他俱利。自他俱調。若說此勝利．成善士行。

○二安受苦忍。

菩薩爾時復作是念。我從無始劫。住於生死受諸苦惱。如是思惟。重自勸勵。令心清淨而得歡喜。善自調攝。自能安住於佛法中。亦令眾生同得此法。

【疏】雖仍前文．義當安受。故引往所受苦．以況今苦。而欲安受。所以引者。無始．顯昔苦時長。諸苦．明其事廣。雖事廣時長．而空無二利。今時促苦少。能成忍度。自利利他。安不忍哉。故鍊磨頌云。汝已惡道經多劫。無益受苦尚能超。今行少善得菩提。大利不應生退屈。由斯重自勸勉誡勵。令淨而無亂。喜不憂慼。調其瞋蔽。攝護根門。是自住忍法。令物同忍。(【鈔】故鍊磨頌者。唯識論第九．明資糧位。釋於二取隨眠．猶未能伏滅。云此位二障雖未伏除。修勝行時。有三退屈。而能三事鍊磨其心。於所證修．勇猛不退。一聞無上正等菩提廣大深遠。心便退屈。引他況己（【校】況己．唯識論作已。）證大菩提者。鍊磨自心。勇猛不退。釋曰。即第一菩提廣大屈。引他況己鍊。廣者無邊。大者無上。深者難測。遠者時長。由斯故退。引他鍊之。攝論頌云。十方世界諸有情。念念速證善逝果。彼既丈夫我亦爾。不應自輕而退屈。唯識論云。二聞施等波羅蜜多．甚難可修。心便退屈。省己意樂。能修施等。鍊磨自心．勇猛不退。釋曰。即第二萬行難修屈。省己增修鍊。頌云。汝昔惡道經多劫。無益勤苦尚能超。今行少善得菩提。大利不應生退屈。唯識論云。三聞諸佛圓滿轉依．極難可證。心便退屈。引他粗善。況己善因。鍊磨自心．勇猛不退。釋曰。即第三轉依難證屈。引粗況妙鍊。頌云。博地一切諸凡夫。尚擬遠證菩提果。汝已勤苦經多劫。不應退屈卻沈淪。唯識論云。由斯三事．鍊磨其心。堅固熾然．修諸勝行。釋曰。今是十行．正是其位。故疏引之。)

○第三諦察法忍。

復更思惟。此身空寂。無我我所。無有真實。性空無二。若苦若樂。皆無所有。

諸法空故。我當解了。廣為人說。令諸眾生滅除此見。

是故我今雖遭苦毒。應當忍受。

【疏】亦仍前起。故云復更。斯則一忍之中．便具三忍。表非全異故。一境具明。文分三別。一自成法忍。文有五句。初句總標。無我已下。釋成空義。以苦．空．無常．無我．四行釋之。倒為其次。又約大乘。故苦樂等雙遣。一人我法我兩亡。二常與無常非實。相待有故。三空有俱寂。故云無二。四苦樂皆遣。云無所有。二諸法空下。令他成忍。眾生迷空。故應為說。皆清淨忍也。三是故下。結行應修。然莊嚴論中。由三思五想．則能忍受。一思他毀辱我。是我自業。二思彼我俱是行苦。三思聲聞自利．尚不以苦加人。此三文在安受忍中。思昔諸苦。自他調攝故。言五想者。一本親想。眾生無始。無非親屬故。二修法想。打罵不可得故。三修無常想。四修苦想。五修攝取想。即此文攝。對前可思。

○第二明修忍意。

為慈念眾生故。饒益眾生故。安樂眾生故。憐愍眾生故。攝受眾生故。不捨眾生故。自得覺悟故。念他覺悟故。心不退轉故。趣向佛道故。是名菩薩摩訶薩第三無違逆行。

【疏】文有十句。義兼通別。通則三忍皆為此十。在義可知。別則為初五故。修耐怨害。慈念為總。次但欲饒益於他。不懼他不饒益。本欲安人。豈當加報。愍彼淪倒．寧懷恨心。以忍調行．攝諸恚怒。次一安受苦忍。隨逐眾生．無疲苦故。次二句。為覺自他。修諦察法。後二通於前三。上一為言．下流至此。斯即九中二世樂也。(【鈔】愍彼淪倒者。準智論云。羅睺羅被外道打．悲泣。人問其故。答曰。我苦少時爾。奈渠長苦何。即愍其淪溺。而言倒者。亦愍其因。但由顛倒。如提婆菩薩被外道開腹。弟子欲追。菩薩廣說法空。誡諸弟子云。此等顛倒．妄見我人。故生此惡。不了性空。無有真實等。斯即九中二世樂者。論云。二世樂忍有九。謂菩薩住不放逸。（一。）於諸善法．悉能堪忍。（二。）於諸寒（【校】寒．纂要南藏續藏金陵本誤作業。）熱．悉能堪忍。（三。）於諸飢渴。（四。）於蚊䖟觸。（五。）於諸風日。六。於蛇蠍觸。七。於諸劬勞所生種種若身若心疲倦憂惱。八。於墮生老病死苦等有情現前哀愍。而修忍行。九。上七皆有悉能堪忍之言。論云。如是順忍．得二世樂。斯亦總相。愍念眾生．令得二世樂也。)

【論】第三無違逆行。以忍波羅蜜為體。有三十行經。分為三段。一佛子已下。至忍辱柔和。有五行半經。明不害自他。忍辱柔和分。二佛子已下。至令他心得清淨。有十三行半經。明菩薩身語加害堪忍分。三菩薩爾時已下。至無違逆行。有十行半經。明菩薩觀空成忍分。

○第四無屈撓行。

佛子。何等為菩薩摩訶薩無屈撓行。

【疏】撓者。曲也。弱也。即牢強精進也。

○釋相中二。先總顯其相。後隨難別釋。前中文三。初正顯精進。二性無下。明離過失。三但為下。辨進所為。此之三段．初即總舉。次是釋精。謂無雜．故。三是釋進。趣所為故。今初。

此菩薩修諸精進。所謂第一精進。大精進。勝精進。殊勝精進。最勝精進。最妙精進。上精進。無上精進。無等精進。普徧精進。

【疏】正顯中。初句標行所屬。所謂已下。顯勝列名。精進多名。望業用故。初第一者。亦是首義。此義有三。一大故第一。謂為大菩提故。二勝故第一。光明功德故。三殊勝故第一。謂超出故。第二大亦三義。一最勝故大。勝中極故。如世大王。二最妙故大。事理融通故。如世大德。三上故大。行體高上。如世尊長。第三勝者亦有三義。一無上故勝。不可加故。二無等故勝。不可匹故。三普徧故勝。體周法界．無可勝故。(【鈔】此義有三者。此十地勢。十句相釋。以二三四釋於初句。以五六七釋第二大字。以八九十釋第三勝字。文並可知。)

○二離過。

性無三毒。性無憍慢。性不覆藏。性不慳嫉。性無諂誑。性自慚愧。終不為惱一眾生故而行精進。

【疏】離過中。即難行精進。性無間雜。最為難故。先離自惱之過。謂本隨煩惱．任運不起．故曰性無。圓融教中。地前得爾。後終不為下。明離惱他。

○三辨進所為中。有二十句。具含三種精進。但為．是被甲。四弘願故。而行．即是方便加行。所為之法．是所攝善。(【鈔】具含三種者。唯識說三。一被甲。二攝善。三利樂。)文分為四。初三斷惑。次七度生。次四知法。後六求佛。即四弘也。今初。

但為斷一切煩惱故．而行精進。但為拔一切惑本故．而行精進。但為除一切習氣故．而行精進。

【疏】初斷現行。次斷種子。後斷餘習。

○次七度眾生。

但為知一切眾生界故．而行精進。但為知一切眾生死此生彼故．而行精進。但為知一切眾生煩惱故．而行精進。但為知一切眾生心樂故．而行精進。但為知一切眾生境界故．而行精進。但為知一切眾生諸根勝劣故．而行精進。但為知一切眾生心行故。而行精進。

【疏】度眾生中。為成十力智故。煩惱是漏。意令其盡。境界．即徧趣行。心行．義兼於業。生死．義兼宿住。處非處力．總故不明。

○三有四句知法。

但為知一切法界故．而行精進。但為知一切佛法根本性故．而行精進。但為知一切佛法平等性故．而行精進。但為知三世平等性故．而行精進。

【疏】知法中。初總餘別。別中一事法界。若自入法。則以淨信為根本。若約利他。則以慈悲為根本等。二即理法界。云平等性。三事理無礙法界。三世之事．即平等理性也。事隨理融。義含事事無礙。

○四有六句求佛。

但為得一切佛法智光明故．而行精進。但為證一切佛法智故．而行精進。但為知一切佛法一實相故．而行精進。但為知一切佛法無邊際故．而行精進。但為得一切佛法廣大決定善巧智故．而行精進。但為得分別演說一切佛法句義智故．而行精進。

【疏】求佛中。初二即智。初句教智光明。後句證智。次二知境。先真後俗。後二皆權智。前句知機識藥。後句四辯宣陳。分別演說。即是樂說。說於法義。句即是辭。上之四弘。初二知苦斷集。後二修道證滅。即無作四諦之境也。

○第二隨難別釋。於中二。先明被甲精進。後明利樂精進。今初。

佛子。菩薩摩訶薩成就如是精進行已。設有人言。汝頗能為無數世界所有眾生。以一一眾生故。於阿鼻地獄經無數劫備受眾苦。令彼眾生一一得值無數諸佛出興於世。以見佛故具受眾樂。乃至入於無餘涅槃。汝乃當成阿耨多羅三藐三菩提。能爾不耶。答言我能。設復有人作如是言。有無量阿僧祇大海。汝當以一毛端滴之令盡。有無量阿僧祇世界。盡末為塵。彼滴及塵。一一數之。悉知其數。為眾生故。經爾許劫。於念念中。受苦不斷。菩薩不以聞此語故。而生一念悔恨之心。但更增上歡喜踊躍。深自慶幸。得大善利。以我力故．令彼眾生永脫諸苦。

【疏】今初全同瑜伽之文。但論以被甲為初。約先心自誓故。本業三進之中。初名大誓。今居攝善之後。就假設遇緣耳。文有兩番問答。初番可知。(【鈔】今初全同瑜伽者。四十二云。一擐誓甲。若我脫一有情苦。以千大劫為一日夜。處於地獄。經爾所時。證大菩提。乃至過此千俱胝倍。無懈怠心。況短時苦薄耶。有能於此生少淨信已。長養無量勇猛大菩提性。況成就耶。故云約先心自誓。)後設復有下。第二番中。更難於前。得大善利者。我本發心。願代物苦。但慮不容相代。今聞苦身能遂。順本悲心。不慮時長。但增喜慶。長劫不懈。況盡壽耶。一念不悔。即忘身無間。自慶得利。即平等通達。有深功德。為難行也。(有深功德者。瑜伽難行精進有三。若諸菩薩。無間遠離諸衣服想。諸飲食想。諸臥具想。及己身想。於諸善法。無間修習。曾無懈怠。是名第一難行精進。若諸菩薩。如是精進。盡眾同分。於一切時．曾無懈廢。是名第二難行精進。若諸菩薩。平等通達。功德相應。不緩不急。無有顛倒。能引義利。精進成就。是名第三難行精進。今文具三。長劫不懈。況盡壽耶。即是第二。一念不悔。即亡身無間。即是第一。自慶已下。即第三。前行初離過。亦此第一。)

○第二利樂精進。

菩薩以此所行方便。於一切世界中。令一切眾生乃至究竟無餘涅槃。是名菩薩摩訶薩第四無屈撓行。

【疏】即用前加行攝善。以利眾生。令彼涅槃。真安樂也。

【論】第四無屈撓行。以精進波羅蜜為體。有三十七行半經。分為三段。一佛子已下。至一切佛法句義故而行精進。有二十二行半經。明菩薩不求世利。為求佛一切智故行精進分。二佛子菩薩摩訶薩已下。至答言我能。有六行經。明菩薩為眾生入地獄受苦無辭勞分。三設復有人已下。至無屈撓行。有八行半經。明菩薩為饒益眾生故。多劫受苦不辭勞分。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第三十九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十行品第二十一(之二)

○第五離癡亂行。釋相中二。先總顯無癡亂。後別明無癡亂。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩離癡亂行。此菩薩成就正念。心無散亂。堅固。不動。最上。清淨。廣大。無量。無有迷惑。

【疏】句雖有六。義乃有十。初總。餘別。總云成就正念。然通三義。皆名正念。一就奢摩他品。名為正念。正念即定。以彼定心。離妄念之亂。故名為正。此從業用立名。亦隣近立稱。故八正道中。正念定攝。起信論云。心若馳散。即當攝來。令住正念。二就毗鉢舍那品。亦名正念。謂不偏鑒達。明了於緣。故下經云。正念諸法。未曾忘失。三雙運道。名為正念。次下經云。以正念故。善解世間等。謂於緣明了。是無癡義。不異所緣。名無亂義。即雙運也。又下經云。禪定持心常一緣。智慧了境同三昧。雖有毗鉢舍那。及雙運道。皆就心一境辨。名禪自性。別中初句復是無亂之總。謂不隨境轉。故無散亂。三障不能壞。名為堅固。四緣不能牽。故云不動。五超劣顯勝．故云最上。六異世無染．故云清淨。上五釋無亂也。下四義釋無癡。謂七稱法界．故云廣。八趣一切智．故云大。九引發難量。故云無量。十不捨大悲。名無迷惑。上九別句。攝為三禪。前六現法樂住。次二引生功德。後一饒益有情。(【鈔】上九別句者。三禪。即瑜伽一切禪也。唯識但列。而不釋名。瑜伽釋廣。今依攝論。無性釋云。一安住靜慮。謂得現法樂住。離慢見愛。得清淨故。二引發靜慮。謂能引發六神通等殊勝功德故。三成所作事靜慮。謂欲饒益諸有情類。以能止息饑儉疾疫諸怖畏等苦惱事故。)

○第二別顯無癡亂。如次釋前十義。即為十段。亦初一為總。釋前正念。第二復次下。別釋上九。今初分二。初句結前生後。後善解已下。顯正念之能。文曲分二。先雙標。後雙釋。今初。

以是正念故。

善解世間一切語言。能持出世諸法言說。

【疏】正念有觀。故能善解。正念有止。所以能持。世言無益。但須善解。出世有益．偏語憶持。出世不解．應不持義。世言不持．應無記憶。故文雖影略。義必兩兼。解事解理。故名善解。

○二雙釋分二。先通就諸境明無癡亂。後此菩薩下。別約所持明無癡亂。今初。

所謂能持色法非色法言說。能持建立色自性言說。乃至能持建立受想行識自性言說。心無癡亂。於世間中。死此生彼。心無癡亂。入胎出胎。心無癡亂。發菩提意。心無癡亂。事善知識。心無癡亂。勤修佛法．心無癡亂。覺知魔事。心無癡亂。離諸魔業。心無癡亂。於不可說劫修菩薩行。心無癡亂。

【疏】據無癡亂。文但有九。開初為二。句亦有十。謂法義別故。初句即法無礙。合蘊成二。謂色與心。非色謂心。即餘四蘊。二能持建立下。義無礙也。義有二種。自性亦二。一事。二理。事即質礙為色性等。理即無性為色等性。皆無名相中。施設建立。持言及義。即文義二持。今正覺理事。離妄分別。名無癡亂。此二釋上能持。下八釋上善解。義必兼具。故癡亂雙舉。三於五蘊生滅。得無癡亂。十地品云。死有二種業。一能壞諸行。二不覺知故。相續不絕。今此菩薩於二事理。靜無遺照。故無癡亂。四偏語胎生。明無癡亂。瑜伽第二說四種入胎。一正知入。而不知住出。所謂輪王。二正知入住。不正知出。所謂獨覺。三俱能正知。所謂菩薩。四俱不正知。謂餘有情。前之二人。尚有癡亂也。凡夫癡亂相者。謂下者。見所生處。在於廁穢。中者。見在宅舍。上者。見處華林。若男於母生愛。於父生瞋。謂競母故。女則反上。大集二十七。涅槃十八。二十九。俱舍第九。皆具說之。次三及十。文並可知。八九各有通別。別謂四魔十魔及業。如離世間品。及大品魔事品。起信論說。若依智論。除諸法實相．皆菩薩魔事。起心動念．悉是魔業。今以智覺察．不隨其轉。如人覺賊．及偷狗故。知魔界如．與佛界如．如無二故。既覺其事。即不造其業。(【鈔】別有四魔者。四謂天．陰．煩惱．及死。言十魔者。一蘊魔。生取著故。二煩惱魔。恆雜染故。三業魔。能障礙故。四心魔。起高慢故。五死魔。捨生處故。六天魔。自慢縱故。七善根魔。恆執取故。八三昧魔。久耽味故。九善知識魔。起著心故。十菩提法智魔。不願捨離故。言及業者。忘失菩提心。修諸善根。是為魔業。二惡心布施。瞋心持戒。捨惡性人。遠懈怠者。輕慢亂意。譏嫌惡慧。乃至第十增長我慢。無有恭敬。於諸眾生多行惱害。不求正法真實智慧。其心弊惡。難可開悟。是為魔業。如人覺賊及偷狗者。即涅槃南經邪正品。北經亦如來性品。即第七經。如人覺賊。賊無能為。又因迦葉問依四種人。難云。世尊。魔等尚能變作佛身。況當不能作羅漢等。佛言。善男子。於我所說。若生疑者。尚不應受。況如是等。是故應當善分別知。善男子。譬如偷狗。夜入人舍。其家婢使若覺知者。即應驅罵。汝疾出去。若不出者。當奪汝命。偷狗聞之。即去不還。汝等從今。不應如是降伏波旬。應作是言。波旬。汝今不應作如是像。若故作者。當以五繫繫縛於汝。魔聞是已。便當還去。如彼偷狗。更不復還。下廣說佛說魔說之相。此文但令覺察。【校】不應如是降伏波旬。不．應從嘉興藏鈔本作亦。與涅槃經合。)

○第二別約所持法門。明無癡亂。文有二別。先正明。後徵釋。今初。

此菩薩成就如是無量正念。於無量阿僧祇劫中。從諸佛菩薩善知識所．聽聞正法。

所謂甚深法。廣大法。莊嚴法。種種莊嚴法。演說種種名句文身法。菩薩莊嚴法。佛神力光明無上法。正希望決定解清淨法。不著一切世間法。分別一切世間法。甚廣大法。離癡翳照了一切眾生法。一切世間共法不共法。菩薩智無上法。一切智自在法。

菩薩聽聞如是法已。經阿僧祇劫。不忘不失。心常憶念。無有間斷。

【疏】文三。初結前標後。次所謂下。正顯所持。三菩薩下。結無癡亂。二正顯中。有十五法。一所證理體。大分深義。所謂空故。即事真故。二即體業用之法。三具德相故。四一具一切。故云種種。上四即所詮理法。五即能詮教法。義見初卷。六行法。以因嚴果故。七果法。上七通明門法。下八唯約地位。亦果行收。謂八即初地大願。已證理故。名正希望決定解。斷二障故。云清淨。九即根本智。十即後得。此二通至七地。十一甚深廣大法。即八地法。證深法忍。如法界故。十二九地。是法師位。了物機故。十三十地。知世間集共不共等故。苦無常等通色心故。名之為共。色心類殊。名為不共。又器世間名共。共業感故。眾生世間不共。自業成故。此二唯約所知。又隨他意行。名共。隨自意行。名不共。又靜慮無色四等五通。雖共凡小。菩薩無漏大悲。故名不共。十四等覺智。十五如來智。上豎明諸位。若約橫配者。初一唯因。後一唯果。中間六智。通於因果。而別義相顯。三菩薩聽聞下。結無癡亂者。不忘。不癡。不失。不亂。心常憶下。通結相續。

○第二徵釋。

何以故。菩薩摩訶薩於無量劫修諸行時。終不惱亂一眾生令失正念。不壞正法。不斷善根。心常增長廣大智故。

【疏】釋中。以因深故。不亂眾生。得無亂果。不壞正法。增廣大智。得無癡果。不斷善根．(【校】根。纂要誤作善。)得相續果。因果影響。孱然無差。

○第二別釋上九。今初釋前心無散亂。

復次此菩薩摩訶薩種種音聲不能惑亂。所謂高大聲。粗濁聲。極令人恐怖聲。悅意聲。不悅意聲。諠亂耳識聲。沮壞六根聲。

此菩薩聞如是等無量無數好惡音聲。假使充滿阿僧祇世界。未曾一念心有散亂。所謂正念不亂。境界不亂。三昧不亂。入甚深法不亂。行菩提行不亂。發菩提心不亂。憶念諸佛不亂。觀真實法不亂。化眾生智不亂。淨眾生智不亂。決了甚深義不亂。

【疏】文二。初標。二所謂下。釋。釋中又二。前釋種種音聲。略列七種。言沮壞六根者。非唯引奪耳根。亦令餘根不能緣境。故名沮壞。根以見等而為義故。又沮壞者。如治禪病經云。因於外聲。動六情根。心脉顛倒。五種惡風。從心脉入。風動心故。或歌或舞。作種種變。此即破壞之義。既壞意身。餘皆隨壞。然色可冥目。觸味合知。香少詮顯。為禪定刺。唯在於聲。故偏語之。明無癡亂。非餘四塵能亂也。故上忍中。遇身加害。心無散亂。

二釋不能惑亂。文亦分二。先總明長時不亂。後所謂下。別顯不亂之相。句有十一。初總餘別。別為五對。一境審心定。二教達行成。三憶因念緣。四觀真起用。五外淨他惑。自決義門。雖遇惡聲。此皆無損。上皆一切種禪。謂通名義止觀及二利故。(【鈔】上皆一切種禪者。瑜伽四十三．一切種禪有六種七種。總成十三。言六種者。一善靜慮。二無記變化。三奢摩他。四毗鉢舍那。五於自他利正審思惟。六能引神通威力功德。言七種者。一名緣。二義緣。三止相緣。四舉相緣。五捨相緣。六現法樂住。七能饒益他。今云名義．即後七中一二是也。止觀．即六七中各是三四。二利．即前六中五六。及後七中五六七。【校】止相緣．纂要及南藏續藏金陵本誤作心相緣。茲據嘉興藏鈔本改正。與瑜伽合。)

○第二釋前堅固。

不作惡業故．無惡業障。不起煩惱故．無煩惱障。不輕慢法故．無有法障。不誹謗正法故．無有報障。

【疏】堅固。謂四障不壞。是知菩薩正念堅固。亦是出前不亂之因。言法障者。於法不了。如彼牛羊。此即所知障也。三障為言。攝在煩惱。體即無明故。斯亦清淨靜慮也。

○第三釋前不動。

佛子。如上所說如是等聲。一一充滿阿僧祇世界。於無量無數劫未曾斷絕。悉能壞亂眾生身心一切諸根。而不能壞此菩薩心。

【疏】不動。謂惡緣不能牽故。悉能壞亂眾生身心者。彰聲之過。不能壞亂菩薩心者。對顯難思。

○第四釋前最上。

菩薩入三昧中。住於聖法。思惟觀察一切音聲。善知音聲生住滅相。善知音聲生住滅性。

【疏】最上．謂超劣顯勝故。此下三段．亦即出前無癡亂緣。正示現法樂住之相。言超勝者。初標人揀禪。云菩薩入。異凡小故。住於已下。舉法以揀。聖法即是無漏。揀於凡夫。思惟觀察．揀於二乘。二乘入禪．不能緣境。故身子不覺刑害之手。迦葉不聞涅槃之音。(【鈔】身子不覺者。準智論說。舍利弗當道坐禪。有大力鬼．名為刑害。以手搏之。從禪定起。微覺頭痛。白佛。佛言。賴汝定力。此鬼之力．摑須彌山令如微塵。自今已後。莫當道坐。迦葉不聞者。如來二月十五日。晨朝出聲。普告一切言。如來今日中夜。當入無餘涅槃。若有疑者。今悉可問。為最後問。然以佛神力．其聲徧滿三千大千世界。萬類皆至。而迦葉不聞。定起。方覺世界變異。驚怪詢問。方知如來入般涅槃。上之二事。一定中不能覺觸。二定中不能聞聲。故知劣也。今菩薩善知。故為超勝。)善知已下。正顯勝相。了性相故。相則念念不住．取不可得。性則三相性空．固無所得。不得性相．違順何依。(相則念念等者。然三相四相．一念具足。已如初卷。今性相別明。若相融為四者。攬緣名生。生即無生。空有無礙．虛相安立．名之為住。住即無住。圓融形奪．隨緣轉變．名之為異。異即無異。兩相都盡．各無自性．名之為滅。滅即無滅。斯則即相而性．固無所得。)

○第五釋前清淨。

如是聞已。不生於貪。不起於瞋。不失於念。善取其相而不染著。

【疏】即清淨禪。順違中境．不生三毒。不染善取．有定慧故。了相無相．故名善取。有斯正念。大地為鼓．妙高為椎．豈能亂哉。(【鈔】大地為鼓等者。如幻三昧經云。假使以大地為鼓。須彌為搥。於須菩提耳邊打。不能生微念心亂。何以故。入空定故。)

○第六釋廣。

知一切聲皆無所有。實不可得。無有作者。亦無本際。與法界等。無有差別。

【疏】廣．謂稱法界如虛空故。亦近釋前。文(【校】文．纂要及金陵本誤作又。茲據嘉興藏南藏續藏改正。)有六句。初總餘別。別中。無得．相空。無作．人空。無際．性空。此三相盡。故法界理現。與法界等．事如理故。無有差別．理即事故。

○第七釋前大義。

菩薩如是成就寂靜身語意行．至一切智．永不退轉。

【疏】大者。趣一切智不退轉故。即難行禪也。

○第八釋前無量。

善入一切諸禪定門。知諸三昧同一體性。了一切法無有邊際。得一切法其實智慧。得離音聲甚深三昧。得阿僧祇諸三昧門。增長無量廣大悲心。是時菩薩於一念中。得無數百千三昧。聞如是聲心不惑亂。令其三昧漸更增廣。

【疏】無量者。謂引發難量故。文分為三。初引自利德。文有六句。初標一切門禪。次四別顯。後一類結多門。則何定不攝。復云門者。三昧無量。數如虛空。今一中攝多。故名為門。如牽衣一角。如蠭王來。次增長下。引利他德。後是時下。結不為亂。非唯不亂。本定更增。如猪揩金山。風熾於火。(【鈔】非唯不亂者。下出增相。猪以穢身揩於金山。非唯不污。而令山色轉益明淨。斯乃外境之猪。益定山之淨。)

○第九釋無迷惑。

作如是念。我當令一切眾生安住無上清淨念中。於一切智得不退轉。究竟成就無餘涅槃。是名菩薩摩訶薩第五離癡亂行。

【疏】迷惑．謂耽著禪味。不起大悲。是為迷惑。今悲以導禪。故無迷也。此即饒益有情禪也。住清淨念。即現世樂。得智斷果。即後世樂。是謂與二世樂也。

【論】第五離癡亂行。以禪波羅蜜為體。有四十九行經。分為六段。一佛子已下。至修菩薩行心無癡亂。有十行經。明以正念隨於生死生中利無亂分。二此菩薩已下。至心常憶念無有間斷。有九行經。明菩薩聞持正念不亂分。三何以故已下。至未曾一念心有散亂。有七行半經。明以正念於好惡音聲無散亂分。四所謂正念不亂已下。至而不能壞此菩薩心。有八行半經。明聞法及利生無餘障分。五菩薩入三昧中已下。至等無差別。有五行經。明觀聲無體堪忍分。六菩薩如是成就寂靜身語意行已下。至離癡亂行。有九行經。明身口意淨堪入諸法不離一性分。

○第六善現行。體即般若。(【鈔】體即般若者。亦忘三輪而照也。般若三輪者。境智。眾生分別。)就釋相中。文分二別。先明行相。後顯成益。前中亦二。先略。後廣。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩善現行。此菩薩身業清淨。語業清淨。意業清淨。住無所得。示無所得身語意業。能知三業皆無所有。無虛妄故．無有繫縛。凡所示現．無性無依。

【疏】前中又二。先總標。後能知下。解釋。今初也。三業清淨．是能示體。示於三業．正是現義。住無得現。現即無得。寂用無礙．斯即中道。可稱善現。若異後有無而說中者。相待中也。(【鈔】住無得現者。住無所得．即空觀也。示無所得身等．假觀也。故云住無得現。言現即無得。上二不二。中道觀也。故云寂用無礙．斯為中道。從若異後下。結彈古人。以瓔珞三慧．別配得中道慧．是相待中。非得中也。)二釋中。能知三業皆無所有．是住無得義。不妄取有．離二邊縛．是清淨義。凡所示現．無性無依．釋示無得義。以境無定性．心無所依．皆不可得也。三業皆示．故致凡言。

○二廣辨行相中三。初如實隨覺慧。二佛子此菩薩作如是下。於五明等善巧慧。三菩薩爾時下。能作有情義利慧。今初。如實覺於三業而現三業。於中先別明。後總結。前中三業．即為三段。今初意業。

住如實心。知無量心自性。知一切法自性。無得無相。甚深難入。

【疏】意業是二本。故首而明之。如實心者。用所依也。住者。心冥體也。知無量心等者。不礙用也。即所示意業。多心多法．皆有諦也。境既無相。心何所得。即無諦也。有無不二．故曰甚深。即中道義也。不可以次第三觀而觀。故名難入。唯圓機方能入故。何者。若偏觀三諦。是常．是斷．是相待故。若總觀者。一則壞於三諦。異則迷於一實。故即一而三。即三而一。非三非一。雙照三一。在境則三諦圓融。在心則三觀俱運。住之與知．即是觀也。

○二釋示身業。

住於正位。真如。法性。方便出生而無業報。不生不滅。

【疏】正位等三．即示所依。方便已下。依體起用。由非惑業之生．故生滅即無生滅。此中正位．即真如異名。非約見道。以知契會．故稱為住。無住住者．即住真如。

○三釋示語業。

住涅槃界。住寂靜性。住於真實無性之性。言語道斷。超諸世間．無有所依。

【疏】前之三句．示之所依。言語道斷。顯示而無相。即言亡言。是斷言道。故晉經云。非有說有．言語道斷。(【鈔】晉經云。非有說有者。今經無此。示言相隱。但有言語道斷。即通身意。故引晉經。意在有說之言。)然上之所住．總有七種。體一名異。異從義別。一如實心者。即自性清淨心。是為總相。次正位等三．即心之體性。正位者。法所住故。真如語其自體。是實是常。法性約為諸法之本。迷此真如．有諸法故。成諸法已．不失自性。故名法性。亦即因相。涅槃等三．即是果相。住涅槃界．即是真如。體圓寂故。出二礙故。故智論云。有菩薩發心。即觀涅槃行道。恐此涅槃．濫唯在果。故云住寂靜性。謂約真如．體無妄動。即是涅槃。如此之性．體為有無。故云無性。無性之性．即是實性。非謂斷無．故舉多名。方顯所住之深奧。依此示現．方明所現之為善。

○二總結三業。

入離分別無縛著法。入最勝智真實之法。入非諸世間所能了知出世間法。此是菩薩善巧方便示現生相。

【疏】總結三業中。初句結心。故無縛著。次句結身。即所住真如等。三結前語。即超諸世間等。末句總結三業。皆寂用無礙。故名善巧。善現之名．從斯而立。

○第二辨五明處三聚中．決定善巧慧。故於文中．解世間法。於中分三。初以理會事。二菩薩如是下。事理無礙。三永不下。順理起悲。今初。

佛子。此菩薩作如是念。一切眾生．無性為性。一切諸法．無為為性。一切國土．無相為相。一切三世．唯有言說。一切言說．於諸法中．無有依處。一切諸法．於言說中．亦無依處。

【疏】文有六句。一眾生緣生．故說無性。二法依真起．故會歸無為。三國是心之相分故。四時依法以假言故。五名無得物之功故。若名在法中．見義應知名故。六物無當名之實故。若法在名中．聞名則應識義．召火應當燒口故。(【鈔】名無得物之功者。若依世俗．名以召實。實以當名。故使命火不得於水。命水不得於火。今約真諦。故平等無依。此五六句．皆先標無依。後若名在法等．反以釋成。如有一人．雖先知有。曾未相識。忽然見面。終不得知．此是某人。此為見義不知名耳。義即境義。六中有人雖聞其名。竟不識面。召火不燒口。明知名中無有義也。亦應云。言飯即應已飽等。故智論四十七云。凡有二法。一者名字。二者名字義。如火能照能燒．是其義。照是造色。燒是火用。二法和合．名為火也。今聞火名．不得照燒之義。故無得物之功等。)

○二明事理無礙。

菩薩如是解一切法皆悉甚深。一切世間皆悉寂靜。一切佛法無所增益。佛法不異世間法。世間法不異佛法。佛法世間法無有雜亂。亦無差別。了知法界體性平等。普入三世。

【疏】文有七句。初一總顯甚深。餘句別顯深相。然世法與佛法．實無二體。假約事理以分其二。故以五句．顯非一異。一世相即空。故云寂靜。二佛法平等。故無增益。三以理無不事。故佛法不異世法。事無不理。故世法不異佛法。四此全理之事。與全事之理．而事理不雜。五各全收盡。互無所遺。故云亦無差別。末句。了前諸法．同法界體。故得鎔融。普入三世。橫豎該攝。若約漏無漏說。為世法佛法各具事理釋者。一生死即涅槃。故云世間寂靜。二無有一法非佛法故。更何所增。三二法染淨雖殊。同一真性。故不相異。四不壞相故無有雜亂。五皆是即理之事。而各互收無遺。即無差別也。六同一法界。總顯所因。

○三順理起悲。

永不捨離大菩提心。恒不退轉化眾生心。轉更增長大慈悲心。與一切眾生作所依處。

【疏】謂無緣之悲。以導前忘機之智。入假化物。初句為總。謂雖深入智慧。不忘本心。非如八地。心欲放捨。下三句別。一不捨願炷。二增大悲油。三兼前智光。故堪為依處。(【鈔】非如八地者。八地菩薩。證無生忍。便欲放捨利眾生事。諸佛勸起。令憶本願。利益眾生。是不忘本心。不捨願炷等。即菩提燈。)

○第三作一切有情義利慧。於中二。先建攝生志。二後己先人。今初。

菩薩爾時復作是念。我不成熟眾生．誰當成熟。我不調伏眾生．誰當調伏。我不教化眾生．誰當教化。我不覺悟眾生．誰當覺悟。我不清淨眾生．誰當清淨。此我所宜。我所應作。

【疏】文有五句。成熟是總。或因成果熟故。或始末勸獎故。餘句是別。一折伏。二攝化。三令悟本性．成大菩提。四斷惑清淨．得涅槃果。

○二後己先人。

復作是念。若我自解此甚深法。唯我一人於阿耨多羅三藐三菩提獨得解脫。而諸眾生盲冥無目。入大險道。為諸煩惱之所纏縛。如重病人．恒受苦痛。處貪愛獄．不能自出。不離地獄餓鬼畜生閻羅王界。不能滅苦。不捨惡業。常處癡暗．不見真實。輪迴生死．無得出離。住於八難．眾垢所著。種種煩惱．覆障其心。邪見所迷．不行正道。菩薩如是觀諸眾生。作是念言。若此眾生未成熟。未調伏。捨而取證阿耨多羅三藐三菩提。是所不應。我當先化眾生。於不可說不可說劫行菩薩行。未成熟者．先令成熟。未調伏者．先令調伏。

【疏】文分為四。一假設自度。二而諸眾生下。觀物輪迴。具業惑苦。三菩薩如是下。結所不應。有二過故。一違本誓心。二墮慳貪失。此為不可。四我當下。決志先拔。(【鈔】二墮慳貪失者。法華第一云。自證無上道。大乘平等法。若以小乘化。乃至於一人。我則墮慳貪。此事為不可。)

○第二顯行成益。

是菩薩住此行時。諸天魔梵沙門婆羅門一切世間乾闥婆阿脩羅等。若有得見．暫同住止。恭敬尊重．承事供養。及暫耳聞．一經心者。如是所作．悉不唐捐。必定當成阿耨多羅三藐三菩提。是名菩薩摩訶薩第六善現行。

【疏】於中三業不空．是為徧益。終至菩提．是究竟益。

【論】第六善現行。以般若波羅蜜為體。有四十行半經。分為四段。一佛子已下。至方便現生相。有十行半經。明知生之無性。示現方便現生分。二佛子已下．至與一切眾生作所依處。有十行經。明菩薩達心境一切法無性無依。而教化眾生與作依處分。三菩薩爾時已下。至不行正道。有十一行經。明念度眾生分。四菩薩如是觀諸眾生已下。至善現行。有九行經。明度眾生未盡。不取自證涅槃分。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十行品第二十一(之三)

○第七無著行。體即方便。

佛子。何等為菩薩摩訶薩無著行。

【疏】依唯識二方便。由迴向故．不住生死。由拔濟故．不住涅槃。俱無住故．名為無著。本業後四。亦各有三方便。一進趣向果。二巧會有無。三一切法不捨不受。初即迴向。二由巧會故．方能拔濟。不捨不受．相同般若。唯識唯明後得．故不立之。本業約兼正不同．不妨此一。(【鈔】不捨不受下。三雙出經論有無之由。兼正之義．下文當知。)三皆善巧。故俱無住著。則不二而二之悲智。即二不二之一心。是無著也。(則不二下。初合釋前二。以二同唯識故。以進趣同迴向。即大智故。巧會同拔濟。即大悲故。此二相即。故唯一心。二即一心。故不著二。一心即二。故不著一心。)有是幻有。無是真空。幻有是不有有．故即真空。真空是不空空．故即幻有。此二無礙．故名巧會。如是相融。故無所著。有能起用。空可觀察。故皆不捨。若受有同凡夫。受無同趣證。故俱不受。

○二釋相中。大分為二。前明自分無著。後明勝進無著。於自分中。已含前說二三方便。在文分三。初唯明自行無著。二何以下。徵釋所由。後菩薩如是下。類顯萬行。今初。

佛子。此菩薩以無著心．於念念中．能入阿僧祇世界。嚴淨阿僧祇世界。於諸世界心無所著。

往詣阿僧祇諸如來所．恭敬禮拜．承事供養。以阿僧祇華．阿僧祇香．阿僧祇鬘．阿僧祇塗香．末香．衣服．珍寶．幢旛．妙蓋．諸莊嚴具．各阿僧祇．以用供養。如是供養．為究竟無作法故。為住不思議法故。於念念中．見無數佛。於諸佛所．心無所著。於諸佛剎．亦無所著。於佛相好．亦無所著。見佛光明．聽佛說法．亦無所著。於十方世界及佛菩薩所有眾會．亦無所著。聽佛法已。心生歡喜．志力廣大。能攝能行諸菩薩行。然於佛法．亦無所著。

此菩薩於不可說劫．見不可說佛出興於世。一一佛所．承事供養。皆悉盡於不可說劫．心無厭足。見佛聞法．及見菩薩眾會莊嚴．皆無所著。

見不淨世界．亦無憎惡。

【疏】初中。先明淨境無著。後見不淨下。染境不嫌。前中三。一明嚴剎無著。二往詣下。於三寶無著。於中初敬事供佛。次如是下。顯供所為。後於念念下。別示無著之相。義兼三寶．及自進修。皆無所著。言念念者。顯速而且多。三此菩薩下。長時無著。二見不淨一句。染境不嫌。唯一句者。染易捨故。

○第二徵釋所由。

何以故。此菩薩如諸佛法而觀察故。諸佛法中．無垢無淨。無暗無明。無異無一。無實無妄。無安隱。無險難。無正道。無邪道。

【疏】徵意云。欣淨惡穢．人之常情。菩薩如何不嫌不著。釋意云。不依佛慧。淨穢自生。順法而觀。二相安在。故云。如諸佛法而觀察故。佛法．即法界佛慧也。

○第三類顯萬行。

菩薩如是深入法界．教化眾生．而於眾生不生執著。受持諸法．而於諸法不生執著。發菩提心．住於佛住．而於佛住不生執著。雖有言說．而於言說心無所著。入眾生趣．於眾生趣心無所著。了知三昧能入能住．而於三昧心無所著。往詣無量諸佛國土．若入若見．若於中住。而於佛土．心無所著。捨去之時．亦無顧戀。

【疏】若自若他皆無所著。於中初句．結前生後。教化已下。廣列所行。言佛所住者。即聖天梵等。餘並可知。(【鈔】即聖天梵等。會當廣明。)

○第二勝進無著。文分為三。初明自行。二得授記已下。利他。三菩薩如是觀身下。結行成滿。今初。

菩薩摩訶薩．以能如是無所著故。

於佛法中．心無障礙。了佛菩提。證法毗尼。住佛正教。修菩薩行。住菩薩心。思惟菩薩解脫之法。於菩薩住處．心無所染。於菩薩所行．亦無所著。淨菩薩道。受菩薩記。

【疏】分二。先牒前自分。後於佛法下。正顯勝進。有十一句。初總餘別。總謂了達教理行果之法故。別中．一了果法．謂佛菩提。二了理法．謂證法毗尼。毗尼梵音。具云毗奈耶。此稱為滅。若律藏受名。義兼調伏。今云法滅。通四種法．皆有滅義。謂教詮滅故。行滅惑故。果證滅故。理本寂滅故。今文上下既有餘三。故此滅者．即理滅也。又與證義相應。圓融教中。此容證故。三住佛正教．即了教法。如所教住故。四修菩薩行下。皆行法也。三旬隨相行。行即萬行。心謂四等。解脫．即諸解脫門。次二句．無相行。住處．即前教理及果。所行．即前萬行等。皆無染著也。由此故能淨菩薩道。堪受記別。

○第二大悲利他中二。先增長大悲。後要心拔濟。今初。

得受記已。作如是念。凡夫愚癡。無知。無見。無信。無解。無聰敏行。頑嚚貪著。流轉生死。不求見佛。不隨明導。不信調御。迷誤失錯。入於險道。

不敬十力王。不知菩薩恩。戀著住處。聞諸法空．心大驚怖。遠離正法。住於邪法。捨夷坦道。入險難道。棄背佛意。隨逐魔意。於諸有中．堅執不捨。

菩薩如是觀諸眾生。增長大悲。生諸善根而無所著。

【疏】前中二。先觀其所悲。後增悲無著。前中又二。先觀迷四諦故．入於險道。後觀迷勝義故．入於險道。今初也。初二句標起念時。凡夫已下。辨所念境。有十三句。初總餘別。總謂迷於四諦。皆曰愚癡。別中前五彰迷。後七顯過。前中一不知苦諦。二不見集過。三不信性本寂滅。四五不能修道。一解。二行。後七顯過。一不見集過。故頑嚚貪著．即癡愛也。二由貪愛故．受生死苦。次不求見下四句。釋不修道。初三闕道緣。四由不信故．迷正道。失本解。以邪為正。名為錯誤。後一由前不修。故入險失滅。上一向是凡。(【鈔】頑嚚即癡愛者。尚書堯典注云。心不則德義曰頑。言不道忠信曰嚚。故頑即癡。嚚是愛也。)二不敬下。明迷勝義故。入於險道。通於凡小。初二句離勝緣。次二句闕勝因。三有生空．皆為住處。怖法空者。謂斷滅故。故大般若諸會之末。善現皆愍眾生怖畏法空。而興問言。云何令諸眾生悟諸法空。佛言。非先有法。後說為無。既非先有。後亦非無。自性常空．勿生驚怖。遠離已下。覆疏上義。由著處怖空。故遠正住邪。捨夷入險。由離勝緣。故背佛隨魔。執有不捨。魔樂生死。佛住空故。二菩薩如是下。增長悲心。結成無著。

○第二要心拔濟。以大悲隨逐。文分二別。先起行。後顯無著。今初。

菩薩爾時復作是念。我當為一眾生。於十方世界一一國土。經不可說不可說劫教化成熟。如為一眾生。為一切眾生皆亦如是。終不以此而生疲厭。捨而餘去。

又以毛端徧量法界。於一毛端處。盡不可說不可說劫。教化調伏一切眾生。如一毛端處。一一毛端處皆亦如是。

【疏】文二。先明心無疲厭。以無著故。即大悲堅固。不以難化而厭捨之。後又以下。明其心廣大。謂一毛量處。化多眾生。法界皆爾。是為廣大。

○二顯無著。

乃至不於一彈指頃．執著於我．起我我所想。

於一一毛端處盡未來劫修菩薩行。不著身。不著法。不著念。不著願。不著三昧。不著觀察。不著寂定。不著境界。不著教化調伏眾生。亦復不著入於法界。

何以故。菩薩作是念。我應觀一切法界如幻。諸佛如影。菩薩行如夢。佛說法如響。一切世間如化。業報所持故。差別身如幻．行力所起故。一切眾生如心．種種雜染故。一切法如實際。不可變異故。又作是念。我當盡虛空徧法界。於十方國土中行菩薩行。念念明達一切佛法。正念現前無所取著。

【疏】文三。初舉少況多。次於一一下。廣顯無著。後何以下。徵釋所以。所以不著者。後釋有二意。一稱深無相而興念故。二廣徧虛空起加行故。前中無相難明。寄以喻顯。然此諸喻．通喻諸法。如下本品。今取義便．各舉其一。則明前所見．皆無相也。初句為總。觀事法界。從緣如幻。無實體故。是以不著。餘句為別。一佛隨機現．如影隨質故。又現心水故。二菩薩行想念生故。未大覺故。三緣成之聲故。隨感有說故。餘句經文自釋。一切法如實際者。總結。(【鈔】想念生者。此有二意。一要想念。念方能起行。如夢從想。故智論云。所聞見事。多思惟念。【校】念．纂要誤作慈。故夢見也。未大覺者。大覺是佛。近而說之。七地已前。猶為夢行。八地為覺。八地之中。無明未盡。亦是夢境。永斷夢妄思想念．無復諸大陰界入．唯佛一人。是故如來．獨稱大覺。)又前明法界如幻．即體從緣。後結一切法如實際。即事而寂。世人皆謂實際不變。而謂諸法無常。以其所知．喻所不知。故置如言。理實圓融。世間之相．即是常住。二又作下。徧周虛空起加行故。所以不著。初明處廣。念念明達．彰其解廣。正念現前．是不著因。

○第三結行成滿。

菩薩如是觀身無我。見佛無礙。

為化眾生．演說諸法。令於佛法．發生無量歡喜淨信。救護一切．心無疲厭。無疲厭故。於一切世界．若有眾生未成就未調伏處．悉詣於彼．方便化度。其中眾生種種音聲。種種諸業。種種取著。種種施設。種種和合。種種流轉。種種所作。種種境界。種種生。種種歿。以大誓願．安住其中．而教化之。不令其心有動有退。亦不一念生染著想。

何以故。得無所著無所依故。自利利他．清淨滿足。是名菩薩摩訶薩第七無著行。

【疏】成滿中分三。初結自行成。二為化下。結利他行成。三何以下。徵釋雙結二行成就。二利他中三。初為化下。總顯教化無疲。次無疲厭故下。別示無厭之相。其中施設者。隨方儀式異故。和合者。善惡緣會故。餘可知。(【鈔】四施設者下。隨難別釋。而經云種種生者。疏以易故。不廣釋之。今當重釋。即四生等。又緣起經說三種生。經中有一苾芻問言。世尊。如是四種生身之相。由生老死。有何差別。釋曰。四種生身之相者。謂名色．六入．觸．受也。經云。世尊告曰。此四種生身之相。若次第生。若屬彼生。若如是生。世尊。云何次第生身之相。世尊告曰於其最初．有下種生。一也。從此無間．有漸增生。二也。從此無間．有出胎生。三也。從此無間．有漸長生。四也。既成長已。受用言說能得生。五也。即受用生。如是品類．名次第生。次明屬彼生。經云。世尊。此屬誰生。世尊告曰。蘊界處生．都無有我。所以者何。以諸蘊等．漸增長故。在性無常。即無性法。有此生相。三明如是生。經云。世尊云何而生。世尊告曰。由命根力．有暫時住分限法故。其性無常。即無常法．如是而生。經云。種種歿者。或延或促．三性等殊。涅槃十二云。死者。捨所受【校】受．纂要南藏續藏金陵本誤作愛。身。有二種。一命盡死。此有三種。一命盡非是福盡。謂正報雖亡。依報猶在故。二福盡非命盡。謂依報滅壞。正報猶在。三福命俱盡。謂依正俱亡。二外緣死。亦有三種。一非分自害。二橫為他害。三俱害。又有三種。一放逸死。謂有謗大乘方等般若波羅蜜。二者破戒死。謂有毀犯去來現在佛所制戒。三壞命根死。謂捨五陰身。今此菩薩．悉並委知。)後結成無著。三徵釋雙結。可知。

【論】第七無著行。以方便波羅蜜為體。有六十五行經。分為六段。一佛子已下。至然於佛法亦無所著。有十二行半經。明菩薩嚴淨佛剎．供養諸佛．心無所著分。二此菩薩已下。至能如是無所著故．有十五行經。明菩薩供佛無厭．處事法而常行．中無所著分。三於佛法中心無障礙已下。至諸善根而無所著。有十一行經。明觀眾生苦。長自大悲分。四菩薩爾時已下。至何以故．有十行半經。明菩薩常住生死教化眾生無著分。五菩薩作是念已下。至心無疲厭．有九行經。明教化眾生觀法如幻分。六無疲厭故已下。至無著行。有七行半經。明菩薩見未調伏眾生而往彼生分。

○第八難得行。體即是願。就釋相中。文分二別。前明自分行。後明勝進行。然此二行．各攝上求下化之願。略無神通。今初分四。初明自行。次辨利他。第三雙結二行．動寂無礙。第四雙非二行．拂迹入玄。初中分三。一明修成善根。二顯善根行相。三行成利益。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩難得行。此菩薩成就難得善根。難伏善根。最勝善根。不可壞善根。無能過善根。不思議善根。無盡善根。自在力善根。大威德善根。與一切佛同一性善根。

【疏】斯即起行所依。善．謂順理益物。根．謂增上生長。獲之在已．故名成就。文有十句。初總餘別。總具後九。受難得名。

○二顯善根行相。

此菩薩修諸行時．於佛法中．得最勝解。於佛菩提．得廣大解。於菩薩願．未曾休息。盡一切劫．心無疲倦。於一切苦．不生厭離。一切眾魔．所不能動。一切諸佛之所護念。具行一切菩薩苦行。修菩薩行．精勤匪懈。於大乘願恒不退轉。

【疏】亦有十句。如次對前。謂由得最勝解故。受難得名等。亦可由有難得根。能有勝解。又亦以後一行．行前十善。隨前一善．具後十行。而別配分明。(【鈔】三又亦以後下。通相釋成。亦具前二意。但前別配。後徧通耳。故疏結從前義云。別配分明。)

○三行成利益。

是菩薩安住此難得行已。於念念中．能轉阿僧祇劫生死．而不捨菩薩大願。若有眾生．承事供養．乃至見聞．皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。

【疏】文中先結前。後於念念下。顯益。於中初自益。能轉生死．成大智益。不捨大願．成大悲益。若有已下。顯能益他。由前自行．成此能益。未正利他。

○第二辨利他行。文分為三。謂法。喻。合。今初。

此菩薩雖了眾生非有．而不捨一切眾生界。

【疏】謂有大智故．了眾生非有．則不住生死。有大悲故．不捨眾生界．則不住涅槃。大悲般若．互相輔翼。成無住道。

○二喻。

譬如船師。不住此岸。不住彼岸。不住中流。而能運度此岸眾生至於彼岸。以往返無休息故。

【疏】喻中。初句喻能化。次三句喻悲智不住之行相。後而能下三句。喻不住之功能。初二句．正喻功能。以往返不息一句．結能度所以。

○三法合中二。先正合。後徵釋。今初。

菩薩摩訶薩亦復如是。不住生死。不住涅槃。亦復不住生死中流。而能運度此岸眾生．置於彼岸安隱無畏無憂惱處。亦不於眾生數．而有所著。不捨一眾生。著多眾生。不捨多眾生．著一眾生。不增眾生界。不減眾生界。不生眾生界。不滅眾生界。不盡眾生界。不長眾生界。不分別眾生界。不二眾生界。

【疏】前中具含三段。生死即此岸。涅槃合彼岸。合上中流．亦言生死者。以發心之後．成佛之前。十地三賢．尚居二死。是以中流．即是生死。故云生死中流。非生死涅槃之中間．名生死中也。文旨顯然。晉譯失旨．不應廣引。有以煩惱為中流。約其漂溺。從因說也。有以聖賢為中流。約受生死之人也。有以中道為中流。約觀行說。並不應住。安隱已下。涅槃之德。常故安隱。樂故無畏。我故無憂。淨則無惱。亦不已下。廣明以智導悲。合前往反無休息義。謂由不住著故．所以往反．運濟無休。及顯法中。非有不捨之義。謂非唯悲故不捨。亦由了其非有無可捨故。則終日度而無度也。初句總明。不捨下。別有五對十句。初一多對。已化未化．俱有捨著二義。思之。二增減對。化之成道。生界不減。不從化者。生界不增。此約多人相望。三約一人。果起不生。惑盡非滅。四謂空為盡。謂有為長。五一對總結。四對不亡．並名為二。今無分別．契本不二。(【鈔】亦由了其非有．無可捨者。即大智不捨生死也。已化未化者。著已化者。言屬我故。未化未屬．故不著也。著未化者．是所應化故。已化竟者．故不著之。)

○第二徵釋中。文有兩番。前番正徵不著。後番重徵前義。今初。

何以故。菩薩深入眾生界如法界。眾生界法界無有二。無二法中．無增無減。無生無滅。無有無無。無取無依。無著無二。

【疏】先徵意云。現化眾生．有增有減。而言不著。其故何耶。釋意云。以菩薩深觀生界。同於法界無增等故。所以不著。文中初二句總。上句是不異義。故云如也。下句是相即義。故云無二。後無二法中下。別彰無二之相。即屬對上文。無取依著．釋不分別。餘文相顯。此文昭著。而末學之徒．但謂一分眾生不成佛．故名不減生界。深可悲哉。(【鈔】此文昭著下。結彈法相師。已如玄中。而云但謂者。然其亦有此義。但非究竟耳。以生界有二義。一性義。即眾生是法界義。二者是性分義。謂眾生相。若依究竟．相即同性。亦理平等。但取分義．眾生成佛．義則有減。但不盡故。言無減。即少分之義．非究竟理。故可悲之。)

○第二番重徵前義。

何以故。菩薩了一切法。法界無二故。

【疏】徵意云。何以生界即同法界。釋云。一切諸法．皆同法界。豈獨眾生而不同也。

○第三雙結二行．動寂無礙。亦名無盡心行。

菩薩如是。以善方便．入深法界。住於無相。以清淨相．莊嚴其身。了法無性．而能分別一切法相。不取眾生．而能了知眾生之數。不著世界而現身佛剎。不分別法．而善入佛法。深達義理而廣演言教。了一切法離欲真際．而不斷菩薩道．不退菩薩行。常勤修習無盡之行。自在入於清淨法界。譬如鑽木．以出於火。火事無量．而火不滅。菩薩如是。化眾生事無有窮盡．而在世間常住不滅。

【疏】有法．喻．合。法中十句。初二牒前起後。既方便深入．故性相無礙。住於下。餘有八對。正顯行相。一約起行之身。二了法藥。三識根緣。四遊佛剎。五達佛法。六深契離言．不捨言說。七無求離欲而萬行爰修。前七明即寂之用。八常勤下一對．明即用之寂。亦通顯所由。由勤修故涉權。入法界故常寂。譬如下。二喻中。木喻法界。火喻所成身智。火事喻悲化無邊。本火不滅．喻身智常湛。

菩薩下。三合。可知。

○第四雙非二行．拂迹入玄。

非究竟．非不究竟。非取．非不取。非依．非無依。非世法．非佛法。非凡夫．非得果。

【疏】拂迹入玄者。然初自行云。能轉生死而不捨大願。謂其已有權實雙行．而多明照體大智。次利他之中。既云無住運濟。則悲智相導。而多似起用大悲。次復以導悲之智。遺彼著心。復似悲智二心．行有前後。故第三段．辨動寂雙行．理無不盡。而猶慮物．謂二事不融。故此明形奪兩亡．權實無寄。豈唯十行菩薩修行善巧。彌顯功德林悲濟之深。(【鈔】總彰大意。云。菩薩慈悲重重。顯悲智無礙。收上四段。四段別說。一自行。二化他。三雙行。四雙拂。今明自行。即有自他雙行。雙行既俱。義必不著。即是雙拂。從增科之。顯菩薩悲深耳。)文有五對十句。然其所非之法．即前權實二行。且如究竟即實。不究竟即權。今乃雙非者。實即權故。非究竟。權即實故．非不究竟。又但言非究竟。非謂有不究竟。故亦非之。是則借權以遺實。實去而權亡。借實以破權。權亡實不立。言窮慮絕．何實何權。體本寂寥。孰非孰是。惟翛然無寄。理自玄會。故辨雙非。非有雙非可立。然雙非是遮。雙是為照。即遮而照。故雙非即是雙行。即照而遮。雙行即為雙遺。總前諸段．理極於斯。下諸句中。皆倣於此。二對所化。能所取寂．故非是取。了知心行．故非不取。三約化處。不著世界。故非是依。依剎現身．故非無依。亦約所證。智無分別而善入故。四約化法。深達義理。故非世法。隨世語言．故非佛法。五證離欲際。故非凡夫。不斷菩薩行．故非得果。

○第二明勝進行。文分為二。初明慧行。後辨悲行。今初分二。先牒前自分行。

菩薩成就如是難得心．修菩薩行時。

○後正辨勝進行相。皆即事入玄。分四。初總明離相無說。

不說二乘法。不說佛法。不說世間。不說世間法。不說眾生。不說無眾生。不說垢。不說淨。

○二徵釋以顯雙非。

何以故。菩薩知一切法．無染無取．不轉不退故。菩薩於如是寂滅微妙甚深最勝法中修行時。亦不生念。我現修此行。已修此行。當修此行。不著蘊界處。內世間。外世間。內外世間。所起大願諸波羅蜜及一切法。皆無所著。

【疏】釋意云。所以不說者。一無法可說故。二菩薩於如是下。明無心說。謂不起念故。

○三轉釋無念所以。

何以故。法界中．無有法名向聲聞乘。向獨覺乘。無有法名向菩薩乘。向阿耨多羅三藐三菩提。無有法名向凡夫界。無有法名向染向淨。向生死向涅槃。

【疏】無念者。稱法界故。故不說聲聞法等。

○四假徵以顯雙運。

何以故。諸法無二．無不二故。

譬如虛空。於十方中。若去來今。求不可得。然非無虛空。

菩薩如是觀一切法．皆不可得。然非無一切法。如實無異．不失所作。普示修行菩薩諸行．不捨大願．調伏眾生．轉正法輪。不壞因果．亦不違於平等妙法。

普與三世諸如來等。不斷佛種。不壞實相。深入於法。辯才無盡。聞法不著。至法淵底。善能開演。心無所畏。不捨佛住。不違世法。普現世間。而不著世間。

【疏】徵意云。既無所著。何以復修二利之行。釋意云。性相雙非。故能雙運。文有法．喻．合。法中。諸法無二故．無說無著。無不二故．不妨起行。二喻可知。三合中。皆顯性不礙相。於中二。先正明。後普與下。辨功成德立勝進之相。故晉經此初．有此菩薩言。

○第二辨悲行。中分三。一牒智顯悲。

菩薩如是成就難得智慧心．修習諸行。

【疏】悲假智深。所以先牒。

○二正顯悲相。

於三惡趣．拔出眾生．教化調伏。安置三世諸佛道中。令不動搖。

○三偏語化惡。顯勝進相。文中三。初明惡是所悲。次明善非化境。後徵釋所由。今初。

復作是念。世間眾生．不知恩報。更相讎對。邪見執著。迷惑顛倒。愚癡無智。無有信心．隨逐惡友。起諸惡慧。貪愛無明．種種煩惱．皆悉充滿。是我所修菩薩行處。

【疏】悲中。先明有違教之惑。後貪愛下。明總具塵勞。惑病既深。方假醫救。前中不知恩報者。必無敬養。更相讐對．則難以訶責。邪見執著．則不受正教。迷惑顛倒．所領不真。愚癡無智．為說不知。無有信心．絕於希向。隨逐惡友．必遠善人。起諸惡慧．無由正解。故難化也。

○二善非化境。

設有知恩．聰明慧解。及善知識充滿世間。我不於中修菩薩行。

【疏】可知。

○三徵釋所由。

何以故。我於眾生無所適莫。無所冀望。乃至不求一縷一毫及以一字讚美之言。盡未來劫修菩薩行。未曾一念自為於己。但欲度脫一切眾生。令其清淨永得出離。何以故。於眾生中為明導者。法應如是不取不求。但為眾生修菩薩道。令其得至安隱彼岸。成阿耨多羅三藐三菩提。是名菩薩摩訶薩第八難得行。

【疏】徵釋中。初徵次釋。後轉徵釋。初徵意云。菩薩化生。理宜平等。偏惡棄善．其故何耶。次釋意云。菩薩於物無主定於親疎。就於惑重．偏是化境。如母矜病子．豈不等耶。又若求名利．應化知恩。本為淨他．理應隨惡。若棄惡從善．魔攝持故。(【鈔】若棄惡從善．魔攝持故者。即五十八經。說十種魔業中云。捨惡性人。遠懈怠者。輕慢亂意。譏嫌惡慧。是為魔業。又云。已得解脫。已安隱者。常樂親近而供養之。未得解脫．未安隱者。不得親近。亦不教化。是為魔業。即棄惡從善也。)三何以故下。轉徵釋。徵云。菩薩眾生．本不相預。何為長劫．悲救無求。釋意云。諸佛菩薩．法爾同遵。不爾。不名為明導故。

【論】第八難得行。以願波羅蜜為體。有七十行經。分為六段。一佛子已下。至一性善根。有四行經。明此位中十善根分。二此菩薩已下。至得不退轉。有八行半經。明處苦無疲厭分。三此菩薩了眾生非有已下。至何以故。有十行經。明不捨不著眾生界分。四菩薩深入眾生界已下。至非得果。有十三行半經。明菩薩入眾生界不著。而亦不廢常在世間現身度眾生分。五菩薩成就如是已下。至不著世間。有十九行半經。名不說而說法自在分。六菩薩如是已下。至第八難得行有十四行半經。明行菩薩行不求果報分。

○第九善法行。體即力度。就文分三。初徵名。二釋相。三結歎。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩善法行。

【疏】唯識有二。一思擇力。二修習力。本業有三。一報通力。二修定通力。三變化通力。唯識約修。本業約用。互舉一邊。由前二力．為機說法。則成語意二業之善法。有本業三力。則成身意二業之善法。以修定通即意業故。依梁攝論。由思擇力。能伏一切正行等所對治障。令不起故。由修習力。能令一切善行堅固決定。既言一切善行。此則二力．通三業善。此位大同九地。(【鈔】依梁論者。正思諸法過失及功德。此思擇若得增勝。自地惑所不能動。體性堅強。故名為力。修習力者。心緣此法作觀行。令心與法和合成一。猶如水乳。亦如熏衣。)

○二釋相中二。前自分。後勝進。然此二段。各具二力。至文當知。亦有三力。謂普知根緣。一音普應。成就十身。義該三通。初自分中。先總明。

此菩薩。為一切世間天人魔梵沙門婆羅門乾闥婆等。作清涼法池。攝持正法．不斷佛種。

【疏】作清涼法池。標也。言含法喻。謂如無熱惱池。清淨無濁．下二句釋。上句。如池含於德水。故云攝持正法。下句。以四辯才。出願智等。饒益眾生相續無盡。究竟入於一切智海。名不斷佛種。如彼大池。流出四河．相續入海。

○二別顯。文分為二。初廣攝持正法。二此菩薩大悲下。廣不斷佛種。今初。

得清淨光明陀羅尼故．說法授記辯才無盡。得具足義陀羅尼故。義辯無盡。得覺悟實法陀羅尼故．法辯無盡。得訓釋言辭陀羅尼故。辭辯無盡。得無邊文句無盡義無礙門陀羅尼故。無礙辯無盡。得佛灌頂陀羅尼灌其頂故。歡喜辯無盡。得不由他悟陀羅尼門故。光明辯無盡。得同辯陀羅尼門故。同辯無盡。得種種義身句身文身中訓釋陀羅尼門故。訓釋辯無盡。得無邊旋陀羅尼故。無邊辯無盡。

【疏】具十總持．是攝持義。十持為體。十辯為用。初句為總。寂障鑒法。名淨光明。餘九為別。初四即四辯才。四持．即池之德水．四辯．即池之四口。(【鈔】四辯即喻者。此中四河四口等。皆依十定品。一東恆伽河。從銀色象口。流出銀沙。合以義辯。說一切義。二私陀河。從金剛色師子口。流出金剛沙。合以法辯。說金剛句。三信度河。從金色牛口。流出金沙。合以辭辯。說隨順世間緣起。四縛芻河。從琉璃色馬口。流出琉璃沙。合菩薩摩訶薩亦復如是。以無盡辯．雨無盡百千億那由他不可說法等。下別合云。云何菩薩四河。一願智河。二波羅蜜河。三三昧河。四大悲河。並如彼文。)五即外力加辯。智水灌心故。稱根令喜。此即得辯之緣。六即內力證辯。謂道契內心。光明外徹。此乃得辯之因也。七同類音辯。此約順機。八訓釋辯。此約窮法。前四辯中。但通相文句。此明曲盡其源。義身即當名身。名所詮故。體是名境。義即境義。梵云得種種名身故。九總顯深廣。持辯無邊。旋有入空。旋空入有等。故無有邊。皆言無盡者。稱法界故。

○第二廣前不斷佛種中。文分三別。初總明三業利生。二假使下。假設深勝。三以得一切下。總釋所以。前二含於四河。今初即大悲河。

此菩薩大悲堅固。普攝眾生。於三千大千世界變身金色。施作佛事。隨諸眾生根性欲樂。以廣長舌。於一音中現無量音。應時說法。皆令歡喜。

【疏】大悲堅固．標其體也。悲紹佛種。故首明之。普攝眾生。正明不斷。於三千下。示其攝相。

○二假說深勝。

假使有不可說種種業報無數眾生共會一處。其會廣大。充滿不可說世界。菩薩於彼眾會中坐。是中眾生．一一皆有不可說阿僧祇口。一一口能出百千億那由他音。同時發聲。各別言辭。各別所問。菩薩於一念中。定能領受。皆為酬對。令除疑惑。如一眾會中。於不可說眾會中。悉亦如是

復次假使一毛端處。念念出不可說不可說道場眾會。一切毛端處皆亦如是。盡未來劫。彼劫可盡。眾會無盡。是諸眾會。於念念中以各別言辭。各別所問。菩薩於一念中悉能領受。無怖無怯。無疑無謬。

而作是念。設一切眾生以如是語業俱來問我。我為說法．無斷無盡。皆令歡喜住於善道。復令善解一切言辭。能為眾生說種種法。而於言語無所分別。假使不可說不可說種種言辭而來問難。一念悉領。一音咸答。普使開悟。無有遺餘。

【疏】於中有三。即為三河。一大會斷疑．明問答成就。處多大眾。頓領頓酬。由具諸度故。即波羅蜜河。

二復次下。微細斷疑。前直明大會異問能答。今乃云。於一毛端處。有不可說如前大會。多劫殊問。一念能答。不怖大眾。不怯文義。決斷揀擇。顯轉超勝。是三昧力。即三昧河。故下經云。菩薩住此三昧。於自身一一毛孔中。見不可說不可說佛剎微塵數諸佛如來。亦見彼佛所有國土道場眾會聽法。乃至云。其諸眾生．亦無迫隘。何以故。入不思議三昧境界故。彼約聽法。此約答問。以之無異。餘義大同。此約圓教普賢位中。故於前地有斯自在。非三乘中得斯作用。

三而作是念下。周徧斷疑。上舉毛端多眾。猶有量故。今明一切眾。各具多言。悉能答故。即願智河。願智相導。悲救無休。故云作念。文中先顯多眾。後假使下。復顯多言。

○第三總釋所以。

以得一切智灌頂故。以得無礙藏故。以得一切法圓滿光明故。具足一切智智故。

【疏】所以得此四河廣利者。略舉四因。此之四因。或以一因成前四河。或以四因成其一河。一他佛外加故。二自藏離礙故。三所照法圓故。四能照智具故。或各配屬。同體悲加故。見心性故。諸度圓故。二智滿故。(【鈔】或各配屬下。上即通釋。故成一因成四河等。今此下別配。同體悲加故。即以他佛外加為大悲河因。二見心性故。即第二自藏離礙故。自藏即是如來藏性。此即心性。能觀心性名為上定。故為三昧河因。三諸度圓故。即第三所照法圓故。為波羅蜜河因。四二智圓滿故。即第四能照智異故。為願智河因。一切智是根本智。重言智者．即後得智。後得智攝願故。)

○第二明勝進行。亦即是前四河之相。文分為二。初牒自分行成。

佛子。此菩薩摩訶薩。安住善法行已。

○二正顯勝進。文分為四。一辨四河清淨之義。

能自清淨。亦能以無所著方便而普饒益一切眾生。不見有眾生得出離者。

○三辨四河入海無能障義。

如於此三千大千世界如是。乃至於不可說三千大千世界。變身金色。妙音具足。於一切法無所障礙而作佛事。

【疏】於多界中。化無障故

○三辨此四河旋繞池義。

佛子。此菩薩摩訶薩成就十種身。所謂入無邊法界非趣身。滅一切世間故。入無邊法界諸趣身．生一切世間故。不生身。住無生平等法故。不滅身。一切滅言說不可得故。不實身．得如實故。不妄身．隨應現故。不遷身．離死此生彼故。不壞身。法界性無壞故。一相身。三世語言道斷故。無相身．善能觀察法相故。

【疏】三旋遶中。謂成就隨順身語意業。智為先導。身語意業。四方流注入智海故。隨順．即是旋遶之義。文中二。先總標。二所謂下。列釋。皆上句標名。下句釋相。勒此十身以為五對。一證滅示生對。二不生不滅對。三非實非虛對。四不遷不壞對。五一相無相對。束此五對．不出體用。一一對中。體用對辨。第一對體用自體。第二對體用之相。第三對體用之力。第四對體用之性。第五對體用之德。體外無用．用即是體。用外無體．體即是用。體即法性。用即智應。二既不二．理智圓融。唯一無礙法界之身。隨相顯十。以表無盡。一乘圓融。地前能爾。更有餘義。如十地離世間品明。此略舉成就隨順之身。言身。兼語意也。

○四顯無疲厭。

菩薩成就如是十種身。為一切眾生舍．長養一切善根故。為一切眾生救．令其得大安隱故。為一切眾生歸．與其作大依處故。為一切眾生導．令得無上出離故。為一切眾生師．令入真實法中故。為一切眾生燈．令其明見業報故。為一切眾生光．令照甚深妙法故。為一切三世炬。令其曉悟實法故。為一切世間照。令入光明地中故。為一切諸趣明．示現如來自在故。

【疏】謂四河入海。累劫無疲。菩薩亦爾。以普賢行願．盡未來劫修菩薩行．入如來海。不生疲厭。是以廣顯與生為歸為救等。文中先牒前所成之身。為益他之本。為一切下。正顯成益。句別有十。在文可見。十地又明。今略其要。俗須委示。故名為燈。真但高明．故目為炬。甚深．則能所不二。如光合空．為照為明。但約入地．示德為異。

○三結歎。

佛子。是名菩薩摩訶薩第九善法行。菩薩安住此行。為一切眾生作清涼法池。能盡一切佛法源故。

【疏】分二。先結名。後菩薩安住下。歎勝。盡法源故。以清涼法池。即是行體。故標結皆舉。顯中是其相。

【論】第九善法行。以力波羅蜜為體。於此段中。分為五段。一佛子已下。至旋陀羅尼辯無盡。有十二行經。明十無盡辯分。二此菩薩已下。至悉亦如是。有九行半經。明大千世界現身成佛辯才無礙分。三復次已下。至而作佛事。有十六行半經。明於一毛端處道場無盡。一切毛端處。及不可說三千界示身成佛分。四佛子此菩薩已下。至善能觀察法相故。有六行半經。明十種自在身分。五菩薩成就如是十種身已下。至一切佛法源故。有十行半經。明與一切眾生所為依處分。

○第十真實行。文三。同前。初徵名。

佛子。何等為菩薩摩訶薩真實行。

【疏】徵名者。如本分釋。體即智度。(【鈔】初徵名者。即言行不虛。故名真實。)今更略釋。若約二智。受用法樂。成熟有情。並如行能說。如說能行。即是真實。本業有三。一無相智。即受用法樂。二一切種智。三變化智。皆成熟有情。下文入一切三昧真實相。即受用法樂智。知眾生種種想等。即成熟有情。知十力智．是一切種。不著一切世間．解眾生無際．即無相智。我為善變化．及云現如來自在神通即變化智。

○就釋相中。文分三別。第一總顯名體。二別顯行相。三結住行益。今初。

此菩薩成就第一誠諦之語。如說能行。如行能說。

【疏】初句總標。後如說下解釋。謂言行相符．故名誠諦。誠實審諦．即真實義。此有二義。一約先誓．自他二利．決志具修。今如昔說。決能行之。亦如此行．以為他說。故下文云。我若先成．則違本願等。二約現修．自他二行．如所演說．決定能行。非數他寶。故云如說能行。亦如所證．宣示於人。不昧所知。名如行能說。(【鈔】二約現修者。即由實語。故所作皆成。如涅槃第三十一說。昔與調達二人．入海採寶。船破。二人不死。調達悲泣。我有二珠。分一與之。又貪一珠。遂刺我目。我時呻吟。有一女人問我。我即具答。女人問言。汝名何等。我即答言。我名實語。彼云．誰信。我即答言。我於提婆達多無惡心者。令我兩目．平復如故。言訖如故。忍辱仙人。亦同此例。同在此卷。又如說能行．亦是如語。如行能說．即不異語也。)

○第二別顯行相。文分二別。先標章。後依章別釋。今初。

此菩薩學三世諸佛真實語。入三世諸佛種性。與三世諸佛善根同等。得三世諸佛無二語。隨如來學。智慧成就。

【疏】文有五句。一稱實演法．師子吼故。二深住實相。契一性故。三二利善根。等同佛故。四得如說行．同本誓故。五學佛十力。智已成故。

○第二依章別釋。從後倒釋。即分五段。第一釋智慧成就。

此菩薩成就知眾生是處非處智。去來現在業報智。諸根利鈍智。種種界智。種種解智。一切至處道智。諸禪解脫三昧垢淨起時非時智。一切世界宿住隨念智。天眼智。漏盡智。而不捨一切菩薩行。何以故。欲教化一切眾生悉令清淨故。

【疏】文中三。初顯所成十力。言時非時者。垢淨之時不同。化不化時別故。次而不捨下。得果不捨因。後何以下。徵釋所以。十力化生之智。故須得之。令物清淨。故須不捨因行。

○第二釋得三世諸佛無二語。

此菩薩復生如是增上心。若我不令一切眾生住無上解脫道．而我先成阿耨多羅三藐三菩提者。則違我本願。是所不應。

是故要當先令一切眾生得無上菩提無餘涅槃。然後成佛。

何以故。非眾生請我發心。我自為眾生作不請之友。欲先令一切眾生滿足善根成一切智。是故我為最勝．不著一切世間故。我為最上．住無上調御地故。我為離翳．解眾生無際故。我為已辦．本願成就故。我為善變化．菩薩功德莊嚴故。我為善依怙．三世諸佛攝受故。

【疏】文中三。初反舉違誓。自誡不應。次是故下。順釋。要當先人後己。後何以下。徵釋所由。徵有二意。一云。何以違誓。是所不應。二云。何以要須先人後己。釋此二徵．即分二別。初釋前徵云。由先許故。不與則違先誓。不請強許。今之不與．豈是所應。後是故下。釋第二徵。菩薩之道。必先人後己。不爾。豈得名最勝耶。文有六句。當句自釋。不俟繁文。

○第三釋同佛善根。本誓智慧皆究竟故。

此菩薩摩訶薩不捨本願故．得入無上智慧莊嚴。利益眾生悉令滿足。隨本誓願皆得究竟。

於一切法中智慧自在。令一切眾生普得清淨。念念徧遊十方世界。念念普詣不可說不可說諸佛國土。念念悉見不可說不可說諸佛及佛莊嚴清淨國土。示現如來自在神力。普徧法界虛空界。

【疏】文中二。先標德成滿。二於一切下。別顯同相。一意業智慧同。二念念下。身業神通同。

○第四釋入佛種性。

此菩薩現無量身．普入世間而無所依。於其身中。現一切剎．一切眾生．一切諸法．一切諸佛。此菩薩知眾生種種想。種種欲。種種解。種種業報。種種善根。隨其所應．為現其身而調伏之。觀諸菩薩如幻。一切法如化．佛出世如影。一切世間如夢。得義身文身無盡藏。正念自在。決定了知一切諸法。智慧最勝。入一切三昧真實相。住一性無二地。

【疏】於中二。一約身明入．入世無依。又身中現剎．皆得性融故。二此菩薩知眾生下。智入種性。於中二。初入悲種性．知根善化故。二觀諸菩薩下。入智種性．窮實相故。故結句云。住一性無二地。以此智性．導前悲性。成無住道。是為如來無二之性。文中初會緣入實。次得義身下。依實了相。後智慧最勝下。性相無二。文有三句。初句約智．則雙照性相。次句約定．動寂契真。後句釋成．並由住無二性。

○第五釋學三世諸佛真實語。

菩薩摩訶薩以諸眾生皆著於二。安住大悲。修行如是寂滅之法。得佛十力。入因陀羅網法界。成就如來無礙解脫。人中雄猛大師子吼。得無所畏。能轉無礙清淨法輪。得智慧解脫。了知一切世間境界。絕生死迴流。入智慧大海。為一切眾生護持三世諸佛正法。到一切佛法海實相源底。

【疏】文中二。先牒前起後。眾生著二．不能悲智雙遊。菩薩即寂修悲。故得不二。後得佛十力下。成果起用。顯實語相。能師子吼轉法輪故。結云知實相源。方為實語也。文中大同十地。窮佛所得。圓融教中。位位果滿故。窮法實相。謂如是性相體力等。皆盡源故。餘句可知。(【鈔】窮法等者。即法華經云。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。所謂諸法如是相．如是性。如是體。如是力。如是作。如是因。如是緣。如是果。如是報。如是本末究竟等。此之十句。天台歷十法界。一一界中。復具十界。互相攝故。十界便成百界。界各十如。即有千如。更分一一界各有三界。一眾生世間。二五陰世間。三器世間。便成三千世間。彼宗以此為法華經樞要最玄。後明知見。但舉能知耳。思大師三種讀此十如。一以如是為頭。云如是相為一句。如是性為一句等。即約假觀。觀十別相故。二云所謂諸法如為一句。是相如為二句。以如字為空。即成空觀。三以如是字為末。云謂諸法如是為一句。相如是為二句等。以如是為中道觀。一家之意。理無不通。)

○第三結行成益。大科第三結名。

菩薩住此真實行已。一切世間天．人．魔．梵．沙門．婆羅門．乾闥婆．阿脩羅等。有親近者。皆令開悟。歡喜清淨。是名菩薩摩訶薩第十真實行。

【疏】並如文顯。(第五說分已竟。)

【論】第十真實行。以智波羅蜜為體。於此段中。分為三段。一佛子已下。至悉令清淨故。有十行經。明此位菩薩學三世諸佛誠實身語智。得佛十種智分。二此菩薩復生如是增上心已下。至法界虛空界。有十六行半經。明以願力教化眾生．不取菩提分。三此菩薩已下。至第十真實行。可十七行經。明身含眾剎．知根利生自在分。

○大文第六顯瑞證成分。

爾時佛神力故。十方各有佛剎微塵數世界六種震動。所謂動。徧動。等徧動。起。徧起。等徧起。踊。徧踊。等徧踊。震。徧震。等徧震。吼。徧吼。等徧吼。擊。徧擊。等徧擊。雨天妙華。天香。天末香。天鬘。天衣。天寶。天莊嚴具。奏天樂音。放天光明。演暢諸天微妙音聲。

如此世界夜摩天宮說十行法所現神變。十方世界悉亦如是。

復以佛神力故。十方各過十萬佛剎微塵數世界外。有十萬佛剎微塵數菩薩俱。來詣此土。充滿十方。語功德林菩薩言。佛子。善哉善哉。善能演說諸菩薩行。我等一切同名功德林。所住世界．皆名功德幢。彼土如來．同名普功德。我等佛所．亦說此法。眾會眷屬．言辭義理。悉亦如是．無有增減。

佛子。我等皆承佛神力。來入此會為汝作證。十方世界。悉亦如是。

【疏】文分二別。一瑞證。二人(【校】人．纂要誤作大。)證。前中先此會。後如此下。結通。二人證。亦先此界。十住一萬。此云十萬。表位增故。前現瑞中。亦應云十方各有十萬。文無者略。餘義已見十住之末。後佛子我等下。結通。

【論】已下動地興供分中。有十五行經。義分為三段。一爾時已下。至天微妙音聲。有五行半經。明動地興供分。二如此世界已下。至悉亦如是。有一行半經。明都結十方同然分。三復以佛神力故已下。至十方世界悉亦如是。有八行經。明十方功德林菩薩來集作證分。如十方十萬佛剎微塵數世界外．有十萬佛剎微塵數菩薩。皆名功德林者。為明十行徧周故。佛號普功德者。為明此十行徧周．即功德徧周。即是此位之中所得之果。以行徧周所招功德。故佛號普功德。舉十方各過十萬佛剎微塵為數者。明智所達法。亦明行門之量廣大。即佛果功德廣大。已上十行。約十波羅蜜為升進。經自具分明。不須更釋。如是十行。總是一時一念無前後之行門。莫作前後延促之見。皆須約法界智體用．成進修之門。

○大文第七重頌分。分二。初說偈儀意。

爾時功德林菩薩。承佛神力。普觀十方一切眾會。暨於法界。欲令佛種性不斷故。欲令菩薩種性清淨故。欲令願種性不退轉故。欲令行種性常相續故。欲令三世種性悉平等故。欲攝三世一切佛種性故。欲開演所種諸善根故。欲觀察一切諸根(【校】根下纂要有故字。茲據麗藏宋藏思溪藏南藏及金陵會本刪去。與疏及晉譯合。案疏云七觀所化性。即經觀察一切諸根欲解煩惱習氣等。)欲解煩惱習氣心行所作故。欲照了一切佛菩提故。而說頌曰。

【疏】先彰說儀。後欲令下。說意。意有九句。初總餘別。別中一淨治因性。二不退願性。三行性續願。四以真性導行。五上攝果性。六開己修性。即十行所習。七觀所化性。八照當果性。

○二正說偈辭。

一心敬禮十力尊　離垢清淨無礙見　境界深遠無倫匹　住如虛空道中者

【疏】總有一百一頌。大分為三。初之一頌。總申歸敬。次九十六頌．正頌前文。三有四頌．結歎深廣。今初也。將申偈頌．再展敬心。初四字。申敬。上力下。顯德。十力智德。次句斷德。次句恩德。眾生為境故。末句通喻三德。智廣惑淨。悲深遠故。

過去人中諸最勝　功德無量無所著　勇猛第一無等倫　彼離塵者行斯道　現在十方諸國土

善能開演第一義　離諸過惡最清淨　彼無依者行斯道　未來所有人師子　周徧遊行於法界

已發諸佛大悲心　彼饒益者行斯道　三世所有無比尊　自然除滅愚癡暗　於一切法皆平等

彼大力人行此道

【疏】第二正頌前文。大分為二。初十一偈．頌前本分。後八十五偈．頌前說分。然十住頌文．則舉其次第。今沒其次第。直云行斯道者。略有四意。一前則約位始終行布而說。今將融會前說。令無始終。欲顯一位之中。具行諸行。一行之中。具一切故。二前約別行。今約普行。普別無礙．二文互顯。三前約同教。今約別教。同別無礙．為一圓教故。四前約不雜辯才。此約任放辯才。說不待次．言辭不斷故。又前多約因。此多就果。或廣略綺互．體用更陳。總別遞明互相影發。顯菩薩行．深廣難思。下文雖依次第。既沒本名。一同離世間圓融之行也。今初。亦可總歎行深。不頌前文。頌亦無失。今頌本分。曲分為二。前四．頌前學三世佛而修行故。後七頌前行體不可思議。今初分二。初三別明。後一總說。各初三句辨德。後句結德。能通所行。諸文行斯道言。皆倣於此。

普見無量無邊界　一切諸有及諸趣　見已其心不分別　彼無動者行斯道　法界所有皆明了

於第一義最清淨　永破瞋慢及愚癡　彼功德者行斯道　於諸眾生善分別　悉入法界真實性

自然覺悟不由他　彼等空者行斯道　盡空所有諸國土　悉往說法廣開喻　所說清淨無能壞

彼勝牟尼行此道　具足堅固不退轉　成就尊重最勝法　願力無盡到彼岸　彼善修者所行道

無量無邊一切地　廣大甚深妙境界　悉能知見靡有遺　彼論師子所行道　一切句義皆明了

所有異論悉摧伏　於法決定無所疑　彼大牟尼行此道

【疏】後七頌行體中。然文旨包含。略為二解。一頌行體。二頌加之所為。然所為正為十行。義旨不殊。故得同頌。配文少異。分為二解。先配行體。文分為四。初一頌總顯不可思議。故云心無分別。彼無動故。二一頌．頌前與法界等。等法界有三義。所有皆明了。等事法界。次句．等理法界。此二無二．等無礙法界。由此等故．能破惑成德。三有二偈．頌等虛空界。等空五義。初偈顯二。謂空無分別．而顯萬像。菩薩亦爾。入實自悟．則無分別。不礙分別於諸眾生。故結云等空。由入法界。故等虛空。二界相成。故舉入法界。後偈顯三義。一等空廣大。初二句顯示。二等空清淨。三等空不可壞。第三句顯。由等虛空是勝寂靜。名曰牟尼。四有三偈．頌前菩薩行。初偈總舉自分之行。後二即勝進之行。二以此文頌加所為。雖開合不同。依次不亂。初偈頌前為增長佛智。前半所觀。後半能觀。次偈頌深入法界。餘如前釋。三中。初句頌了知眾生界。次二句．頌所入無礙。四中。頌所行無障。往諸國土．則身無障。說法清淨。則自行無障。異論不壞．則外無障。第五偈．頌得無量方便。以願行等。皆善修故。六中。頌攝取一切智性。無邊一切地．即智地故。十地之智．同佛智故。歎勝可知。七中。初句頌覺悟一切法。次句．知一切諸根。隨宜摧伏。次句。即持說一切法也。

遠離世間諸過患　普與眾生安隱樂　能為無等大導師　彼勝德者行斯道　恒以無畏施眾生

普令一切皆欣慶　其心清淨離染濁　彼無等者行斯道　意業清淨極調善　離諸戲論無口過

威光圓滿眾所欽　彼最勝者行斯道　入真實義到彼岸　住功德處心永寂　諸佛護念恆不忘

彼滅有者行斯道　遠離於我無惱害　恆以大音宣正法　十方國土靡不周　彼絕譬者行斯道

檀波羅蜜已成滿　百福相好所莊嚴　眾生見者皆欣悅　彼最勝慧行斯道

【疏】第二頌前說分。十行即為十段。第一六偈．頌歡喜行。文分四別。初一財施。財去慳過。安隱他故。次二偈．無畏施。前偈修因。後偈得果。次二偈．法施。後一總結因圓果滿。言百福者。涅槃二十四云。五品心修十善。謂下。中。上。上中。上上。各十善。成五十。始修終修。故成百福。然十善之中。不殺不瞋是無畏施。不盜不貪是財施。離口四過．不淫．不癡．是法施故。具上三施。成百福果。

智地甚深難可入　能以妙慧善安住　其心究竟不動搖　彼堅固行行斯道　法界所有悉能入

隨所入處咸究竟　神通自在靡不該　彼法光明行此道　諸無等等大牟尼　勤修三昧無二相

心常在定樂寂靜　彼普見者行斯道　微細廣大諸國土　更相涉入各差別　如其境界悉了知

彼智山王行此道　意常明潔離諸垢　於三界中無所著　護持眾戒到彼岸　此淨心者行斯道

【疏】第二頌饒益行。五偈分四。初偈律儀。謂有智能護。心不動故。是菩薩律儀。次二攝善。三有一偈．饒益有情。舉處攝人。後偈總結三聚。

智慧無邊不可說　普徧法界虛空界　善能修學住其中　彼金剛慧行斯道　三世一切佛境界

智慧善入悉周徧　未嘗暫起疲厭心　彼最勝者行斯道　善能分別十力法　了知一切至處道

身業無礙得自在　彼功德身行此道　十方無量無邊界　所有一切諸眾生　我皆救護而不捨

彼無畏者行斯道

【疏】第三無違逆行。四頌中三。初一諦察法忍。次二安受苦忍。一引他勵己以策修。二引所成德以進道。後一頌．耐怨害忍。遇害無惱．但增救心。

於諸佛法勤修習　心常精進不懈倦　淨治一切諸世間　彼大龍王行此道　了知眾生根不同

欲解無量各差別　種種諸界皆明達　此普入者行斯道　十方世界無量剎　悉往受生無有數

未曾一念生疲厭　彼歡喜者行斯道　普放無量光明網　照耀一切諸世間　其光所照入法性

此善慧者行斯道　震動十方諸國土　無量億數那由他　不令眾生有警怖　此利世者所行道

【疏】第四無屈撓行。五偈分三。初二頌前攝善精進。亦名加行。初半偈．即頌第一精進等十句。次句。即頌前離過十句。後偈．頌前所為。次一．頌被甲精進。為物受苦。心無厭等。後二偈．頌利樂精進。

善解一切語言法　問難酬對悉究竟　聰哲辯慧靡不知　此無畏者所行道

善解覆仰諸國土　分別思惟得究竟　悉使住於無盡地　此勝慧者所行道

【疏】第五頌離癡亂行。二頌中三。初一頌現法樂住。於中前半頌能持色法言說等。後半通頌前無癡亂等七句。次半偈頌引生功德禪。了一切法無有邊際。得一切法真實智慧。故云得究竟也。後半偈頌饒益有情中。我當令一切眾生。乃至究竟無餘涅槃。即無盡地。

功德無量那由他　為求佛道皆修習　於其一切到彼岸　此無盡行所行道

超出世間大論師　辯才第一師子吼　普使羣生到彼岸　此淨心者所行道

【疏】第六二頌．頌善現行。(【鈔】六善現行二偈中。初偈頌前正辨三諦。次半頌依智起悲。後半頌行成益物。然皆有無對辨。具三諦義。)

諸佛灌頂第一法　已得此法灌其頂　心恆安住正法門　彼廣大心行此道

一切眾生無量別　了達其心悉周徧　決定護持佛法藏　彼如須彌行此道

能於一一語言中　普為示現無量音　令彼眾生隨類解　此無礙見行斯道

一切文字語言法　智皆善入不分別　住於真實境界中　此見性者所行道

【疏】第七四偈．頌無著行。對前思之。(【鈔】第七四偈頌無著行。初偈即二方便中迴向善巧．三方便中進趣向果．已得灌頂．是向果故。次【校】次．纂要誤作况。二偈即拔濟善巧。次半偈即巧會有無。謂善入文字．是會有也。不分別者。是會無也。後半一切法不捨不受。若配經文。初偈頌淨菩薩道受菩薩記而無所著。次偈頌悲念眾生。後二偈頌前於一切世間成熟眾生。前約所化種種音等。此約能化。一音隨類。前令所化不著。此即能化不著。)

安住甚深大法海　善能印定一切法　了法無相真實門　此見實者所行道　一一佛土皆往詣

盡於無量無邊劫　觀察思惟靡暫停　此匪懈者所行道　無量無數諸如來　種種名號各不同

於一毛端悉明見　此淨福者所行道　一毛端處見諸佛　其數無量不可說　一切法界悉亦然

彼諸佛子行斯道　無量無邊無數劫　於一念中悉明見　知其脩促無定相　此解脫行所行道

能令見者無空過　皆於佛法種因緣　而於所作心無著　彼諸最勝所行道　那由他劫常遇佛

終不一念生疲厭　其心歡喜轉更增　此不空見所行道　盡於無量無邊劫　觀察一切眾生界

未曾見有一眾生　此堅固士所行道

【疏】第八八偈．頌難得行。分五。初一偈．即自行之願。次四神通。次一外化。次一求菩提。後一成熟有情。若屬經文。初四．頌前於佛法中得最勝解等十句。二無量下三偈。頌自行成益。第三一偈．頌前利他。不捨一眾生著多眾生等。

修習無邊福智藏　普作清涼功德池　利益一切諸羣生　彼第一人行此道　法界所有諸品類

普徧虛空無數量　了彼皆依言說住　此師子吼所行道　能於一一三昧中　普入無數諸三昧

悉至法門幽奧處　此論月者行斯道　忍力勤修到彼岸　能忍最勝寂滅法　其心平等不動搖

此無邊智所行道　於一世界一坐處　其身不動恆寂然　而於一切普現身　彼無邊身行此道

無量無邊諸國土　悉令共入一塵中　普得包容無障礙　彼無邊思行此道

【疏】第九六頌。頌善法行。初一修習力。次一思擇力。次二修定通。次一報得通。後一變化通。若屬經文。初偈頌釋名。前半攝持正法。後半不斷佛種。亦大悲河。次偈即波羅蜜河．問答成就。次偈即三昧河。前舉三昧之用。此約三昧之體。次一即願智河。次一十身體用。後一即示現如來自在。

了達是處及非處　於諸力處普能入　成就如來最上力　彼第一力所行道　過去未來現在世

無量無邊諸業報　恆以智慧悉了知　此達解者所行道　了達世間時非時　如應調伏諸眾生

悉順其宜而不失　此善了者所行道

【疏】第十四十三偈．頌真實行。文分為六。第一三偈。頌得十力。

善守身語及意業　恆令依法而修行　離諸取著降眾魔　此智心者所行道　於諸法中得善巧

能入真如平等處　辯才宣說無有窮　此佛行者所行道　陀羅尼門已圓滿　善能安住無礙藏

於諸法界悉通達　此深入者所行道

【疏】二三偈．頌得三世諸佛無二語。初偈正明依法修行。即無二語。餘二偈．頌我為最勝等。

三世所有一切佛　悉與等心同智慧　一性一相無有殊　此無礙種所行道　已抉一切愚癡膜

深入廣大智慧海　普施眾生清淨眼　此有目者所行道　已具一切諸導師　平等神通無二行

獲於如來自在力　此善修者所行道　徧遊一切諸世間　普雨無邊妙法雨　悉令於義得決了

此法雲者所行道　能於佛智及解脫　深生淨信永不退　以信而生智慧根　此善學者所行道

能於一念悉了知　一切眾生無有餘　了彼眾生心自性　達無性者所行道

【疏】三六偈．頌同佛善根。(【鈔】同佛善根者。初偈頌最上。同一佛性。是調御故。次偈頌離翳。次三偈頌已辨。及善變化。後偈頌為依怙。與佛化他故。)

法界一切諸國土　悉能化往無有數　其身最妙絕等倫　此無比行所行道　佛剎無邊無有數

無量諸佛在其中　菩薩於彼悉現前　親近供養生尊重　菩薩能以獨一身　入於三昧而寂定

令見其身無有數　一一皆從三昧起　菩薩所住最深妙　所行所作超戲論　其心清淨常悅樂

能令眾生悉歡喜　諸根方便各差別　能以智慧悉明見　而了諸根無所依　調難調者所行道

能以方便巧分別　於一切法得自在　十方世界各不同　悉在其中作佛事　諸根微妙行亦然

能為眾生廣說法　誰其聞者不欣慶　此等虛空所行道　智眼清淨無與等　於一切法悉明見

如是智慧巧分別　此無等者所行道　所有無盡廣大福　一切修行使究竟　令諸眾生悉清淨

此無比者所行道　普勸修成助道法　悉令得住方便地　度脫眾生無有數　未曾暫起眾生想

一切機緣悉觀察　先護彼意令無諍　普示眾生安隱處　此方便者所行道

【疏】四十一偈．頌入佛種性。於中分二。初三偈．頌身入。餘頌意入。於中初四．頌入悲種性。後智眼下四頌．頌入智種性。

成就最上第一智　具足無量無邊智　於諸四眾無所畏　此方便智所行道　一切世界及諸法

悉能徧入得自在　亦入一切眾會中　度脫羣生無有數　十方一切國土中　擊大法鼓悟羣生

為法施主最無上　此不滅者所行道　一身結跏而正坐　充滿十方無量剎　而令其身不迫隘

此法身者所行道　能於一義一文中　演說無量無邊法　而於邊際不可得　此無邊智所行道

於佛解脫善修學　得佛智慧無障礙　成就無畏為世雄　此方便者所行道　了知十方世界海

亦知一切佛剎海　智海法海悉了知　眾生見者咸欣慶　或現入胎及初生　或現道場成正覺

如是皆令世間見　此無邊者所行道　無量億數國土中　示現其身入涅槃　實不捨願歸寂滅

此雄論者所行道　堅固微密一妙身　與佛平等無差別　隨諸眾生各異見　一實身者所行道

法界平等無差別　具足無量無邊義　樂觀一相心不移　三世智者所行道　於諸眾生及佛法

建立加持悉究竟　所有持力同於佛　最上持者行斯道　神足無礙猶如佛　天眼無礙最清淨

耳根無礙善聽聞　此無礙意所行道　所有神通皆具足　隨其智慧悉成就　善知一切靡所儔

此賢智者所行道　其心正定不搖動　其智廣大無邊際　所有境界皆明達　一切見者所行道

已到一切功德岸　能隨次第度眾生　其心畢竟無厭足　此常勤者所行道　三世所有諸佛法

於此一切咸知見　從於如來種性生　彼諸佛子行斯道　隨順言辭已成就　乖違談論善摧伏

常能趣向佛菩提　無邊慧者所行道

【疏】五十八偈。頌學三世諸佛真實語。得佛十力等。如文思之。(【鈔】頌得佛十力等。如文思之者。一偈頌得佛加。次一超頌轉法輪。次二頌無礙解脫。次一偈半。頌智慧解脫。後半偈却頌雄猛無畏。次一偈。頌了知世間境界。智海法海．即智正覺世間。次或現已下四偈．絕生死迴流。初二偈八相。明絕生死故方能現生。次一偈非生死身．方能現身。次一偈頌入智慧大海。樂觀不移。是入義故。次於諸下三偈．頌護持正法。初偈神力加持。後二六通護持。其無礙意。即他心通。神通具足．兼宿命漏盡。次其心正定下四偈。頌到實相源底。餘並可知。)

一光照觸無涯限　十方國土悉充徧　普使世間得大明　此破暗者所行道

隨其應見應供養　為現如來清淨身　教化眾生百千億　莊嚴佛剎亦如是

【疏】六二頌．頌益物不空。

為令眾生出世間　一切妙行皆修習　此行廣大無邊際　云何而有能知者　假使分身不可說

而與法界虛空等　悉共稱揚彼功德　百千萬劫無能盡　菩薩功德無有邊　一切修行皆具足

假使無量無邊佛　於無量劫說不盡　何況世間天及人　一切聲聞及緣覺　能於無量無邊劫

讚歎稱揚得究竟

【疏】第三大段四偈。結歎深廣。文顯可知。(十行品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十無盡藏品第二十二(之一)

○四門中初來意。

【疏】來意者。總有五義。一為答前第二會初十藏問故。二前明正位。今依位起行故。同梵行品。三前約位別行。今辨始終通行故。四前明成位行。今辨淨治彼行故。同十地中信等十行。五前自分究竟。今辨勝進趣後。同上明法。準問。應在十迴向後。今此辨者。略有二義。一云藏有二義。約蘊攝義。在十行後。約出生義。在十地前。義通二處。問答互顯。一云迴向無別自體。但以能迴前行為其自體。今十藏既為十行勝進。亦為迴向勝進。故迴向後．無別勝進。此即前後互舉．顯義方備。然明法品．及第五迴向．皆有十藏。隨三賢異．故不相濫。又前是勝進所成。後是一位之果。今通為勝進。故意旨不同。(【鈔】準問下。釋上問前却妨。二義通之。然明法下。會差別。有二義釋。初以位揀。前明法即勝進所成者。是勝進家果故。故經云。菩薩滿足如是願時。即得十種無盡藏。所謂普見諸佛無盡藏。二總持不忘無盡藏。三決了諸法。四大悲救護。五種種三昧。六滿眾生心廣大福德。七演一切法甚深智慧。八報得神通。九住無量劫。十入無邊世界無盡藏。後是一位之果者。以是第五迴向之果故。經云。菩薩住此迴向。得十種無盡藏。所謂見佛無盡藏。於一毛孔見阿僧祇諸佛出興於世故等。其中有同名者。亦復優劣有異。)

○二釋名。

【疏】釋名者。藏是出生蘊積之義。謂一藏內體含法界。故攝德出用。二無盡。寄圓顯十。即帶數釋也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。十藏為宗。攝前生後．得果為趣。

【論】將釋此品．三門如前。一釋品名目者。為此說十種藏。依法立名。可知。第二釋品來意者。此位已說十種行。以此十無盡藏．成前十行之法．使令無盡。成後十迴向之法。使令進向。令使行門不滯。是故此品須來。第三長科經意者。分為二門。一長科經意。二隨文釋義。一長科經意者。於此一品經中。大段隨十藏名目。總有十一段經。其文如下。

○四釋文中。大分四別。第一唱數顯同。二徵名列異。三依名廣釋。四總歎勝能。今初。

爾時功德林菩薩。復告諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩有十種藏。過去未來現在諸佛。已說。當說。今說。

【疏】三世同說。顯勝令遵。

○二徵名列異。

何等為十。所謂信藏。戒藏。慚藏。愧藏。聞藏。施藏。慧藏。念藏。持藏。辯藏。是為十。

【疏】藏如前解。信等對藏．皆持業釋。心淨名信。制止名戒。崇重賢善為慚。輕拒暴惡為愧。餐教廣博為聞。輟己惠人為施。決擇諸法名慧。令心明記為念。任持所記為持。巧宣所持為辯。各有業用。(【鈔】各有業用者。如信以能除不信濁為業。戒以遮防破戒蔽為業。慚以對治無慚。止息惡行為業。愧以對治無愧。止息惡行為業。聞以能破無知為業。施以止慳為業。慧以破癡為業。念以治忘念為業。持以治忘失為業。辯以治於謇訥為業。)然念慧及戒慚愧等五。皆當體為性。餘五行用立名。此約隨相。若就融通。皆順法界之行。良以法界。性自清淨。離過等故。隨義說十。然約隨相。前九自利。後一利他。通皆具二。信為行本．故首明之。依信離過。慚愧莊嚴。戒行光潔。上三離過之行。餘皆進善。進善之首。必藉多聞。如聞而行．唯福與慧。念使增明。持令經久。辯以利他故。前七即七聖財。慧為正導。故終辨之。次二守護。後一積而能散。

○第三依名廣釋。十藏即為十段。今初信藏。信中有四。謂徵名。釋相。結名。辨益。辨益一種。唯初七十。餘之七段．文但有三。今初段中。初徵。

佛子。何等為菩薩摩訶薩信藏。

○釋中分三。初明信相。次若菩薩下。明信力。三此菩薩入佛下。總結信成。今初。

此菩薩信一切法空。信一切法無相。信一切法無願。信一切法無作。信一切法無分別。信一切法無所依。信一切法不可量。信一切法無有上。信一切法難超越。信一切法無生。

【疏】十句為四。初三三空。信所執無相。謂情有理無名空。空亦無相。空無相故．無所願求。次三．信依他無生。一緣起無作。二不實故．無能所分別。三無體故．無所依。次三．信圓成無性。一廣無邊量。二勝故無上。三深不可越。(【鈔】初三三空等者。意以前九別約三性。後一總融。前中即依三性。信無三性。此初信所執徧計。所執性云無相者。即相無自性性。二依他無生。無生．即生無自性性。三圓成無性。無性．即勝義無自性性。)後一總信三性無生。如初會辨。則十皆無生。並通三性。如一無生觀。但信依他。無徧計人法自然之生性。則是無性圓成。餘例此知。(後一總信三性。總融前九。文中有三。一指前。即第二經。清淨功德眼自在天王．得知一切法不生不滅不來不去無功用行解脫門。廣如前說。則十皆無生者。一空是無生義。二無相是無生義。三無願是無生義。四無作是無生義等。並通三性者。此有二義。一空等通三。謂徧計空。依他空。圓成空等。乃至三性難超越。二無相無生無性。亦通三性。下疏依後義作一重云。如一無生。若作無相。應云。但信依他無徧計之相。是則圓成之相。若信依他無自然之性。則悟圓成之性。是故結云。餘例此知。)

○第二明信力中二。先正顯業用。後徵釋所由。今初。

若菩薩能如是隨順一切法生淨信已。聞諸佛法不可思議．心不怯弱。聞一切佛不可思議．心不怯弱。聞眾生界不可思議．心不怯弱。聞法界不可思議．心不怯弱。聞虛空界不可思議．心不怯弱。聞涅槃界不可思議．心不怯弱。聞過去世不可思議．心不怯弱。聞未來世不可思議．心不怯弱。聞現在世不可思議．心不怯弱。聞入一切劫不可思議．心不怯弱。

【疏】文有十句．徧從前十。前十並成此十。若類例辨。初二於勝上法不怯。次四廣多法不怯。一所化眾生。二即化法。三是化處。四化之所歸。後四寬遠法不怯。若尅文取義。以後十句．逆配前十。謂由信法無生。故於佛法不怯。佛法以無生為體故。佛難超故。眾生無盡故。法界無邊故。虛空無依故。涅槃無分別故。過去之因不作果故。未來之法無可願故。現在之法即無相故。入劫無障礙．以即空故。此十皆深廣難思。(【鈔】若尅文取義者。上但當文通釋。今對前別釋經。)

○二徵釋中。先徵意云。何以深廣難思。菩薩聞而不怯。釋意云。以於深廣．皆堅信故。文分為二。初總。後別。

何以故。此菩薩於諸佛所．一向堅信。知佛智慧無邊無盡。

【疏】總云一向信者。無猶豫故。堅者．異說不壞故。所信謂何。即佛智慧。智慧何相．無邊無盡。然通二義。一廣無邊涯．豎不可盡。二無二邊之偏．同真性之無盡。

○二別釋。

十方無量諸世界中。一一各有無量諸佛。於阿耨多羅三藐三菩提。已得。今得。當得。已出世。今出世。當出世。已入涅槃。今入涅槃。當入涅槃。

彼諸佛智慧。不增不減。不生不滅。不進不退。不近不遠。無知無捨。

【疏】初釋前意。十方無量．是無邊義。已現當入．是無盡義。言得菩提．是自證義。出世入滅．是應現義。法無邊故．佛智無邊。一佛之智．尚不可盡。況橫徧十方。豎該三際。菩薩於斯廣遠。堅信不移。寧有怯耶。二彼諸下。釋第二意。聞深不怯。謂已得今得菩提而不增。當得未得而不減。已出今出而不生。已入今入而不滅。當出而不進。當入而不退。現得出入而不近。在於已當而不遠。照窮萬法而無知。頓寂諸相而不捨。以寂照之體如如。超戲論故。但以世俗文字數故．說有三世。非菩提涅槃有去來今。菩薩既堅信於此。寧聞深而怯耶。

○第三總結信成。

此菩薩入佛智慧。成就無邊無盡信。得此信已。心不退轉。心不雜亂。不可破壞。無所染著。常有根本。隨順聖人。住如來家。護持一切諸佛種性。增長一切菩薩信解。隨順一切如來善根。出生一切諸佛方便。

【疏】於中二。初一句總牒信成。謂由明達佛智無邊無盡故．稱此成信。二得此信下。顯成信之益。亦是正顯成相。有十一句。前七行體堅牢。初句為總。二內心不雜故不退。三外緣不沮故。四不染相故。五有正慧故。無慧之信．長無明故。靜法云。梵云阿慕羅匿陀。此云不從根生。謂無生之信．無根生故。今本云常有根本者。譯人不審阿字沒在句。翻無為有。於理背也。此或應爾。今以理通。二義無違。無根語慧之體。根本約慧之用。亦猶從無住本．立一切法故。無本者。即是根本。六順同古聖故。七安住菩提心故。後四攝德無盡。一護已成性。二復長新解。三順如生善。四不滯有無。(【校】今本云．應從嘉興藏南藏續藏金陵本作經本云。阿字沒在句．應從嘉興藏作阿字沒在上句。)

○三結。四益。

是名菩薩摩訶薩信藏。菩薩住此信藏。則能聞持一切佛法。為眾生說．皆令開悟。

【疏】是名下。結。菩薩住此下。辨益。易知。

○第二戒藏。釋相中二。初列十名。後隨牒釋。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩戒藏。此菩薩成就普饒益戒。不受戒。不住戒。無悔恨戒。無違諍戒。不損惱戒。無雜穢戒。無貪求戒。無過失戒。無毀犯戒。

【疏】初中十戒皆通三聚。取其相顯。初但饒益有情。後一律儀。中八通三。約遮過罪．皆菩薩律儀。但為救護等．即是饒益攝善可知。為顯此十。皆通三聚。故釋後一．復顯三聚。

○二牒釋。

云何為普饒益戒。此菩薩受持淨戒。本為利益一切眾生。

【疏】牒釋中。十戒為十。皆先牒後釋。初饒益者。菩薩本意。故首明之。

云何為不受戒。此菩薩不受行外道諸所有戒。但性自精進。奉持三世諸佛如來平等淨戒。

【疏】二不受中。文有二意。一不受邪戒。謂鷄狗等。二三聚宿成．動不踰矩。(【鈔】謂鷄狗等者。涅槃二十四云。菩薩摩訶薩。受持禁戒。不為生天。不為恐怖。乃至不受狗戒。鷄戒。牛戒。雉戒。乃至是名菩薩修大涅槃。是第三戒。又十住毗婆沙論第三。明穢土中多諸外道。有持牛戒者。鹿戒者。狗戒者。鳥戒者。象戒者。釋曰。此皆外道所持惡禁戒。通由二因。生此妄計。一由天眼。見有眾生從鷄狗等即生天上故。二由非理尋思。妄生此計。婆沙一百一十四。有二外道。一名布剌拏憍雉迦。受持牛戒。二名頞剃剌羅栖你迦。受持狗戒。二人異時往佛所。種種愛語相慰問已。時布剌拏。先為他問。此栖你迦受持狗戒。修道已滿。當生何處。世尊告曰。汝止莫問。復再三請。佛以慈心。告言諦聽。受持狗戒．若無缺犯。當生狗中。若有缺犯。當墮地獄。聞佛語已。悲泣哽咽．不能自勝。世尊告曰。吾先告言。止不須問。今果懷恨。時布剌拏白言。世尊不以此人當生狗趣。故我悲泣。然我長夜受持牛戒。或恐將來。亦當爾耶。唯願大慈。為我宣說。世尊告曰。准前狗戒。此等皆由不了真道。婆沙又問云。云何受猪戒．牛戒．狗戒。名無缺犯。答。一如牛法．狗法。名無缺犯。)

云何為不住戒。此菩薩受持戒時。心不住欲界。不住色界。不住無色界。何以故。不求生彼而持戒故。

【疏】三中。唯為菩提及眾生故。非如難陀之類。(【鈔】非如難陀。難陀之緣甚長。而人多聞。正明其性多欲。染著孫陀羅。佛方便誘之。至於天上。見諸天女。端正姝麗。過其本妻。見諸天男。皆有天女。獨於一處。見有天女。逈異姝麗。而無天男。問佛。佛令自問。彼女答言。我夫主。即佛弟難陀。難陀答言。我身即是。女言。難陀為僧。身披袈裟。聞已。便求剃落持戒。本為貪著天女而持禁戒。故阿難譏之。如羝羊相觸。將前而更卻。汝為欲持戒。其事亦如是。身雖能持戒。心為欲所牽。斯業不清淨。何用是戒為。意云。如羊本擬向前。如汝欲生天上受欲。而更卻後。如汝持戒。故業不清淨。)

云何為無悔恨戒。此菩薩恆得安住無悔恨心。何以故。不作重罪。不行諂詐。不破淨戒故。

【疏】四中。涅槃云。何故持戒．為不悔故。何故不悔。為歡喜故。乃至為得大涅槃故。(【鈔】涅槃等者。即第二十七。師子吼言。何因緣故。受持禁戒。佛言。為心不悔。何故不悔。為受樂故。何故受樂。為遠離故。何故遠離。為安隱故。何故安隱。為禪定故。何故禪定。為實知見故。何為實知見。為見生死過患故。何為見生死過患。為心不貪著故。何為心不貪著。為得解脫故。何為得解脫故。為得無上大涅槃故。何為得無上大涅槃。為得常樂我淨故。何為得常樂我淨。為得不生不滅故。何為得不生不滅。為見佛性故。是故菩薩。性自能持究竟淨戒。疏家但至涅槃。已為究竟。故略後三。後三即涅槃中事故。)

云何為無違諍戒。此菩薩不非先制。不更造立。心常隨順．向涅槃戒。具足受持．無所毀犯。不以持戒．惱他眾生．令其生苦。但願一切．心常歡喜．而持於戒。

【疏】五中有四。非者違也。一不違制立．不同調達。二不違涅槃．不取相故。三不違律儀．具足持故。四不違利物．不惱他故。(【鈔】不同調達者。佛說四依．為除比丘四惡欲故。調達比丘．加一為五。謂加不食酥鹽魚肉。復皆盡形壽。況雖有同。本意不善。不違涅槃者。非（【校】非．纂要訛脫。）涅槃經。以無相持．順寂滅故。)

云何為不惱害戒。此菩薩不因於戒．學諸呪術．造作方藥．惱害眾生。但為救護一切眾生而持於戒。

【疏】六有二意。一非為欲惱眾生．先須持戒。二非為欲成淨戒．逼惱眾生。如殺馬祀等。(【鈔】一非為欲惱眾生者。如欲禁龍。曾聞羅漢持戒而能遣龍。遂即持戒是也。如馬祀等者。即百論中。外道計殺馬祀天．得生梵天。即逼惱於馬。謂為戒等。)

云何為不雜戒。此菩薩不著邊見。不持雜戒。但觀緣起．持出離戒。

【疏】七中。戒正見邪。故名為雜。定有定無．為斷常雜。觀緣性離。非有非無．則名為持。又無煩惱之雜。真出離矣。(【鈔】定有定無者。今律學者。多計為有。禪學之者。說戒如空。定有著常。定無著斷。此為邪見。雜於正戒。觀緣性離者。觀緣之相．不壞堅持。緣成性空．故不起迷倒。)

云何為無貪求戒。此菩薩不現異相．彰己有德。但為滿足出離法故而持於戒。

【疏】八中。不現異相．彰己有德。五邪之一。已見淨行。又如十住論說。一者矯異。二者自親。三者激動。四者抑揚。五者因利求利。大同前引智度論說。今文即矯異也。(【鈔】又如十住婆沙論說。一矯異者。謂有貪利養故行十二頭陀。作如是念。他作是行．當得敬養。我作是行．亦或得之。為利養故。改易威儀。二自親者。為有貪利養故。至檀越家而語之言。汝等如我父母兄弟姊妹親戚。無有異也。若有所須。我能相與。若有所作。我能作之。不計遠近。來相問訊。我住此者。正相為耳。為求利養。貪著檀越。能以巧辯。牽引人心。三激動者。謂有不計貪罪。欲得財物。現於貪相。語檀越言。此衣鉢尼師壇好。若我得之。則能受用。若人能隨意施者。此人難得。又有謂檀越言。汝家羹飯餅肉香美。衣服又好。若常供養我。我以親眷。必當相與。四抑揚者。謂貪利養故。語檀越言。汝極慳惜。尚不能與父母兄弟姊妹妻子親戚。更有誰能得汝物者。檀越愧恥。俛仰施與。又至餘家。語彼人言。汝有福德。受人身不空。阿羅漢等。常入汝家。與汝坐起語言。欲令檀越。必謂我是大阿羅漢。五因利求利者。謂以衣鉢及僧伽梨尼師檀等資生之物。持示人言。此是國王及施主并餘貴人將來與我。令其檀越．心中生念。王及貴人．尚供養彼。況我不與。因以此利。更求餘利。故以名也。)

云何為無過失戒。此菩薩不自貢高．言我持戒。見破戒人．亦不輕毀．令他愧恥。但一其心而持於戒。

【疏】九中不輕毀者。無行經云。見破戒人．不說其過惡。應念彼人．久久亦當得道。問。涅槃云。見破戒人．應當擯黜．訶責舉處。當知是人．得福無量。豈不違於無行此經。答。略有三義。一此經約自行。涅槃據攝眾。二此經約根未熟。護恐增惡。故且攝受。涅槃約根熟者。慈心拔濟。故應折伏。三彼約慈心。此約輕毀。故不同也。

云何為無毀犯戒。此菩薩永斷殺。盜。邪淫。妄語。兩舌。惡口。及無義語。貪。瞋。邪見。具足受持十種善業。菩薩持此無犯戒時．作是念言。一切眾生毀犯淨戒。皆由顛倒。唯佛世尊。能知眾生以何因緣而生顛倒．毀犯淨戒。我當成就無上菩提。廣為眾生說真實法。令離顛倒。是名菩薩摩訶薩第二戒藏。

【疏】十中。釋內分二。初明律儀。十善眾戒之本。故偏明之。當如二地。二菩薩持此下。雙明二聚。攝菩提善。益眾生故。

○第三慚藏。釋相中二。先標章。二謂彼下別釋。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩慚藏。此菩薩憶念過去所作諸惡而生於慚。

【疏】然慚愧相別．諸說不同。涅槃云。慚者羞天。愧者羞人。慚者自不作惡。愧者不教他作。慚者內自羞恥。愧者發露向人。瑜伽四十四亦云。內生羞恥為慚。外生羞恥為愧。大同涅槃後解。成唯識云。依自法力．崇重賢善為慚。依世間力。輕拒暴惡為愧。俱舍亦同。若無慚愧．但翻上慚愧。謂不羞天．則是無慚。餘可例知。若說羞恥為慚愧者。是二通相。今經多同唯識。而以不相恭敬為二通相。

○二別釋中。分二。先釋過去作惡。即無慚行。二自惟下。釋而生於慚。今初。

謂彼菩薩心自念言。我無始世來。與諸眾生。皆悉互作父母兄弟姊妹男女。具貪瞋癡。憍慢諂誑。及餘一切諸煩惱故。更相惱害。遞相陵奪。姦淫傷殺。無惡不造。一切眾生悉亦如是。以諸煩惱備造眾惡。是故各各不相恭敬。不相尊重。不相承順。不相謙下。不相啟導。不相護惜。更相殺害。互為怨讎。

【疏】文中初自念無慚。後一切下。悲他亦爾。

○第二正顯慚相。

自惟我身。及諸眾生。去來現在行無慚法。三世諸佛無不知見。今若不斷此無慚行。三世諸佛亦當見我。我當云何猶行不止。甚為不可。是故我應專心斷除。證阿耨多羅三藐三菩提。廣為眾生說真實法。是名菩薩摩訶薩第三慚藏。

【疏】顯慚相中。初自念昔非。恥佛知見。現修慚相。自惟。即是內自羞恥。(【鈔】自惟即是內自羞恥者。正同涅槃。兼得唯識依自法力。)二是故已下。決志斷證。文言去來現在行無慚者。言總意別。菩薩自惟昔過。愍物三世常行。故專心斷除。防已伏之再起。為眾生說。則物我之兼亡。

○第四愧藏。釋相中三。初自念無愧而修愧行。

佛子。何等為菩薩摩訶薩愧藏。此菩薩自愧昔來。於五欲中。種種貪求無有厭足。因此增長貪恚癡等一切煩惱。我今不應復行是事。

【疏】云我今不應復行是事。即愧行也。

○二傷物無愧。

又作是念。眾生無智。起諸煩惱。具行惡法。不相恭敬。不相尊重。乃至展轉互為怨讎。如是等惡無不備造。造已歡喜追求稱歎。盲無慧眼無所知見。

【疏】不覺苦集。故云無知無見。

○三依顧世間而修愧行。

於母人腹中。入胎受生成垢穢身。畢竟至於髮白面皺。有智慧者。觀此但是從淫慾生不淨之法。三世諸佛皆悉知見。若我於今猶行是事。則為欺誑三世諸佛。是故我當修行於愧。速成阿耨多羅三藐三菩提。廣為眾生說真實法。是名菩薩摩訶薩第四愧藏。

【疏】依顧世間而修愧行。誓益自他。於中初所愧境。有智慧下。顧他生愧。即外羞也。初因人。後諸佛。是故已下。決志斷證。言不淨之法者。從淫慾生。即種子不淨。母人腹中。即住處不淨。成垢穢身。即自相。自性。究竟髮白。意含究竟不淨。(【鈔】從淫慾生者。疏中先說五種不淨。一種子不淨。二住處不淨。三自性不淨。四自相不淨。五究竟不淨。即智論二十一說。梵行品已廣其相。但自性不淨。即三十六物。今當更說。即涅槃十二聖行品云。從頭至足。其中唯有髮一。毛二。爪三。齒四。不淨五。垢穢六。皮七。肉八。筋九。骨十。脾十一。腎十二。心十三。肺十四。肝十五。膽十六。腸十七。胃十八。生藏十九。熟藏二十。大便二十一。小便二十二。涕二十三。唾二十四。目淚二十五。脂二十六。膏二十七。腦二十八。膜二十九。骨三十。髓三十一。膿三十二。血三十三。膀三十四。胱三十五。諸脈三十六。釋曰。遠公不分。其中骨有二。腦有二。腦連膜。除二欠二。腸有大小。亦欠其一。餘處有胞。則具三十六。直就經文今具者。復有分垢為一。汗為一。則穢字屬汗。亦具三十六。)言誑三世佛者。違本四弘誓斷惑故。餘文易知。

○第五聞藏。

佛子。何等為菩薩摩訶薩聞藏。

○釋相中二。初明所知之法。後菩薩摩訶薩下。顯多聞之意。今初標稱聞藏。釋云知者。聞為本故。實則多知耳。文亦分二。先標章。後牒釋。今初。

此菩薩知是事有故。是事有。是事無故。是事無。是事起故。是事起。是事滅故。是事滅。是世間法。是出世間法。是有為法。是無為法。是有記法。是無記法。

【疏】句雖有十。義束為七。初之四句。但是緣生故。謂一緣生。二有漏五蘊。三無漏五蘊。四有為。五無為。六有記。七無記。

○二牒釋。即為七段。初緣起。

何等為是事有故是事有。謂無明有故行有。何等為是事無故是事無。謂識無故名色無。何等為是事起故是事起。謂愛起故苦起。何等為是事滅故是事滅。謂有滅故生滅。

【疏】緣起中。依生引二門。開為四重徵釋。謂十二支。初二能引。次五所引。次三能生。後二所生。故為四也。前七許同因位。故名能引所引。後五要因果相望。云能生所生。由此能所引中。但云此有彼有。後文則云此起彼起。起即生也。故集論云。謂於因時有能引所引。於果時有能生所生。然文有染淨二觀。初於能引中明染觀。故云無明有故行有。第二約所引。亦通能所相對。以明淨觀。故云識無故名色無。以識通能引。有二種業。一持諸有情所有業縛。謂與行所引習氣俱生滅故。二與名色作緣。謂由識入母胎。名色得增長。今言識無者。即不為業熏。不持業縛。故不入胎增長名色。故云識無故名色無。第三能生所生相對以明染觀。故云愛起故苦起。苦即當果。愛即能生。能生有三。舉初攝末。下明淨觀。舉末攝初。蓋巧辨影略耳。第四亦能所生相對。以明淨觀。謂因亡果喪耳。(【鈔】第三下能生所生相對。上愛取有是能生。生老死為所生。)

【論】初從十二緣說。無明有故行有。識無故名色無。愛起故苦起。有滅故生滅。此上四事。識之與愛。皆從無明妄計．諸有從生。今達有本無．即十二緣滅。十二緣滅。非智有生。非智有滅。但除其病。其智無依無形無為．而靈通萬有。無思而現。無作而成。學之者。以止觀兩門．功終方會。此之一辨。後之十法總終。聖教具陳識相。對治異解。已下如文具明。

○第二有漏五蘊。

何等為世間法。所謂色受想行識。

【疏】蘊者。積聚義。雜集第一云。藏果．重擔義。而標名世間者。世即隱覆義。隱覆勝義故。又可破壞義．三世所遷故。間者。墮虛偽中故。隱覆之法．即墮虛偽．故世即是間。然色等蘊．通於無漏出世之義。欲訶毀故．略舉一分。(【鈔】二有漏下文五。一釋總名。已見光明覺。雜集藏果等者。即第二論。其藏果義。與蘊義大同。重擔與陰覆義大同。然彼論云。蘊義云何。答。諸所有色。乃至若近若遠。彼一切略說色蘊積聚義故。如財貨蘊。如是乃至識蘊。釋曰。此即藏果義。蘊藏色等果法耳。言重擔者。論云。荷雜染擔．故名為蘊。如肩荷擔。荷雜染擔者。謂煩惱等諸雜染法。皆依色等故。譬如世間身之一分。能荷於擔。即此一分。名肩名蘊。色等亦爾。能荷雜染。故名之為蘊。而標名下。二釋世間。世有三義。隱覆名世。通為無為。如世界成就品。下二唯有為世間。世即是間。持業釋也。然色等下。三料揀。言通無漏者。謂佛五蘊。況因滅無常色。獲常色等。兼通無為。今但取有漏有為蘊。不攝無為。義不相應故。留於無漏。在後段說。)云何知之。應知三種。一知其相。謂色以變礙為相。受以領納為義。想者取像。行謂遷流。識者了別。二知其生滅。謂生無所從來。滅無所至。三知其不生不滅。謂法本不生。今則無滅。故力林菩薩云。分別此諸蘊。其性本空寂。空故不可滅。此是無生義。況知一切法趣蘊。蘊即法界無礙。方名真實多聞。然諸蘊性．性皆遷流。隨勝立名。行之一種．雖標總稱．即受別名。又攝法多故。(然諸蘊性下。第五解妨。此即以通為別妨。釋有二義。初一可知。又攝法多者。第二釋也。因此略明五蘊。攝法多少。且依大乘百法。識蘊唯攝八識心王。色蘊唯攝十一種色。想受二蘊．但攝心所徧行中二數。四蘊但攝二十一法。除六無為．蘊所不攝。餘七十三．皆行蘊攝。故云多也。百法己見第一疏抄。)

○第三無漏五蘊。

何等為出世間法。為謂戒定。慧。解脫。解脫知見。

【疏】亦名無取五蘊。然無漏蘊。亦有二類。一仍本名．亦名色等。不與漏相應故．名為無漏。二從已轉立名．即五分法身。如今文是。欲顯戒等．德是可欣。故從極果．標以出世。理實亦有世間戒等。(【鈔】理實亦有者。上五蘊。亦有出世間。然世間戒等。自有二義。一者外道共有十善等戒。四禪等定。世智之慧。脫下地惑。於中知見。二者正教之中。亦說十善五戒。四禪八定。無見慢修欣厭之慧。脫下界縛。了見分明。而是有漏。故名世間。)戒定慧三。上來頻釋。解脫即是離繫為名。解脫知見。由離繫縛。於境自在。觀求覺了。智論八十八云。戒眾者。攝一切戒。和合成眾。眾即蘊也。餘皆準之。然即轉前五蘊。成此五分。謂轉色蘊成於戒身。表無表戒．皆色蘊故。轉受蘊而成定名。定名正受。入四靜慮。出四受故。轉想成慧。凡所有想。皆是虛妄。見相非相．見法身故。轉行為解脫．無貪等行．名心解脫。永斷無智慧解脫故。轉識成解脫知見。若與邪受妄想相應。謂識依根．了別諸境。若與正受智慧相應。即是現量。如實知故。仁王觀空品云。觀色識受想行。得戒忍。知見忍。定忍。慧忍。解脫忍。即斯義也。然此五分法身．不覆勝義．不為相遷．不墮虛偽．故名出世。雜集云。謂能對治三界無顛倒無戲論無分別故．是出世間義。問。無取五蘊．即有為無漏。何以言不為相遷。答。約教異故。前是權小所明。若實教定說。非為無為．同真性故。但似蘊相現。立以蘊名。故涅槃純陀云。善覆如來有為之相。應言如來同於無為。況二融攝。若如是知。名為多聞。

○第四有為。

何等為有為法。所謂欲界。色界。無色界。眾生界。

有為者。瑜伽一百云。有生滅．繫屬因緣。是名有為。智論云。有所得故．是名有為。二論心境為異。今略舉四事。三界即所依處。眾生即能依之者。然所依處．隨心成異。故論云。欲所屬界。名欲界等。(【鈔】論云者。即俱舍第八。等字．等餘二界。云色所屬界名為色界。無色所屬界名為無色界。略所屬二字。但名欲界等。)

○第五無為。

何等為無為法。所謂虛空。涅槃。數緣滅。非數緣滅。緣起。法性住。

【疏】為者。作也。即前生滅。今虛空等。寂寞沖虛。湛然常住．無彼造作．故名無為。瑜伽云。無生滅．不繫屬因緣。是名無為。智論云。無所得故．名為無為。淨名云。不墮數故。然諸論總名。大旨無別。言虛空者。離諸障礙．無物所顯故。(【鈔】唯識有六無為。即為六段。初虛空。釋語全是百法疏意。即唯識依性假施設有義。彼論先釋法性云。謂空無我所顯真如。有無俱非。心言路絕。與一切法非一非異等。是法真理。故名法性。離諸障礙。故名虛空。釋曰。彼論明法性空。但言離諸障礙。百法兼取外空。云無物所顯。故俱舍云。此中空無礙。)二涅槃者。古有二釋。一云性寂滅故。此即性淨涅槃。涅槃三十四。亦同此說。三數緣滅者。數謂慧數。由慧為緣。揀擇諸惑。能顯滅理。故唐三藏譯為擇滅。謂擇力所得滅．名為擇滅。然此滅言。有其二義。一理性寂滅。此從所顯得名。二因滅惑顯。名理為滅。則從能顯得名。四非數緣滅者。非由慧數滅惑所得。但以性淨。及於緣闕之所顯故。(四非數緣滅者。故唯識云。不由擇力。本性清淨。及緣闕所顯。名非擇滅。釋曰。論存二義。初義異小。故上疏文．取為楷定。言緣闕者。俱舍論云。畢竟礙當生。別得非擇滅。下釋中云。言當生者。當來生法。緣會則生。緣闕不生。於不生時。得非擇滅。此非擇滅。礙當生法。令永不起。名畢竟礙。言別得者。謂非擇滅．有實體性。緣闕位中起別得故。非擇滅得．不因擇滅。但由緣闕．名非擇滅。)五緣起者。有別有通。別謂十二因緣故。分別論者。大眾。一說。雞胤。化地。說出世部。皆立十二緣起以為無為。彼意以其次第作緣。恒無雜亂。故說為常。有佛無佛。此法自爾。名曰無為。故智論三十二云。聲聞法中。亦說法性實際故。雜阿含中說。有一比丘問佛。十二因緣。為是佛作。為是餘人作。佛告比丘。我不作十二因緣。亦非餘人作。有佛無佛。諸法如法相。法位常有。所謂是事有故是事有等。涅槃亦說。即是無為。遠公云。就人論法。三世流轉．是其有為。廢人談法。法相常定．故曰無為。望今經意。緣起無性．故曰無為。大品云。菩薩觀十二因緣。如虛空不可盡。涅槃云。十二因緣即是佛性。雖舉十二因緣。即已攝陰界諸法。六法性住者。即真如也。謂非妄倒．故名真如。又真實如常。揀妄揀事。於一切位．恒如其性。而云住者。離遷變故。與法為性。是隨緣義。復云住者。是不變義。即妄即真。事皆如矣。若準智論．法性法住．各是一義。云云。即為七法。(若準智論下。別釋。取上法字。及下住字。自為一義。成七無為。則法字兩用。)然小乘說三虛空。則就外空。復計三皆實有。若大乘說。非唯數增。義亦有異。唯識論中．二義建立。一唯心變故。二依法性假施設有。謂此諸義。但一真如．隨義假設。一無相義。二所證義。三惑盡義。四性淨義。五隨緣義。六隨緣即不變義。(然小乘下。對揀權實。初舉小乘。若大乘下。舉大斥小。)此中法性即是真如。然法性真如。亦假施設。遮撥為無。故說為有。遮執為有。故說為空。勿謂虛幻．故說為實。理非妄倒．故名真如。為法之性．名為法性。非離色心．別有實體。今多聞之人．不唯知名而已。應如是知。

○第六有記法。

何等為有記法。謂四聖諦。四沙門果。四辯。四無所畏。四念處。四正勤。四神足。五根。五力。七覺分。八聖道分。

【疏】有記法者。有釋云。謂能招愛非愛果。故名有記。此乃通說。餘處辨記．即是善惡。今唯舉善。應云順理善法．可記錄故。下出所記法體。句有十一。義攝唯五。四聖諦．如前本品已辨。四沙門果．如梵行品。四辯．如第九地。三十七品．如第四地。四無所畏．今當略明。謂外難無怯．故名無畏。瑜伽云。如來於此謗難。都不見有如實因相。由是因緣。能自了知．坦然無畏。無畏為四。一一切智無畏。二漏盡無畏。三者障道。四出苦道。此四各有難答。初外難云。若佛是一切智者。有諸比丘。從他方來。何須問言。安樂住不。言一切智．無所不知。今問於他．一何相反。佛自唱言。我是一切智人。但為攝受來者。隨順世間師弟人事故。(【鈔】此之四段下。二辨相。初一切智無畏難。有二。初牒舉所難。二有諸比丘下正難。於中先出難所因。謂諸部律中。多有此言。時諸比丘。至如來所。頭面禮足。佛便問言。比丘。住止安樂不。乞求易得不。不以飲食為苦耶等。今云何故問者。即是難也。言一切下。結成難也。佛自唱言下。答也。於中先按定所難。明不失一切智義。若具。皆云。我於此難。正見無由。得安隱住。無怖無畏。自稱我是大仙尊位。但為攝受下。出是一切智之所以。示現問耳。非己不知。言攝受者。令發勝心。聞佛慰問。發道心故。隨順世間師弟人事者。此有二意。一者成上示現之相。二者亦令餘人審諦於事。佛知尚問。況餘不知。亦為後人作軌則故。見來發心。應為引攝。故云隨順世間。)二有難云。若佛自言漏永盡者。何以愛語羅睺。訶罵調達。佛於此難。正見無由。安隱無怯。自唱德號。我實漏盡。但為隨根而調伏故。(二有難云下。第二無畏。先難中。文但有二。先牒舉所難。謂經中說言。我諸漏已盡。何以愛下正難。難之所因．含在其中。謂羅睺羅。被僧驅出。在於廁上。佛語諸比丘言。云何野干。驅師子子。即愛語羅睺。調達頻為惡行。佛時罵言癡人。或云食唾小兒等耶。佛於此難下。亦先按定所難。不失漏盡之義。但為隨根而調伏故。即出愛恚所以。謂羅睺譬之慧象。隨逐人心。軟言即調。調達喻之惡馬。楚毒方調。非是如來有愛羅睺。有恚調達。漏未盡也。)三有難云。若佛說欲能障道者。何故預流一來．尚有妻子之愛。佛於此難。心無怯懼。謂自唱德號。我說欲能障道。但障不還羅漢。非初二果。(佛於此下答中亦二。先按所難。不失欲為障道。若具亦應云。我於此難。正見無由。安隱無怯。處大仙位。故云。自唱德號。我所說下。出不障所以。若說邪行．障諸聖道。若說畜妻．障離欲道。初二果人。性戒久成。故斷邪行。既未離欲。不斷妻子。斯有何失。故諸染法。非不障也。)四有難云。若佛說諸聖道能盡苦者。何故羅漢受瘡潰蛇螫之苦。佛於此難。心無怯懼。自唱德號。我說聖道。實能盡苦邊際。但說未來。非現在故。(我說聖道下。通前難。然有二意。一者由於前世故業感身。於此身上得阿羅漢。苦依身在。故有此苦。非得羅漢。後有此苦。即今疏意。更有意云。無學實無苦果。為現惡因。必有苦報。由此聖者。示相受苦。起後教故。亦猶世尊受金鎗等。示義非實。故疏略無。)四中。初一離所知障。次離煩惱障。三是出離道障。四即出離之道。初二自利。後二利他。所以自歎此四者。初一為菩薩。第二為聲聞。後二通為。智論二十五。瑜伽五十。對法十四。廣辨其相。

○第七無記中分二。先徵名。後謂世間下。辨相。今初。

何等為無記法。

【疏】無記二義。一非善非惡。不能招感愛非愛果．名為無記。可釋餘文。今此正謂虛妄推度．非理問難．不可記錄．故名無記。非對善惡故。俱舍第十九云。諸契經說十四無記。即其義也。亦名置記。記即答也。不應答故。所以不答者何。謂此乃無義語也。知之不免生死。不知不障涅槃。前說有記。則反於此。智論第三云。所以不答十四難者。此事無實故。諸法有常．無此理故。言斷亦爾。如有人問。[穀-(一/禾)+牛]於牛角．得幾升乳。豈曰問耶。第十七云。有一比丘。思唯十四難不能解。辭佛不為弟子。佛言。我為老病死人．說法濟度。此是鬬諍法。如中毒箭。不應推尋。楞伽亦云。皆是世論。非我所說。(【鈔】第十七下。引昔例今。其文稍略。具云。有一比丘。於十四難。思惟觀察。不能通達。心不能忍。持衣鉢至佛所。白佛言。佛能為我解此十四難。使我了者。當作弟子。若不能解。我當更求餘道。佛言。癡人。汝共我要誓。若答十四難。汝作弟子耶。比丘言。不也。佛言。汝癡人。今何以言。若不答我。不作弟子。我為老病死人．說法濟度。此十四難。是鬬諍法。於法無益。但是戲論。何用問為。若為汝答。汝心不了。至死不解。不能得脫生老病死。譬如有人．身被毒箭。親屬呼醫。欲為出箭塗藥。便言。未可出箭。我先當知汝姓字親里父母年歲。次欲知箭出在何山。何木何羽。作箭鏃者。為是何人。是何等鐵。復欲知弓何山木。何蟲角。復欲知藥是何處生。是何種名。如是等事。盡了知之。然後聽汝出箭塗藥。佛問比丘。此人可得知此眾事。然後出箭不。比丘言。不可得知。若待盡知。此則已死。佛言。汝亦如是。為邪見箭。愛毒所塗。已入汝心。欲拔此箭。作我弟子。為不欲拔箭。而欲求盡世間常無常邊無邊等。求之未得。即失慧命。與畜生同死。自投黑暗。比丘慚愧。深識佛語。即得阿羅漢道。復次菩薩。欲作一切智人。推求一切法。知其實相。十四難中。不滯不礙。知其是心重病。能出能忍。是名法忍。)言十四者。即此中前四四句。其第四四句。但合為二。謂身與神一。身與神異。然諸經論。多說十四難。而相或同異。不繁會釋。今經委論。不出我法二執。

○二辨相中。文分五段。第一有四四句。就我明無記。第二過去下。就三世橫論凡聖數之多少。三何等下。約凡聖豎論初後。四世間從何下。徵三世間所從。五何者下。約生死際畔以辨無記。今初。

謂世間有邊。世間無邊。世間亦有邊亦無邊。世間非有邊非無邊。

世間有常。世間無常。世間亦有常亦無常。世間非有常非無常。

如來滅後有。如來滅後無。如來滅後亦有亦無。如來滅後非有非無。

我及眾生有。我及眾生無。我及眾生亦有亦無。我及眾生非有非無。

【疏】句雖十六。其過不出斷常。言世間者。準大品中。通三世間。謂眾生世間。五蘊世間。及器世間。今此文意。正顯眾生世間。兼明五蘊世間。以眾生是總主假者。外道計以為我。故有邊等諸見。初有邊四句。約未來世。常等四句。約過去世。如來有無。依涅槃起故。中論邪見品云。我於過去世。為有為是無。世間常等見。皆依過去世。我於未來世。為作為無作。有邊等諸見。皆依未來世。涅槃品云。如來滅後有無等．依涅槃起。我及眾生有無四句．約現在說。既知起見之本。次隨文別釋。即為四段。第一四句。言有邊者。即斷見外道。計我於後世．更不復作。則與此身俱盡。無邊者。謂我於後世。更有所作。三俱句者。身盡故有邊。我不異故無邊。四俱非句者。亦以我存身盡。見上有過。故立此句。謂身盡故．非無邊。我存故．非有邊。既皆邪見。故不答之。若欲破者。初之二句。墮無後世過。謂有邊。則與陰同盡。無邊則是今身。故皆無後世。無後世者。修道苦行．為何益耶。第三句亦有邊無邊者。若身盡我存。身我為一為異。一則不應有盡不盡。異則離蘊。何相知有我耶。若謂捨人生天。人分猶在。天分更增。則半天半人。故皆不可。第四句。非有邊未免於無。非無邊未免於有。云何於此強分別耶。二常等四句。約過去者。過去世我．即是今我．名之為常。若常。即有大過。破壞因果涅槃等故。若謂我今始生．名為無常。若爾。我是作法。亦墮無因。無因則亦無涅槃等。第三見上二過。便謂我常身無常。離身何處有我。又成上二過。第四謂我不異故非無常。身有異故非常。破同第三句。又中論云。一切法空故。何有邊無邊。及常等見。餘義廣如彼論。三如來滅後四句。依中論。附涅槃起四句。如來即佛也。順此經文。亦是外道自立己師而為如來。有謂如來滅後定有不變。或謂入無餘依。同於太虛。或謂法有應無。或謂約應非有。約法非無。以其四句。皆成戲論。不見如來寂滅相故。亦為邪見。此則權小之徒。未能免也。瑜伽八十七云。依二道理．如實隨觀。俱不可記．如來滅後若有若無。所以者何。且依勝義。彼不可得。況其滅後．或有或無。若依世俗。為於諸行．假立如來。為於涅槃。若於諸行．如來滅後．無有一行流轉可得。爾時何處假立如來。既無如來．何有無等。若於涅槃。涅槃唯是無行所顯．絕諸戲論。自內所證。絕戲論故。施設為有．不應道理。亦復不應施設非有。勿當損毀．施設妙有寂靜涅槃。又此涅槃。極難知故。最微細故。說名甚深。種種非一．諸行煩惱斷所顯故．說名廣大。現量比量及正教量所不量故．說名無量。四我及眾生有無等四句。此並雙立。眾生即是五蘊。非約總主。有即定有．定有著常。無即定無。定無著斷。三遠上二過雙立有無。即墮相違。四避此相違．立俱非句．又成戲論。

○第二門明三乘凡聖數之多少。

過去有幾如來般涅槃．幾聲聞辟支佛般涅槃。未來有幾如來．幾聲聞辟支佛．幾眾生。現在有幾佛住．幾聲聞辟支佛住．幾眾生住。

【疏】凡聖數之多少者。以橫無邊故．不可記也。

○第三門豎無際故．不可記也。

何等如來最先出．何等聲聞辟支佛最先出．何等眾生最先出。何等如來最後出．何等聲聞辟支佛最後出．何等眾生最後出。何法最在初．何法最在後。

【疏】有人答問．云有初佛。言自然悟．引獺祭天。亦為應機．寧加置記。若有初佛。如來應知。則可說名。言何法者。染淨等一切法也。(【鈔】第三門豎明中。言有人答問者。即水南善知識。答燕國公張說。問云。法在前。佛在前。答云。法在前。諸佛所師。所謂法故。便被難云。若爾。最初成佛。前無佛說。何由悟法。答云。自然而悟。如月令中。獺乃祭天。豈有人教。燕公大伏。亦為應機者。歎其善對。寧加置記者。為順經文。從若有初佛下。出不加置記所以。既有初佛。悉數難窮。如來具足一切種智。直舉初佛．則可示矣。故雖善對。未息難源。言何法者。染淨一切法者。即如真妄前後之難也。初會略明。初地當廣。)

○第四門徵世間所從。

世間從何處來。去至何所。有幾世界成。有幾世界壞。世界從何處來。去至何所。

【疏】有六句。初二句問眾生及蘊世間。次四句約器世間。以外道計眾生有最初生故。或謂從冥諦中來。還至冥故。或謂世界皆微塵成。謂至妙之色。常恒不變。聚則為身器。散則成微塵故。此皆邪見之源。故不應答。

○第五約生死初後際。

何者為生死最初際。何者為生死最後際。

【疏】生死初後際。唯有二句。問。初際無始。聖教所明。生死有終。豈非正理。答。略有三義。一約一人．則可云終。通望一切．則無終極。二以彼定執．長邪見故．亦不應答。謂若許有終．必有始故。常法無始。亦無終故。三約法性．皆不可說。故中論云。大聖之所說。本際不可得。生死無有始。亦復無有終。若無有始終。中當云何有。是故於此中。先後共亦無。既言本際不可得。亦不應定謂無始無終。況有始終之見耶。又有偈云。真法及說者。聽者難得故。是故則生死。非有邊無邊。上諸邪見。多是外道。亦參小乘。菩薩善知．則問答無滯。便舉破者。令自他造中故也。(【鈔】上諸邪見下。總結上意。言菩薩善知問答者。具四種答。一正是置答。二如說生死無有始終。是一向答。三如云眾生器界五種不同。是分別答。四若有問云。世尊約何法說我。何法說眾生。應答言。約假名說我。約因緣說眾生。是名隨問答。若通前七以辨多聞。問答居然可知。餘可思準。)

是名無記法。

【疏】結名可知。

○大科第二顯多聞之意。

菩薩摩訶薩作如是念。一切眾生。於生死中。無有多聞。不能了知此一切法。我當發意持多聞藏。證阿耨多羅三藐三菩提。為諸眾生說真實法。是名菩薩摩訶薩第五多聞藏。

【疏】謂悲物無聞．長淪生死。故誓持聞藏。自證利他。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十無盡藏品第二十二(之二)

○第六施藏。文三同前。釋相中二。第一標列十章。

佛子。何等為菩薩摩訶薩施藏。此菩薩行十種施。所謂分減施。竭盡施。內施。外施。內外施。一切施。過去施。未來施。現在施。究竟施。

○第二依章牒釋。釋中十段．一一各三。謂標。釋。結。然此十施。前六事捨。謂身。命。財。次三心捨。謂不取著。後一俱捨。名為究竟。第一分減施。

佛子。云何為菩薩分減施。此菩薩稟性仁慈。好行惠施。若得美味。不專自受。要與眾生然後方食。凡所受物。悉亦如是。若自食時。作是念言。我身中有八萬戶蟲．依於我住。我身充樂。彼亦充樂。我身飢苦。彼亦飢苦。我今受此所有飲食。願令眾生普得充飽。為施彼故而自食之。不貪其味。復作是念。我於長夜愛著其身。欲令充飽而受飲食。今以此食惠施眾生。願我於身永斷貪著。是名分減施。

【疏】釋中三。初明分減之相。二若自食下。明施善巧。外無施境．而不捨施心。三復作下。對治施障。

○第二竭盡施。

云何為菩薩竭盡施。佛子。此菩薩得種種上味飲食。香華衣服。資生之具。若自以受用．則安樂延年。若輟己施人。則窮苦夭命。時或有人來作是言。汝今所有悉當與我。菩薩自念。我無始已來。以飢餓故。喪身無數。未曾得有如毫末許饒益眾生而獲善利。今我亦當同於往昔而捨其命。是故應為饒益眾生。隨其所有。一切皆捨。乃至盡命。亦無所吝。是名竭盡施。

【疏】竭盡施者。不顧活命。傾竭所有也。然施心須成。施行須量。若彼為成大利。則身命無吝。若彼但為貪求無厭。或惡心欲行大害。應以方便。勿成人惡。如月光王施頭與怨。奪萬姓之安。施二人之死。怨王喜死。乞者恨死。雖有賢行。未全可準。今言竭盡者。以彰菩薩施心已成。有應施境。終無吝也。內施內外。準此可知。若不爾者。菩薩能雨七珍。充足一切。何不施耶。亦見眾生所不宜故。(【鈔】如月光王等者。即賢愚經第五卷說。月光王施頭。二十八經中。因說如來受波旬請。却後三月。當般涅槃。舍利弗聞。便白世尊。不忍見佛涅槃。當先涅槃。佛便許之。涅槃訖。佛告阿難。舍利弗非但今日不忍見我涅槃。先取滅度。昔亦如是。阿難請說其事。佛便廣引。經文浩博。今略意引。佛告阿難。過去久遠無量無數不可思議阿僧祇劫。此閻浮提。有一國王。名栴陀婆羅脾。（晉言月光。）統閻浮提八萬四千國。第一夫人．名須摩檀。（晉言華施。）一萬大臣。其第一者。名摩訶旃陀。（晉言大月。）有五百太子。大者曰．尸羅跋陀。（晉言戒賢。）王所住城。名跋陀耆婆。（晉言賢壽。）廣說莊嚴。王思善因。廣行大施。告令國內。悉令大捨。時邊遠有一小國王。名曰毗摩斯那。心生嫉妬。廣詔外人。乞取王頭。無肯從者。後復廣詔云。得月光王頭。分國半治。以女妻之。有婆羅門。名勞度叉。應詔乞頭。月光王國。先有變怪。大月大臣。復得惡夢。城神遮之。不令得入。時首陀天。託夢令知。月光睡覺。詔令見已。大月大臣。思以五百七寶。贖頭換之。不得。心裂七分。死於王前。王許却後七日。徧告國內。國內皆至。擗地請留。王不受之。言我計死。所經地獄。一日之中。捨身無數。竟無所益。今日施頭。持是功德。誓求佛道。當度汝等。言訖入園。以髮繫樹。樹神以手搏婆羅門。王語樹神。我於此樹下。已捨九百九十九頭。今當滿千。汝莫遮我無上大道。樹神依之。婆羅門斬下王頭。地六震動。施頭之聲。聲徧天下。時毗摩羨王。聞此語已。喜踴驚愕。心擗裂死。時婆羅門嫌頭腥臭。擲地脚踏。人又訶之。迴來在道。無施給者。飢餓萎悴。聞毗摩羨王。已復命終。懊懊憤憤。心裂七分。吐血而死。王及婆羅門．墮阿鼻地獄。其餘人民。感激死者。皆得生天。月光王者。我身是也。毗摩羨王。波旬是也。勞度叉者。調達是也。其樹神者。目連是也。大月大臣者。舍利弗是。釋曰。此即世尊本行。故云賢行。此明世尊。無不能捨。則合施心須成。恐無巧慧。不善籌量。故云未全可準。奪萬姓之安。施二人之死。向引已具。若不爾下。成上須量之義。菩薩能施而不施者。明是不宜。即善量也。)二釋相中三。初明難施之物。二或時下。乞境現前。三菩薩自念下。正修施行。下之四施。皆有此三。

○第三內施。

云何為菩薩內施。佛子。此菩薩年方少盛。端正美好。香華衣服以嚴其身。始受灌頂轉輪王位。七寶具足王四天下。時或有人來白王言。大王當知。我今衰老。身嬰重疾。煢獨羸頓．死將不久。若得王身手足血肉。頭目骨髓。我之身命必冀存活。唯願大王。莫更籌量有所顧惜。但見慈念以施於我。爾時菩薩作是念言。今我此身。後必當死無一利益。宜時疾捨以濟眾生。念已施之．心無所悔。是名內施。

【疏】內施。謂內身也。煢者。單也。玉篇云。無兄曰煢。無子曰獨。頓者。損也。冀者。望也。三是名下。結名。

○第四外施。

云何為菩薩外施。佛子。此菩薩年盛色美。眾相具足。名華上服而以嚴身。始受灌頂轉輪王位。七寶具足王四天下。時或有人來白王言。我今貧窶眾苦逼迫。惟願仁慈特垂矜念。捨此王位以贍於我。我當統領受王福樂。爾時菩薩作是念言。一切榮盛必當衰歇。於衰歇時。不能復更饒益眾生。我今宜應隨彼所求充滿其意。作是念已。即便施之而無所悔。是名外施。

【疏】外施。即王位也。窶者。無財備禮也。

○第五內外施。

云何為菩薩內外施。佛子。此菩薩如上所說。處輪王位。七寶具足。王四天下。時或有人而來白言。此轉輪位．王處已久。我未曾得。唯願大王捨之與我。并及王身為我臣僕。爾時菩薩作是念言。我身財寶。及以王位。悉是無常敗壞之法。我今盛壯富有天下。乞者現前。當以不堅而求堅法。作是念已。即便施之。乃至以身．恭勤作役。心無所悔。是名內外施。

【疏】內外施者。王位為外。兼身作役為內也。

○第六一切施。

云何為菩薩一切施。佛子。此菩薩亦如上說。處輪王位。七寶具足。王四天下。時有無量貧窮之人。來詣其前而作是言。大王名稱。周聞十方。我等欽風。故來至此。吾曹今者各有所求。願普垂慈令得滿足。時諸貧人從彼大王。或乞國土。或乞妻子。或乞手足。血肉心肺。頭目髓腦。菩薩是時。心作是念。一切恩愛會當別離。而於眾生無所饒益。我今為欲永捨貪愛。以此一切必離散物滿眾生願。作是念已。悉皆施與。心無悔恨。亦不於眾生而生厭賤。是名一切施。

【疏】一切施者。凡所有物也。此與竭盡及內外施異者。竭盡揀異分減。但約資生。內外合前二門。共言作役王位。今云一切。通前諸門。又是事捨之終。故總該收。舉難攝易。略列數條。廣則無邊。如第六迴向所辨。

○第七過去施。

云何為菩薩過去施。此菩薩聞過去諸佛菩薩所有功德。聞已不著。了達非有。不起分別。不貪不昧。亦不求取。無所依倚。見法如夢無有堅固。於諸善根不起有想。亦無所倚。但為教化取著眾生成熟佛法。而為演說。又復觀察過去諸法。十方推求都不可得。作是念已。於過去法畢竟皆捨。是名過去施。

【疏】過去施者。然三世之施。通相皆明不著。別則過去不生追戀。未來預止貪求。現在心無染著。今過去釋中分二。先明於佛法無著。後又復下。於一切法無著。前中初二句總明。次不起分別下。別顯。先顯不著之相。不分別者．稱法性故。次不貪染．不愛味．亦不方便求取。以為己德。亦不依此而起修行。次見法下。廣上了達。釋不著所由。次但為下。釋疑。疑云。既俱無著．云何而說。釋云。為化眾生令無著故。二於一切法無著者。以般若智。求不可得。觸目現境。尚了性空。過往法中。寧當計有。

○第八未來施。

云何為菩薩未來施。此菩薩聞未來諸佛之所修行。了達非有不取於相。不別樂往生諸佛國土。不味不著。亦不生厭。不以善根迴向於彼。亦不於彼而退善根。常勤修行未曾廢捨。但欲因彼境界攝取眾生。為說真實。令成熟佛法。然此法者。非有處所。非無處所。非內非外。非近非遠。復作是念。若法非有。不可不捨。是名未來施。

【疏】釋中分二。先正顯。後釋疑。前中不著修行之因。不願淨土之果。不昧其好。不厭其事。不迴向者。釋上不味。不自安處求勝樂故。不退已下。釋上不厭。修彼行故。二但欲下釋疑。疑云。既於淨不味．修行何為。釋有二意。一者約悲。但為攝物故。二然此下。約智。智了非有故．生即非生。故不著。不礙事故。非生之生。故修行。非有處所者。與理冥故。非無處所者。事像形故。非內者。相分境故。非外者。心所淨故。非近者。十萬等殊故。非遠者。我淨土不毀故。此約淨國以說。若通論未來法者。可以意知。復作已下。更約性空。結成捨義。又目擊尚捨。況於未形。(【鈔】非有處所者與理冥故者。即明淨土四句之義。謂有質不成。無質不成等。如世界成就品。十萬等殊者。十萬。即阿彌陀經。從此西方十萬佛土。有世界。名曰極樂故。等者。等於餘土遠近之數。若約通論未來法。可以意知者。未來未至。故非有處所。緣會當成。聖智所知。故非無處所。未來故非內。由心故非外。未至何有遠近。)

○第九現在施。

云何為菩薩現在施。此菩薩聞四天王眾天。三十三天。夜摩天。兜率陀天。化樂天。他化自在天。梵天。梵身天。梵輔天。梵眾天。大梵天。光天。少光天。無量光天。光音天。淨天。少淨天。無量淨天。徧淨天。廣天。少廣天。無量廣天。廣果天。無煩天。無熱天。善見天。善現天。色究竟天。乃至聞聲聞緣覺具足功德。聞已。其心不迷不沒。不聚不散。但觀諸行．如夢不實。無有貪著。為令眾生捨離惡趣。心無分別。修菩薩道。成就佛法。而為開演。是名現在施。

【疏】釋中有三。初明所捨之境。二聞已下。正明捨心。三為令下。釋通外難。今初。先列淨天。後列二乘功德。上二世中。舉佛菩薩。今舉諸天二乘者。文影略耳。言乃至二乘功德者。中間越於四空等故。二聞已下。正明捨心中。聞上世出世境已。不迷為實。不沈沒於貪。不聚集其善因。不散動以分別。但觀下。釋其所以。可知。三為令下。釋難者。疑云。既言不聚善因。何以說五乘因果。釋云。拯三塗之劇苦。示人天以蘇息。止劣見之妄情。說二乘以引攝。為物然耳。非自不捨也。

○第十究竟施。

云何為菩薩究竟施。佛子。此菩薩假使有無量眾生。或有無眼。或有無耳。或無鼻舌。及以手足。來至其所。告菩薩言。我身薄祜諸根殘缺。惟願仁慈以善方便。捨己所有令我具足。菩薩聞之。即便施與。假使由此經阿僧祇劫諸根不具。亦不心生一念悔惜。但自觀身。從初入胎．不淨微形。胞段諸根。生老病死。又觀此身。無有真實。無有慚愧。非賢聖物。臭穢不潔。骨節相持。血肉所塗九孔常流。人所惡賤。作是觀已。不生一念愛著之心。復作是念。此身危脆無有堅固。我今云何而生戀著。應以施彼充滿其願。如我所作。以此開導一切眾生。令於身心不生貪愛。悉得成就清淨智身。是名究竟施。是為菩薩摩訶薩第六施藏。

【疏】文三同前。徵名者。略有五義。得究竟名。一前六捨財命。次三捨著心。今則兼上二門故。二又發大願。令物無著故。三令物得究竟果故。四不生一念愛著。則微細無著故。五究竟能令物實益故。如無眼等而施之者。如世凡人。豈能將他之目。安之於己。今菩薩福力。令彼還得。以慈善根力故。如五百羣賊。平復如故。故云究竟益。釋相中三。初施境現前。二菩薩聞下。正明施行。三如我下。迴向眾生。二中分二。初正施無吝。二但自下。釋成行之由。由入觀故。此觀即是念處觀也。皆言身者。觀有通別。別觀五蘊。一一名身。故淨名云。是身如泡。不得久立等。通觀五陰皆無常等。故智論云。五陰即無常。無常即苦。苦即無我等。今此不淨。偏語色身。餘之三觀皆通五蘊。第一苦觀。謂始從入胎．皆生苦攝。老等可知。二又觀下。明無我觀。謂無真實主宰故。無有慚愧者。雖假以澡浴衣食。一旦背恩。如小兒故。非賢聖物者。是世間故。故智論云。由無我故。令捨世間。三臭穢下。明不淨觀。四復作下。明無常觀。觀危脆故。(【鈔】一旦背恩如小兒故者。即智論文。審諦觀此身。終畢歸死處。難御多反復。背恩如小兒。故智論云。由無我故下。亦同此卷。已前亦引。)三迴向者。揀小乘故。然菩薩修此觀時。以無所得而為方便故。同法界故。已不共小。況迴向耶。

○第七慧藏中。分四。一徵名。二釋相。三結名。四歎益。就釋相中二。初明慧藏。後釋無盡。前中三。初明如實知境。次云何下。釋如實知義。三菩薩成就下。總結多門．以彰善巧。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩慧藏。此菩薩於色．如實知。色集．如實知。色滅．如實知。色滅道．如實知。於受想行識．如實知。受想行識集。如實知。受想行識滅。如實知。受想行識滅道。如實知。

於無明。如實知。無明集。如實知。無明滅。如實知。無明滅道。如實知。於愛。如實知。愛集。如實知。愛滅。如實知。愛滅道．如實知。

於聲聞．如實知。聲聞法。如實知。聲聞集。如實知。聲聞涅槃。如實知。

於獨覺．如實知。獨覺法。如實知。獨覺集。如實知。獨覺涅槃。如實知。

於菩薩．如實知。菩薩法。如實知。菩薩集。如實知。菩薩涅槃。如實知。

【疏】以四諦慧。照十種法。攝十為五類。前五五蘊。次二有支。後三三乘故。(【鈔】以四諦慧等者。即無作四諦也。故下四諦差別門中云。若約菩薩能觀。皆無作也。)收此五類。不出二門。初二凡境。後三聖境。又若後三就果。則初二有作四諦。後一無作四諦。界內界外。因果異故。此就所觀。若約菩薩能觀。皆無作也。又初二流轉。後三還滅。前有滅道。是流轉始修之還滅。後有苦集。是還滅未盡之流轉。又前是所知之法。後是能知之人。人中有法．即是前法。歷於四諦。是聲聞法。所緣有支。是緣覺法。五蘊即是三乘共法。皆如實知。是菩薩法。十中前七當相是苦。無明與愛有漏性故。行苦隨故。行蘊攝故。緣成是集。無性是滅。顯滅為道。從詮顯故。此則總說。及就理滅。若別說者。不了無常不淨等過而生愛著。名為色集。若滅癡愛。名為色滅。唯止與觀是色滅道。由止離愛。由觀離癡。若兼助道。即有戒學。及道品等。受想行識．例此可知。無明集者。由他言說。不如理引。由自妄想。不正思惟。滅此名滅。言愛集者。謂無明觸為緣所生受故。亦滅此名滅。癡愛之道。皆同蘊說。十二支中唯舉二者。發業潤業唯此二故。能引能生。各舉初故。從癡有愛。病之源故。涅槃三十四云。從無明生愛。當知是愛。即是無明。從愛生取。當知是取。即無明愛等。亦似斯義。又約三際。無明為本。愛取為際。此二中間。有識等五．及生老死。令悟無明。由迷過去。有識等五。現在之愛。即是無明。若不斷者。輪轉不息。今思斷之。將來無復生死矣。(無明與愛有漏性下。釋妨。謂有問言。無明與愛。此是煩惱。云何而言七皆是苦。故為此通。明三義是苦。緣生是集。七皆緣生。無性是滅。七皆無性。結是理滅。顯滅為道者。顯無性理。言從詮顯者。釋上顯滅為道。謂緣生之法。是顯滅之詮。若不從緣．不知無性故。亦如修行止觀．顯得滅理。故次結云。此則總說．及就理滅。若別說者下。歷色等一一別明四諦之相。可以思準。)後三約淨。聲聞是人。四諦為法。所行道品為集。所成果為涅槃。十二因緣是緣覺法。無邊法界是菩薩法。又知聲聞．即是知苦。以聲聞苦是已知故。但舉其位。法即是彼所行之法。即是道諦。集即是彼惑。集未盡。是為集諦。已有斷故。法後說之。涅槃即是滅諦。已證滅故。改名涅槃。緣覺菩薩。準思可見。(【校】前五五蘊．纂要及金陵本作前二五蘊。茲據嘉興藏南藏續藏改正。)

○第二釋如實知義。

云何知。知從業報諸行因緣之所造作。一切虛假。空無有實。非我。非堅固。無有少法．可得成立。

欲令眾生知其實性。廣為宣說。為說何等。說諸法不可壞。何等法不可壞。色不可壞。受想行識不可壞。無明不可壞。聲聞法。獨覺法。菩薩法。不可壞。何以故。一切法無作。無作者。無言說。無處所。不生不起。不與不取。無動轉。無作用。

【疏】釋如實知義。非唯能知行相。亦顯所知之相也。先徵後釋。徵意云。為隨相知。為無相知。若隨相知。寧異凡小。若無相知。無相無知。故言云何知。後釋意云。知相知性。無有障礙。是菩薩所知。無知之知。是菩薩知。文分二別。先約自利。明知苦集。後約利他。彰知滅道。二文影略。應各具四。又二段中。含前五類。具顯三乘。今初段中。知標業報。是五蘊相。業集報苦。是二諦相。言諸行因緣之所造作。十二支相。諸行因緣。即是集相。之所造作。是苦諦相。上辨知相。一切已下。顯知無相。通於苦集。初有二句。共三乘相。非我已下。釋成上文。揀二別相。由非我故。空無有實。但假五陰。是聲聞相。以非堅固。空無有實。但緣成假。是緣覺相。若無少可得。空無有實。但虛假幻相。是菩薩相。非安立諦。無可成故。

二欲令已下。次約利他。彰知滅道。能知實性。是道諦相。法不可壞。及所知性。即滅諦相。廣為宣說。唯菩薩相。文中二。初標說意。二為說下。展轉徵釋。總有三重。初徵意云。說何令知實性。釋云。說不可壞。此略示其宗。次徵云。此不可壞。為性為相。此尋說處。釋云。相即性故。五類等法。皆不可壞。依般若中。自色已上。種智已還。悉皆徧歷。後徵云。現見諸法。猶如聚沫．泡燄．芭蕉．幻夢．不實。那言不壞。下釋所由。略由三義。一色等性空。無可壞故。若壞方空。非本空故。二由空即真。同法性故。若壞方真。事在理外故。三由即空。不待壞故。壞則斷滅。文中十句五對。初無我無造。故不可壞。二離能所詮故。三能生不生。所生不起故。四因不取果。果不與因故。五體無動轉。用無作相故。(【鈔】自色已上種智已還者。大品略引．八十餘科。大般若更廣。謂色為首。是五蘊初故。次歷四蘊。次歷十二入。十八界。次眼等。觸等。所生諸受。次四念住。四諦。四禪。八解脫。陀羅尼。十地。五眼。十力。大慈。大悲。四等。相好。無忘失法。一切種智。四果。菩薩行。無上菩提。釋曰。上即所歷也。現見諸法。猶如聚沫等者。舉五蘊不實破壞之義。以難不壞。釋意前已頻有。)

○第三總結多門以彰善巧。

菩薩成就如是等無量慧藏。以少方便。了一切法。自然明達。不由他悟。

【疏】更有多門。皆以無所得等為少方便。則色空見盡。壞與不壞兩亡。不隨境轉。名不由他悟。(【鈔】皆以無得等為少方便者。疏以無得。釋少方便。下經云。以無所得而為方便。若準大般若。亦以無生為方便。無住為方便。無依為方便。皆般若相也。然為方便。略有二意。一以為入有方便。令有無所得等。二為入空方便。亦不住無得故。今正取為入有方便。)

○第二釋無盡義。

此慧無盡藏．有十種不可盡。故說為無盡。何等為十。所謂多聞善巧不可盡故。親近善知識不可盡故。善分別句義不可盡故。入深法界不可盡故。以一味智莊嚴不可盡故。集一切福德心無疲倦不可盡故。入一切陀羅尼門不可盡故。能分別一切眾生語言音聲不可盡故。能斷一切眾生疑惑不可盡故。為一切眾生現一切佛神力教化調伏令修行不斷不可盡故。是為十。是為菩薩摩訶薩第七慧藏。住此藏者。得無盡智慧。普能開悟一切眾生。

【疏】有標徵釋結。釋亦十事五對。一因緣。二教理。三福智。四持辯。五智通。福智中云一味者。百華異色共成一陰。萬法雖殊。貫之一智。亦如上酥。無不入也。(【鈔】亦如上酥無不入也者。解深密經歎真實智無不入也。)是為菩薩下。三結。四歎。文處可知。

○第八念藏。釋相中有四。一總標念體。二所念差別。三能念勝相。四明念益相。今初。

佛子。何等為菩薩摩訶薩念藏。此菩薩捨離癡惑。得具足念。

○二所念差別。

憶念過去一生二生。乃至十生。百生。千生。百千生。無量百千生。

成劫。壞劫。成壞劫。非一成劫。非一壞劫。非一成壞劫。百劫。千劫。百千億那由他。乃至無量。無數。無邊。無等。不可數。不可稱。不可思。不可量。不可說。不可說不可說劫。

念一佛名號。乃至不可說不可說佛名號。

念一佛出世說授記。乃至不可說不可說佛出世說授記。

念一佛出世說修多羅。乃至不可說不可說佛出世說修多羅。如修多羅。祇夜。授記。伽陀。尼陀那。優陀那。本事。本生。方廣。未曾有。譬喻。論議。亦如是。

念一眾會。乃至不可說不可說眾會。

念演一法。乃至演不可說不可說法。

念一根種種性。乃至不可說不可說根種種性。念一根無量種種性。乃至不可說不可說根無量種種性。

念一煩惱種種性。乃至不可說不可說煩惱種種性。

念一三昧種種性。乃至不可說不可說三昧種種性。

【疏】唯依宿住。以辨明記。略舉十事。以顯無盡。一生。二劫。三佛名。四授記。五演教。六眾會。七說義。八根性。九所治。十能治。文並可知。

○三明能念勝相。

此念有十種。所謂寂靜念。清淨念。不濁念。明徹念。離塵念。離種種塵念。離垢念。光耀念。可愛樂念。無障礙念。

【疏】於中十句。一靜慮相應故。二無漏俱轉故。三淨信俱故。四了了知故。五不取相故。六離分別故。七離所知故。八與慧俱故。九具上諸德故。十離上諸過故。

○四明念益相。

菩薩住是念時。一切世間無能嬈亂。一切異論無能變動。往世善根悉得清淨。於諸世法無所染著。眾魔外道所不能壞。轉身受生無所忘失。過現未來說法無盡。於一切世界中與眾生同住。曾無過咎。入一切諸佛眾會道場。無所障礙。一切佛所悉得親近。是名菩薩摩訶薩第八念藏。

【疏】亦有十句。既世與出世皆念。故能離過成德。並顯可知。

○第九持藏。

佛子。何等為菩薩摩訶薩持藏。此菩薩持諸佛所說修多羅．文句義理無有忘失。一生持。乃至不可說不可說生持。

持一佛名號。乃至不可說不可說佛名號。持一劫數。乃至不可說不可說劫數。持一佛授記。乃至不可說不可說佛授記。持一修多羅。乃至不可說不可說修多羅。持一眾會。乃至不可說不可說眾會。持演一法。乃至演不可說不可說法。持一根無量種種性。乃至不可說不可說根無量種種性。持一煩惱種種性。乃至不可說不可說煩惱種種性。持一三昧種種性。乃至不可說不可說三昧種種性。

佛子。此持藏無邊。難滿。難至其底。難得親近。無能制伏。無量。無盡。具大威力。是佛境界。唯佛能了。是名菩薩摩訶薩第九持藏。

【疏】釋相中三。初別舉文義．顯長時持。二持一佛下。徧舉諸法。顯能廣持。所持。即前所念之法。三佛子下。辨能持德量。文有十句。一大之無外。二廣能虛受。三深難至底。四四邊絕相。五外無能制。六體無分量。七用無窮盡。八內含眾德。九因徹果源。十餘無能究。(【校】究。纂要及南藏續藏金陵本作破。茲據嘉興藏疏本改正。案經云．唯佛能了。了謂究了。)

○第十辯藏。

佛子。何等為菩薩摩訶薩辯藏。此菩薩有深智慧。了知實相。廣為眾生演說諸法。不違一切諸佛經典。

【疏】文有四別。謂徵。釋。結。歎。釋相中四。初總舉體用。雙照事理二種實相。名深智慧。

說一品法。乃至不可說不可說品法。說一佛名號。乃至不可說不可說佛名號。如是說一世界。說一佛授記。說一修多羅。說一眾會。說演一法。說一根無量種種性。說一煩惱無量種種性。說一三昧無量種種性。乃至說不可說不可說三昧無量種種性。

或一日說。或半月一月說。或百年千年百千年說。或一劫百劫千劫百千劫說。或百千億那由他劫說。或無數無量乃至不可說不可說劫說。劫數可盡。一文一句義理難盡。何以故。此菩薩成就十種無盡藏故。成就此藏。得攝一切法陀羅尼門現在前。百萬阿僧祇陀羅尼以為眷屬。得此陀羅尼已。以法光明。廣為眾生演說於法。

其說法時。以廣長舌出妙音聲。充滿十方一切世界。隨其根性。悉令滿足心得歡喜。滅除一切煩惱纏垢。善入一切音聲言語文字辯才。令一切眾生佛種不斷淨心相續。亦以法光明而演說法。無有窮盡不生疲倦。何以故。此菩薩成就盡虛空徧法界無邊身故。

是為菩薩摩訶薩第十辯藏。

此藏無窮盡。無分段。無間。無斷。無變異。無隔礙。無退轉。甚深無底。難可得入。普入一切佛法之門。

【疏】二說一品下。顯能廣演。

三或一日下。明長時演。先正明。後徵釋。以是十藏之終。故說具前十藏。近接總持。復舉陀羅尼門。

四其說法下。彰辯之德。亦有正明。徵釋。可知。

三結。四歎。歎中十句。義該七辯。一無窮盡。是豐義味辯。一一句中。出多事理故。二即捷辯。欲言即言．無分段故。三無疎謬辯。不以邪錯間深理故。四無斷辯。相續連環故。五應辯。應時應機無變異故。六迅辯。迅若懸河。無隔礙故。已下四句。即一切世間最上妙辯。此辯有五德。一甚深如雷。即第八句。二清徹遠聞。故不退轉。即第七句。三其聲哀雅。如迦陵頻伽。故能普入一切佛法。即第十句。四能令眾生。入心敬愛。五其有聞者。歡喜無厭。故難可得入。上二即第九句。上來第三依章別釋竟。

○第四總歎十藏勝能。

佛子。此十種無盡藏。有十種無盡法。令諸菩薩究竟成就無上菩提。何等為十。饒益一切眾生故。以本願善迴向故。一切劫無斷絕故。盡虛空界悉開悟心無限故。迴向有為而不著故。一念境界一切法無盡故。大願心無變異故。善攝取諸陀羅尼故。一切諸佛所護念故。了一切法皆如幻故。是為十種無盡法。能令一切世間所作。悉得究竟無盡大藏。

【疏】分三。初標歎。二徵釋。釋有十句。攝為五對。一下化上求。二豎窮橫徧。三捨相契實。四無變善攝。五外護內明。三是為下。結歎。此後應有偈等。或是略無。多是經來未盡。(第四夜摩天宮會竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

升兜率天宮品第二十三(之一)

○自下第五會。明上賢十向。四門同前。初來意。

【疏】來意中。先會來者。正為答前迴向問故。迴前解行。以向真證。廣益自他。令行彌綸。無不周故。菩薩大乘藏經云。以少善根引無量果者。謂迴向心。以迴向心為大利故。故行後明之。又前解行既著。令悲願彌博。後品來者。前會既終。將陳後說。先明說處。表法故來。

○二釋名。

【疏】釋名者。先會得名。亦有三義。同前二會。(【鈔】亦有三義者。一約處。名兜率天宮會。二約人。名金剛幢菩薩會。三約法。名十迴向會。)二釋品名。兜率是處。佛以法界之身。不起而應。故名為升。處此說者。表位超勝。是次第故。又上下放逸。此天知足。表世間行滿。故居喜足之天。又以彼有一生補處。表菩提之心．功行滿故。又積功累勳。知階未足。迴勳授子。乃知有餘。菩薩亦爾。勤苦積行。未見有餘。迴向眾生。乃知自足。又欲界六天。此居其中。表悲智均平。處於中故。又生此天而修三福。謂施。戒。定。自餘不具。偏多不均。故處此說也。

○第三宗趣。

【疏】宗趣者。會以十向大願為宗。得地為趣。品以升天赴感為宗。說向為趣。

【論】第五會兜率天宮。說十迴向法門。於此會中。序分。正說。流通者。從此初升兜率天宮。是序分。已下兩品．是正說分。兩品中。至下動地興供。是流通分。於此位中。有三品經。共成此位。第一從初升兜率天宮品。三義如前。一釋品名目者。以升天所至立名也。兜率天者。此云樂知足天也。二釋品來意者。明前十住十行二位以彰出世。已成如來智慧之業。今於此天。以明隨見道者。成如來大悲處世利生之業。會融世間出世間。不一不二法門。是故此品須來。問。云何於此天處說迴向法。答曰。如須彌頂上說十住。明初生佛家。住佛智慧之頂而無退動。夜摩天上說十行法。表行依法空。一切無著。至此兜率天宮。表雖不離欲界。處大悲門。而於欲境。常行知足。無所染著。但為饒益眾生。處於世間。又此天處於欲界。自須彌已上五天之中。以會智悲。令不偏故。是故而於此天說十迴向明和會真俗。成大慈悲。長處生死而不廢涅槃。名為迴向。從初發心住已來。如是和會位終。偏得其名。故名迴向。此為以處。表法升進。亦即不曾身有上下去來。智悲恆徧故。無中邊故。但明寄處。表一生菩薩處此天中果行滿故。以明發心初始生如來智慧之家。以佛智慧。行大悲門。即是圓滿如來果故。果復常滿。行復常行。果行相嚴。故號佛華嚴也。十地。十一地。依此十住十行十迴向三法成其功用。更亦無別安立。以是他化天中說十地時。更不別作法事興供。但長養此位大智大慈大悲。令深固圓滿故。

○第四釋文。此會有三品經。初二當會由致。後一正說。所以無勝進者。由二義故。一以此會是三賢位終。攝前解行。總為趣地方便。迴向當體。自是勝進。是故無也。二方欲入地。必離進趣相。與無分別為方便故。就初二品。前一化主赴機。後品助化讚佛。今初品中。大分十段。一本會齊現。二不離而升。三見佛嚴處。四迎佛興供。五覩佛勝德。六請佛處殿。七如來受請。八天王獲益。九承力偈讚。十如來就座。今初。

爾時佛神力故。十方一切世界。一一四天下閻浮提中。皆見如來坐於樹下。各有菩薩承佛神力而演說法。靡不自謂。恆對於佛。

【疏】初言佛力。即是徧因。未必起神境通。但是修成心自在力。十方已下。辨所現相。於中亦有化主助化。望第四會。既加及須彌頂。此亦應云。坐於樹下。及須彌夜摩天宮。文無者畧。以第二段中。帶前升後。既全舉前四。則影顯前四。皆圓徧也。而演說者。亦通四會之所說也。

○第二明不離而升。

爾時世尊復以神力。不離於此菩提樹下。及須彌頂。夜摩天宮。而往詣於兜率陀天。一切妙寶所莊嚴殿。

【疏】謂前十方一切處四會。皆儼然不散。而升此說。意明橫徧十方。豎該九會。佛法界身。徧時處故。餘義具如第三會初。

【論】云不離菩提樹而升夜摩兜率天者。為菩提智體。性無依住。徧往十方。無去來今。性無可得。無有住處。無有遷變。不動不寂。無所造作。而隨根普應。於十方世界一切眾生前。對現色身。如應化度。

○第三見佛嚴處。文二。初明感應緣會。二即於已下。正顯嚴處。於中分二。先明一方嚴處。後結通十方。今初。初雖標座。下列樓帳等。皆兼處嚴。文分為二。初總顯體德。後有百萬下。別明體用。今初。

時兜率天王遙見佛來。

即於殿上。敷摩尼藏師子之座。其師子座．天諸妙寶之所集成。

過去修行善根所得。一切如來神力所現。無量百千億那由他阿僧祇善根所生。一切如來淨法所起。無邊福力之所嚴瑩。清淨業報不可沮壞。

觀者欣樂無有厭足。是出世法非世所染。一切眾生咸來觀察。無有能得究其妙好。

【疏】有十一句。初總餘別。總中無盡大願。隨意出生。悲智必俱．生死無染。名摩尼藏。展行彌布．故有敷言。別有十種圓滿勝相。以斯妙座。實德成故。初一自體相。以寶成故。次六因相。一深遠相。二勝妙相。三廣大相。四同體相。五具德相。六堅固相。後三總顯殊特。即座之德用。一端嚴故。二離染故。三無極故。

【論】時兜率天王遙見佛來者。明從前十行位．向十迴向。為遙見佛來也。

○二別明體用中。通有三百零有二種百萬億。廣上三段．即為三別。初廣自體。次有百萬億初發心下。廣前殊特。三百萬億善根下。廣前因相。初一多明器世間嚴。後二顯眾生世間嚴。皆智正覺世間之力也。皆言百萬億者。位增十行之百萬故。初中長分為十。前九色相嚴。後一音聲嚴。其一一嚴事。皆即法門。可以意得。第一有十句座體嚴。

有百萬億層級周帀圍繞。百萬億金網。百萬億華帳．百萬億寶帳．百萬億鬘帳．萬百億香帳．張施其上。華鬘垂下。香氣普熏。百萬億華蓋。百萬億鬘蓋。百萬億寶蓋。諸天執持．四面行列。百萬億寶衣．以敷其上。

【疏】於中初句辨座層級。後九覆座之嚴。雖四面行列。執蓋亦為覆座。

○第二十句．復於殿內．建立樓閣．繞座莊嚴。亦是嚴處。

百萬億樓閣。綺煥莊嚴。百萬億摩尼網。百萬億寶網。彌覆其上。百萬億寶瓔珞網。四面垂下。百萬億莊嚴具網．百萬億蓋網．百萬億衣網．百萬億寶帳網．以張其上。百萬億寶蓮華網。開敷光榮。百萬億寶香網。其香美妙。稱悅眾心。

【疏】於中初句總。下九句別顯嚴閣。

○第三十句辨帳嚴。

百萬億寶鈴帳。其鈴微動．出和雅音。百萬億栴檀寶帳．香氣普熏。百萬億寶華帳．其華敷榮。百萬億眾妙色衣帳。世所希有。百萬億菩薩帳。百萬億雜色帳。百萬億真金帳。百萬億琉璃帳。百萬億種種寶帳。悉張其上。百萬億一切寶帳。大摩尼寶以為莊嚴。

【疏】帳嚴亦是繞座。前已辨覆故。若重辨者。帳上建樓。樓上覆帳。重重無盡耳。

○第四有十一句辨嚴座身。

百萬億妙寶華周帀瑩飾。百萬億頻婆帳殊妙間錯。百萬億寶鬘。百萬億香鬘。四面垂下。百萬億天堅固香。其香普熏。百萬億天莊嚴具瓔珞。百萬億寶華瓔珞。百萬億勝藏寶瓔珞。百萬億摩尼寶瓔珞。百萬億海摩尼寶瓔珞．莊嚴座身。百萬億妙寶繒綵以為垂帶。

【疏】其頻婆帳。應在寶華之前。類例穩便。亦可二句辨帳。九句嚴座身頻婆者。此云身影質。謂帳莊嚴具中。現外質之影故。

○第五有十七句亦嚴座四周。

百萬億因陀羅金剛寶。百萬億自在摩尼寶。百萬億妙色真金藏以為間飾。百萬億毗盧遮那摩尼寶。百萬億因陀羅摩尼寶光明照耀。百萬億天堅固摩尼寶以為窗牖。百萬億清淨功德摩尼寶彰施妙色。百萬億清淨妙藏寶以為門闥。百萬億世中最勝半月寶。百萬億離垢藏摩尼寶。百萬億師子面摩尼寶間錯莊嚴。百萬億心王摩尼寶所求如意。百萬億閻浮檀摩尼寶。百萬億清淨藏摩尼寶。百萬億帝幢摩尼寶。咸放光明彌覆其上。百萬億白銀藏摩尼寶。百萬億須彌幢摩尼寶莊嚴其藏。

【疏】嚴座四周．皆明妙寶．以為窗門及覆。亦嚴座體。以莊嚴其藏。是蓮華藏故。標中表法．有異住行。不言蓮華。理實應有。或是座身之龕名藏。

○第六十二句瓔珞周垂嚴。

百萬億真珠瓔珞。百萬億琉璃瓔珞。百萬億赤色寶瓔珞。百萬億摩尼瓔珞。百萬億寶光明瓔珞。百萬億種種藏摩尼瓔珞。百萬億甚可樂見赤真珠瓔珞。百萬億無邊色相藏摩尼寶瓔珞。百萬億極清淨無比寶瓔珞。百萬億勝光明摩尼寶瓔珞。周帀垂布以為莊嚴。百萬億摩尼身殊妙嚴飾。百萬億因陀羅妙色寶。

【疏】其摩尼身下二句。文似闕畧。謂因陀羅妙色寶下。無所結屬。又非下之香類。不可別為一段。

○第七有十六句以香為嚴。

百萬億黑栴檀香。百萬億不思議境界香。百萬億十方妙香。百萬億最勝香。百萬億甚可愛樂香。咸發香氣普熏十方。百萬億頻婆羅香普散十方。百萬億淨光香普熏眾生。百萬億無邊際種種色香。普熏一切諸佛國土永不歇滅。百萬億塗香。百萬億熏香。百萬億燒香。香氣發越普熏一切。百萬億蓮華藏沈水香出大音聲。百萬億遊戲香能轉眾心。百萬億阿樓那香。香氣普熏其味甘美。百萬億能開悟香普徧一切。令其聞者諸根寂靜。復有百萬億無比香王香種種莊嚴。

【疏】阿樓那者。此云紅赤色。

○第八二十句雨雲為嚴。

雨百萬億天華雲。雨百萬億天香雲。雨百萬億天末香雲。雨百萬億天拘蘇摩華雲。雨百萬億天波頭摩華雲。雨百萬億天優鉢羅華雲。雨百萬億天拘物頭華雲。雨百萬億天芬陀利華雲。雨百萬億天曼陀羅華雲。雨百萬億一切天華雲。雨百萬億天衣雲。雨百萬億摩尼寶雲。雨百萬億天蓋雲。雨百萬億天旛雲。雨百萬億天冠雲。雨百萬億天莊嚴具雲。雨百萬億天寶鬘雲。雨百萬億天寶瓔珞雲。雨百萬億天栴檀香雲。雨百萬億天沈水香雲。

○第九四十八句座外四面嚴。

建百萬億寶幢。懸百萬億寶旛。垂百萬億寶繒帶。然百萬億香鑪。布百萬億寶鬘。持百萬億寶扇。執百萬億寶拂。懸百萬億寶鈴網。微風吹動出妙音聲。百萬億寶欄楯周帀圍繞。百萬億寶多羅樹次第行列。百萬億妙寶窗牖綺麗莊嚴。百萬億寶樹周帀垂陰。百萬億樓閣延袤綺飾。百萬億寶門垂布瓔珞。百萬億金鈴出妙音聲。百萬億吉祥相瓔珞嚴淨垂下。百萬億寶悉底迦能除眾惡。百萬億金藏金縷織成。百萬億寶蓋。眾寶為竿執持行列。百萬億一切寶莊嚴具網間錯莊嚴。

百萬億光明寶放種．種光。百萬億光明周徧照耀。百萬億日藏輪。百萬億月藏輪。並無量色寶之所集成。百萬億香燄光明映徹。百萬億蓮華藏開敷鮮榮。百萬億寶網．百萬億華網．百萬億香網．彌覆其上。

百萬億天寶衣．百萬億天青色衣．百萬億天黃色衣．百萬億天赤色衣．百萬億天奇妙色衣．百萬億天種種寶奇妙衣．百萬億種種香熏衣．百億億一切寶所成衣．百萬億鮮白衣．悉善敷布．見者歡喜。

百萬億天鈴幢．百萬億金網幢．出微妙音。百萬億天繒幢眾彩具足。百萬億香幢垂布香網。百萬億華幢雨一切華。百萬億天衣幢懸布妙衣。百萬億天摩尼寶幢眾寶莊嚴。百萬億天莊嚴具幢眾具校飾。百萬億天鬘幢。種種華鬘四面行布。百萬億天蓋幢。寶鈴和鳴．聞皆歡喜。

【疏】於中有四。初二十句．雜雜莊嚴。羅列座側。言樓閣延袤者。靜法云。梵云[卄/補]莫迦。此云帳轝。若是樓閣。應云微麼囊。即不爾者。譯之誤也。此或應爾。前文已有樓閣故。若重辨者。亦無大失。寶悉底迦者。具云塞縛悉底迦。此云有樂。若見此相。必獲安樂。其形如萬字。具於音義。今寶形似此。二光明寶下。九句。光明嚴。言網覆者。若世之燈以護夕蟲。成隱映故。三天寶衣下九句。寶衣敷布嚴。四天鈴幢下十句。寶幢行列嚴。

○第十辨音聲嚴。

百萬億天螺．出妙音聲。百萬億天鼓．出大音聲。百萬億天箜篌．出微妙音。百萬億天牟陀羅．出大妙音。百萬億天諸雜樂．同時俱奏。百萬億天自在樂．出妙音聲。其聲普徧一切佛剎。百萬億天變化樂．其聲如響普應一切。百萬億天鼓．因於撫擊而出妙音。百萬億天如意樂．自然出聲音節相和。百萬億天諸雜樂。出妙音聲滅諸煩惱。

百萬億悅意音讚歎供養。百萬億廣大音讚歎承事。百萬億甚深音讚歎修行。百萬億眾妙音歎佛業果。百萬億微細音歎如實理。百萬億無障礙真實音歎佛本行。百萬億清淨音讚歎過去供養諸佛。百萬億法門音讚歎諸佛最勝無畏。百萬億無量音歎諸菩薩功德無盡。百萬億菩薩地音。讚歎開示一切菩薩地相應行。百萬億無斷絕音。歎佛功德無有斷絕。

百萬億隨順音讚歎稱揚見佛之行。百萬億甚深法音讚歎一切法無礙智相應理。百萬億廣大音。其音充滿一切佛剎。百萬億無礙清淨音。隨其心樂悉令歡喜。百萬億不住三界音。令其聞者深入法性。百萬億歡喜音。令其聞者心無障礙深信恭敬。百萬億佛境界音。隨所出聲悉能開示一切法義。百萬億陀羅尼音。善宣一切法句差別決了如來祕密之藏。百萬億一切法音。其音和暢克諧眾樂。

【疏】於中二。初十句樂音嚴。後悅意音下二十句．法音嚴。前中云牟陀羅者。此云鋒鼓。謂天樂初奏。此鼓先作故。後法音嚴中。初十一句．讚歎三寶。後隨順音下九句．說法益物。(別明體用中初廣自體竟。)

【論】大要言。凡隨智。隨行。隨慈。隨悲。隨波羅蜜。隨觀照。隨助道法。隨大願。所有報境。因果相似。今將此業果。將法表之。網表理智行教。樓閣表觀智。殿表正智利生。宮表含育無限。座表普印法空悲智萬行。帳表隨根含攝眾生。鈴表法音和悅。華表道眼開敷。亦表行華資果。十百千萬億。都該大數無限。但隨法。準而知之。可見。不煩更釋。

○大文第二廣前殊特者。前文畧云見者無厭。亦已畧明益相。今廣顯之。即座之德用。恭敬供養．復顯為嚴。文分為二。初明獲益。後申供義。前中有三十九句。曲分為四。初十約位辨益。

有百萬億初發心菩薩．纔見此座。倍更增長一切智心。百萬億治地菩薩．心淨歡喜。百萬億修行菩薩．悟解清淨。百萬億生貴菩薩．住勝志樂。百萬億方便具足菩薩．起大乘行。百萬億正心住菩薩．勤修一切菩薩道。百萬億不退菩薩．淨修一切菩薩地。百萬億童真菩薩．得一切菩薩三昧光明。百萬億法王子菩薩．入不思議諸佛境界。百萬億灌頂菩薩．能現無量如來十力。

○二有十二句雜辨得益。

百萬億菩薩得自在神通。百萬億菩薩生清淨解。百萬億菩薩心生愛樂。百萬億菩薩深信不壞。百萬億菩薩勢力廣大。百萬億菩薩名稱增長。百萬億菩薩演說法義令智決定。百萬億菩薩正念不亂。百萬億菩薩生決定智。百萬億菩薩得聞持力持一切佛法。百萬億菩薩出生無量廣大覺解。百萬億菩薩安住信根。

○三十句約行辨益。

百萬億菩薩得檀波羅蜜。能一切施。百萬億菩薩得尸波羅蜜．具持眾戒。百萬億菩薩得忍波羅蜜．心不妄動。悉能忍受一切佛法。百萬億菩薩得精進波羅蜜。能行無量出離精進。百萬億菩薩得禪波羅蜜．具足無量禪定光明。百萬億菩薩得般若波羅蜜．智慧光明．能普照耀。百萬億菩薩成就大願。悉皆清淨。百萬億菩薩得智慧燈明照法門。百萬億菩薩為十方諸佛法光所照。百萬億菩薩周徧十方。演離癡法。

○四七句約大用辨益。

百萬億菩薩普入一切諸佛剎土。百萬億菩薩法身隨到一切佛國。百萬億菩薩得佛音聲能廣開悟。百萬億菩薩得出生一切智方便。百萬億菩薩得成就一切法門。百萬億菩薩成就法智。猶如寶幢能普顯示一切佛法。百萬億菩薩能悉示現如來境界。

【疏】後三並通諸位。或可第二段明迴向。第三段明十行。第四段明十地。或唯約十住。通別無礙。(【鈔】或可第二明迴向者。以初約位是十住。三明十度。全同十行故。二配迴向。四配十地。則豎位具足。以第二段中神通不壞等。亦有迴向意。第四段普入佛剎等。亦有十地體勢。故為此配。由二三前卻。二四不顯。故前正釋。後三通諸位。)(廣殊特中初明獲益曲分為四竟。)

○二明供養。(【校】義．嘉興藏疏本作養。華嚴綱要作儀。)文分為五。初十七句。雜明八部人天菩薩三業設敬。

百萬億諸天王恭敬禮拜。百萬億龍王諦觀無厭。百萬億夜叉王頂上合掌。百萬億乾闥婆王起淨信心。百萬億阿脩羅王斷憍慢意。百萬億迦樓羅王口銜繒帶。百萬億緊那羅王歡喜踊躍。百萬億摩睺羅伽王歡喜瞻仰。百萬億世主稽首作禮。百萬億忉利天王瞻仰不瞬。百萬億夜摩天王歡喜讚歎。百萬億兜率天王布身作禮。百萬億化樂天王頭頂禮敬。百萬億他化天王恭敬合掌。百萬億梵天王一心觀察。百萬億摩醯首羅天王恭敬供養。百萬億菩薩發聲讚歎。

【疏】其中所作。各隨類所宜。

○二二十六句唯明諸天三業敬養。

百萬億天女專心供養。百萬億同願天踊躍歡喜。百萬億往昔同住天妙聲稱讚。百萬億梵身天布身敬禮。百萬億梵輔天合掌於頂。百萬億梵眾天圍繞侍衛。百萬億大梵天讚歎稱揚無量功德。百萬億光天五體投地。百萬億少光天宣揚讚歎佛世難值。百萬億無量光天遙向佛禮。百萬億光音天讚歎如來甚難得見。百萬億淨天與宮殿俱而來詣此。百萬億少淨天以清淨心稽首作禮。百萬億無量淨天願欲見佛投身而下。百萬億徧淨天恭敬尊重親近供養。百萬億廣天念昔善根。百萬億少廣天於如來所生希有想。百萬億無量廣天決定尊重生諸善業。百萬億廣果天曲躬恭敬。百萬億無煩天信根堅固恭敬禮拜。百萬億無熱天合掌念佛情無厭足。百萬億善見天頭面作體。百萬億善現天念供養佛心無懈歇。百萬億阿迦尼吒天恭敬頂禮。百萬億種種天皆大歡喜發聲讚歎。百萬億諸天各善思惟而為莊嚴。

【疏】初之三句。即欲界天。色究竟後．復言種種天者。或通無色。或總上諸類。善思惟．亦通諸類。

○三有十二句明菩薩事供養。

百萬億菩薩天護持佛座莊嚴不絕。百萬億華手菩薩雨一切華。百萬億香手菩薩雨一切香。百萬億鬘手菩薩雨一切鬘。百萬億末香手菩薩雨一切末香。百萬億塗香手菩薩雨一切塗香。百萬億衣手菩薩雨一切衣。百萬億蓋手菩薩雨一切蓋。百萬億幢手菩薩雨一切幢。百萬億旛手菩薩雨一切旛。百萬億寶手菩薩雨一切寶。百萬億莊嚴手菩薩雨一切莊嚴具。

○四四句諸天身供養。

百萬億諸天子從天空出至於座所。百萬億諸天子以淨信心并宮殿俱。百萬億生貴天子以身持座。百萬億灌頂天子舉身持座。

○五菩薩修法供養亦明得益。

百萬億思惟菩薩恭敬思惟。百萬億生貴菩薩發清淨心。百萬億菩薩諸根悅樂。百萬億菩薩深心清淨。百萬億菩薩信解清淨。百萬億菩薩諸業清淨。百萬億菩薩受生自在。百萬億菩薩法光照耀。百萬億菩薩成就於地。百萬億菩薩善能教化一切眾生。

【疏】菩薩多明得益。諸天但說供養者。諸天供養。是益因故。諸天得益．即菩薩故。(上申供合前獲益大文廣前殊特竟。)

○第三廣前因深。

百萬億善根所生。百萬億諸佛護持。百萬億福德所圓滿。百萬億殊勝心所清淨。百萬億大願所嚴潔。百萬億善行所生起。百萬億善法所堅固。百萬億神力所示現。百萬億功德所成就。百萬億讚歎法而以讚歎。

【疏】十句可知。所以此會嚴事偏多者。一此天多以補處為王故。二賢位已極．大悲普周故。所以十住無菩薩嚴。表凡入位故。夜摩即有．已入位故。然亦未廣。而此勝相．皆是如來海印所現法界差別自在實德。人法無礙依正渾融之嚴事也。(上廣因相。合前先一方嚴處竟。)

○第二結通十方。

如此世界兜率天王．奉為如來敷置高座。一切世界兜率天王。悉為於佛．如是敷座。如是莊嚴。如是儀則。如是信樂。如是心淨。如是欣樂。如是喜悅。如是尊重。如是而生希有之想。如是踊躍。如是渴仰。悉皆同等。

【疏】可知。(見佛嚴處竟。)

【論】如此世界已下。至悉皆同等。有五行經。明都結十方同然分。已上徒眾．有一百十八種百萬億眾。已上莊嚴．有一百八十四種百萬億莊嚴。菩薩神天天女．色類間雜。或次或不次者。意表此十迴向位。是以智從悲．成大悲海。於人天六道中。以無限徧周法界行門．一時等化。逐根與法。或次或超。或住或信。或位階十地。或人天善根。無有一向次第安立。以此莊嚴。及菩薩神天。表法間雜。不依次第。或菩薩眾有諸天。或諸天眾中有龍神。如是準義思之。可見經意。問曰。十住但有諸天眾來迎世尊。十行徒眾．即有諸天及菩薩眾。此會何故八部王眾．大眾廣博莊嚴。色類甚多。十地中。不敘致天王及眾來迎入殿莊嚴高座等事。何意其位高升．不陳廣供。答曰。十住有天。無菩薩來迎如來所施供養者。為十住位．具明其初生佛智慧家。未有先見道者。但列諸天。未有菩薩。為初始從信位凡夫。未得入聖位故。以此初升須彌頂品．不列菩薩之眾。但有諸天奉迎如來故。明從此位．方入聖流。如升夜摩天宮品。即有諸天及菩薩眾稱揚讚歎者。即明十住位．已有見道入位故。十行位升進中。即有諸菩薩眾而迎佛。會入十行法門。以十住十行。設行眾行．出世心多。處世大悲。猶未自在故。所以眾不圓滿。如此兜率天宮諸天菩薩。及莊嚴色類多者。明此迴向之門。會融悲智。出世與世間一體成就。大悲普育含識。徧周利物。不棄微生。是故天王。龍王。八部諸王。菩薩法王。其眾無量。莊嚴境界。色相無邊。表明悲位含弘．濟生無限。利物廣大．獲益無窮。是故此天．莊嚴廣大。如十地之位．但約此十迴向大悲之際。智育遐周之門。長養大悲。使令堅厚。更無餘法．別無進求。設復智有奇途。只是此位之中微細。是故佛升他化。更不別有徒眾承迎。座體進修．不論別加層級。可知。

○第四迎佛興供。於中二。先將迎興供。二見佛興供。今初。

爾時兜率天王。為如來敷置座已．心生尊重。與十萬億阿僧祇兜率天子奉迎如來。以清淨心。雨阿僧祇色華雲。雨不思議色香雲。雨種種色鬘雲。雨廣大清淨栴檀雲。雨無量種種蓋雲。雨細妙天衣雲。雨無邊眾妙寶雲。雨天莊嚴具雲。雨無量種種燒香雲。雨一切栴檀沈水堅固末香雲。諸天子眾．各從其身出此諸雲。時百千億阿僧祇兜率天子。及餘在會諸天子眾。心大歡喜恭敬頂禮。阿僧祇天女．踊躍欣慕諦觀如來。兜率宮中不可說諸菩薩眾住虛空中。精勤一心．以出過諸天諸供養具供養於佛．恭敬作禮。阿僧祇音樂．一時同奏。

【疏】前中二。初奉迎。二以清淨下．興供。於中先諸天興供。皆從身出者。非唯顯諸天福力。亦表身為供具。供自心生。後兜率宮下。菩薩興供。可知。

【論】爾時兜率天王已下。至音樂一時同奏一段經。名兜率天王為佛敷座已。與諸天眾。以淨心興供養雲。及諸菩薩奉迎如來分。釋義云。與十萬億阿僧祇兜率天子奉迎如來有二義。一請佛入宮殿。二表法。以解脫無依住之大智。處一切生死．饒益眾生。即迎佛義。又一釋。如創入聖位。以方便三昧而入真門。如此十迴向．以取十住十行中無垢正智入大悲方便．為迎佛入宮殿。如三乘中。地前三十心為方便。十地見道。如此經．十信心為方便資糧。十住初心。為見道成佛。十行．十迴向．十地。十一地。為資糧。資糧十住初．正見心成。令慣習自在故。為三乘教．於三僧祇劫方成佛故。設十地菩薩得三種意生身。非是得佛智生身故。以是十地向前三賢菩薩是資糧位。十地見道為加行位。十一地等覺位中。普賢行方終。十二地是妙覺佛果。此佛華嚴。其義先佛而後行。以先覺佛果。方以悲願之行．用資覺體。使悲智齊均。以此義故．號佛華嚴也。是故今此兜率天王。以將大悲之方便．用資十住十行之中大智佛果為迎佛義故。夫法無始終．一念齊等。萬行悲智。當體圓終。設教名言．不可並立。名詮敘致．似有前後義生。體名者．名無始末。達教者．境智不移。此教意明混今古之為一際。破情塵於當即也。終不可作延促解。始終見。總不出無時之理。和會一多差別之門也。凡以前位向後位為遙見。正契為佛來入宮。以清淨心雨阿僧祇色華雲。有二義。一供佛。二表法。明大悲萬行徧周。其雲具十種。明法行圓滿。皆從天身出者。明智身興萬行也。大眾天子天女歡喜頂禮者。明以軌度法則利生。令得樂故。明菩薩大悲。令眾生得樂。是菩薩樂故。如世人母。其子樂者。其母樂也。兜率宮中。不可說諸菩薩住虛空中。精勤一心供養出過天者。明以法空成行．出勝世間有為行也。

○第二見佛興供中二。先諸天。後百千億那由他先住下。明菩薩。前中三。初明承力見佛。

爾時如來威神力故。往昔善根之所流故。不可思議自在力故。兜率宮中一切諸天及諸天女皆遙見佛．如對目前。

【疏】一現佛神力。二宿善力。三法門力。

○二慶遇奉迎。

同興念言。如來出世．難可值遇。我今得見具一切智於法無礙正等覺者。如是思惟。如是觀察。與諸眾會。悉共同時奉迎如來。

○三正明興供。於中三。初十句衣盛供以散佛。

各以天衣。盛一切華。盛一切香。盛一切寶。盛一切莊嚴具。盛一切天栴檀末香。盛一切天沈水末香。盛一切天妙寶末香。盛一切天香華。盛一切天曼陀羅華。悉以奉散供養於佛。

【疏】表修寂滅。以趣果故。

○二十句明起心雨供嚴空。

百千億那由他阿僧祇兜率陀天子住虛空中。咸於佛所．起智慧境界心。燒一切香。香氣成雲莊嚴虛空。又於佛所．起歡喜心。雨一切天華雲莊嚴虛空。又於佛所．起尊重心。雨一切天蓋雲莊嚴虛空。又於佛所．起供養心。散一切天鬘雲莊嚴虛空。又於佛所．生信解心。布阿僧祇金綱彌覆虛空。一切寶鈴常出妙音。又於佛所．生最勝福田心。以阿僧祇帳莊嚴虛空。雨一切瓔珞雲無有斷絕。又於佛所．生深信心。以阿僧祇諸天宮殿莊嚴虛空。一切天樂出微妙音。又於佛所．生最勝難遇心。以阿僧祇種種色天衣雲莊嚴虛空。雨於無比種種妙衣。又於佛所．生無量歡喜踊躍心。以阿僧祇諸天寶冠莊嚴虛空。雨無量天冠廣大成雲。又於佛所．起歡喜心。以阿僧祇種種色寶莊嚴虛空。雨一切瓔珞雲無有斷絕。

【疏】雨供嚴空。顯所修萬行．稱法性空。空有無礙。是嚴空義。

○三九句雜申供養。

百千億那由他阿僧祇天子。咸於佛所．生淨信心。散無數種種色天華。然無數種種色天香。供養如來。又於佛所．起大莊嚴變化心。持無數種種色天栴檀末香．奉散如來。又於佛所．起歡喜踊躍心。持無數種種色蓋。隨逐如來。又於佛所．起增上心。持無數種種色天寶衣敷布道路．供養如來。又於佛所．起清淨心。持無數種種色天寶幢．奉迎如來。又於佛所．起增上歡喜心。持無數種種色天莊嚴具．供養如來。又於佛所．生不壞信心。持無數天寶鬘供養如來。又於佛所．生無比歡喜心。持無數種種色天寶旛．供養如來。百千億那由他阿僧祇諸天子。以調順寂靜。無放逸心。持無數種種色天樂。出妙音聲。供養如來。

【疏】雜申供養。表萬行雜修故。調順寂靜。無放逸心。應分為二。則有十句。

○第二菩薩興供中二。先明行成依報供。後其諸菩薩下．身出正報供。前中二十七句。文分為三。初十句．多因成多果之供。次八句．一因成一果供。後九句。一因成多果供。今初。

百千億那由他不可說先住兜率宮諸菩薩眾。以從超過三界法所生。離諸煩惱行所生。周徧無礙心所生。甚深方便法所生。無量廣大智所生。堅固清淨信所增長。不思議善根所生起。阿僧祇善巧變化所成就。供養佛心之所現。無作法門之所印。出過諸天諸供養具．供養於佛。

【疏】應有四句。由多因成一果。攝在初段。以多因能一一成故。又初段．即一切中有一．及一切中有一切。次段．即一中一。後段．即一中一切也。今初十句。一時併舉多因。後通成諸供。出過諸天者。勝故。多故。餘可知。

○第二一因一果。

以從波羅蜜所生一切寶蓋。於一切佛境界清淨解所生一切華帳。無生法忍所生一切衣。入金剛法無礙心所生一切鈴綱。解一切法如幻心所生一切堅固香。周徧一切佛境界如來座心所生一切佛眾寶妙座。供養佛不懈心所生一切寶幢。解諸法如夢歡喜心所生佛所住一切寶宮殿。

【疏】一因一果中。皆因果相似。一蓋以障塵．若度能除蔽。二帳以庇蔭．若悲為佛境。華以開敷．如覺解清淨。三法忍和悅．用嚴法身。四演教網．則震金剛之妙音。觀教網．則不礙文而見理。五香氣聞而不可見．見而不可攬。猶幻法見而不可取。取而不可得。知幻無堅．以成堅法。六周徧法空．是佛智身所依之境。座之義也。七摧懈慢幢．樹法勝幢故。八諸法如夢．是佛棲託之所也。

○第三一因多果供。

無著善根．無生善根．所生一切寶蓮華雲。一切堅固香雲。一切無邊色華雲。一切種種色妙衣雲。一切無邊清淨栴檀香雲。一切妙莊嚴寶蓋雲。一切燒香雲。一切妙鬘雲。一切清淨莊嚴具雲。皆徧法界。出過諸天供養之具．供養於佛。

【疏】無著無生．但是一義。無生約理。無著約智。此二契合。方成一因。文中九句。可知。

○第二身出正報供。

其諸菩薩．一一身．各出不可說百千億那由他菩薩．皆充滿法界虛空界。其心等於三世諸佛。以從無顛倒法所起。無量如來力所加。開示眾生安隱之道。具足不可說名味句。普入無量法一切陀羅尼種中生。不可窮盡辯才之藏。心無所畏生大歡喜。以不可說無量無盡如實讚歎法．讚歎如來無有厭足。

【疏】正報供中。文有十句。初二明現身德量。謂一一量周法界。德齊佛故。次以從下三句．明勝辯之因。次具足下四句。顯勝辯所依。後以不可下一句．正申辯讚。皆從總持辯藏之所流故。情動於中。故形於言。言猶不足。敬之至也。(上菩薩興供。合前諸天迎佛興供科竟。)

○第五覩佛勝德。分二。先明覩佛身雲勝德。後爾時如來大悲下．明現勝德之意。前中分二。初覩勝德。後時彼大眾咸(【校】案下經文無咸字。)見下．見佛光用。前通十眼所見。後約天眼所見。今初也。然此經文次第。具顯如來二十一種殊勝功德。以文言浩瀚。致古釋同迷。然離世間品．雖具二十一句。而此文義兼廣。故隨便引於諸論。文分為三。初總觀如來。次別觀德相。三結成觀解。(【鈔】而此文義兼廣者。以離世間品初歎佛。有名無釋。今文有釋無名。四紙餘經。次第具釋二十一德。故云文義兼廣。四紙餘經文廣。其中句義。該收諸論異釋無遺。故云義廣。由此故於此中。引於諸論。將論釋經。將經證論。故云隨便。古人亦引諸論在離世間。既無經文。論無憑據。由此無名。故古德同迷。賢首以下總結十句。分為十段。刊定以十六三業配之。並如下引。今並不用。離世間品歎佛有名者。謂妙悟皆滿。二行永絕。達無相法。住於佛住。得佛平等。到無障處。不可轉法。所行無礙。立不思議。普見三世。身恆充徧一切國土。智恆明達一切諸法。了一切行。盡一切疑。無能測身。一切菩薩等所求智。到佛無二究竟彼岸。具足如來平等解脫。證無中邊佛平等地。盡於法界。等虛空界。)

爾時一切諸天．及諸菩薩眾。見於如來．應．正等覺不可思議人中之雄。

【疏】今初略舉三德以顯一雄。一者如來。二言應者。即是應供。三正等覺．即正徧知。此一應字。亦通屬下．隨應覺故。此即總句。離世間品．名妙悟皆滿。佛地攝論。皆名最清淨覺。親光釋云。謂佛世尊。普於一切有為無為所應覺境．正開覺故。此釋正義。揀異邪覺。又於一切所應覺境．淨妙圓滿．正開覺故。此釋最清淨義。亦明覺滿。揀異菩薩。又於一切如所有性．盡所有性．正開覺故。此釋符今等字。謂雙照二諦．平等覺故。亦是徧義。故云正徧知。(【鈔】攝論本論．即無著所造。世親無性．二俱有釋。唐三藏俱譯。皆有十卷。其盡所有．唯是世諦。其如所有．通於二諦。則顯如來自相共相。若教所說。若法本性。無不證知。如實覺故。疏中但云雙照二諦。平等覺故。然二諦平等。則二性無礙．無所不收。既無不知．即是徧義。)

○第二別觀德相。二十一德。分二十段。後二合故。然攝論中二十一德。通有三節。一先列經二十一句。二無著菩薩立功德名以為解釋。三無性等。但釋論名。以符經旨。今各句句配屬。其佛地論釋．有同攝論。有異攝論。異者引之。今初明不二現行．經也。即觀察如來一向無障轉功德。此是無著立名。他皆倣此。(【鈔】今各句句配屬者。以論中三節。各一時併舉。謂第一列經二十一句。第二本論．一時立二十一德之名。第三釋論。次第一時牒釋。故今各配摘成二十段。疏中文各有二。先釋名義。後釋經文。今初不二現行。先釋名義中。具指經論及釋三段。可知。但無性釋論中。先牒本論功德之名。後方指經。如此段云。謂於所知一向無障轉功德者。此即開示不二現行。下皆準此。世親則先牒經。今疏皆先牒經。後引本論立名。故釋名義中。且分為二。一牒經立名。二引釋論釋。初中其即觀察如來五字。是疏義加。順於此經觀佛德故。餘皆是彼論文。)

其身無量不可稱數。現不思議種種神變。令無數眾生心大歡喜。普徧一切虛空界一切法界。以佛莊嚴而為莊嚴。令一切眾生安住善根。示現無量諸佛神力。超過一切諸語言道。諸大菩薩所共欽敬。隨所應化皆令歡喜。

住於諸佛廣大之身。功德善根悉已清淨。色相第一無能映奪。

【疏】今初不二現行。先牒經立名。文中分二。初廣顯利樂．明離所知故。不同二乘。二住於下．結成所住。彰離煩惱．不同凡夫。前中三。初明應廣．順機令喜。二普徧下．明其徧應。定慧莊嚴．生物善根。三示現下．彰應用深廣。雖超諸言而無遺曲濟。二結成所住者。初句明智住法身．能住所住．二俱廣大。下句心無煩惱。善根清淨。色相超倫。具上二義．名清淨覺。他皆倣此。(【鈔】能住所住俱廣大者。所住即法界。法身徧一切處故廣大。智稱法身。等彼真性．如日光含空。具上二義下。結歸總句。兼例下文。)

○第二明趣無相法。即觀察如來．於有無無二相真如最勝清淨能入功德。無性云。為明斷德。故次說之。不住生死涅槃相故。即無住涅槃。然無相法．即是清淨真如。趣謂趣入。謂此真如。諸法無性以為相故．非是有相。體即圓成．自相有故．非是無相。此二不相離．名無二相。諸法中勝。故名最勝。遠離客塵。故名清淨。既自能入。亦令他入。為最清淨。自入則不住生死。他入則不住涅槃。

智慧境界不可窮盡。無比三昧之所出生。其身無際．徧住一切眾生身中。

令無量眾生皆大歡喜。令一切智種性不斷。

【疏】文中先明自入。後明他入。今初先明不住生死。智稱如境．皆不可盡。無比三昧。令智出生。又令真如出二障故。二其身下．明不住涅槃。同體大悲。徧住物身。心真如性。物物徧故。

二令無量下。辨令他入。一則大悲冥熏。二則大智為說。令於身中。見如來性。成一切智故。種性不斷．是入義也。此用常寂．名為涅槃。(【鈔】徧住物身者。如有偈云。我今解了如來性。如來今在我身中．我與如來無差別。如來即是我真如。)

○第三明住於佛住。即觀察如來無功用佛事不休息功德。為欲得上無住涅槃。故次明之。

住於諸佛究竟所住。生於三世諸佛之家。

令不可數眾生．信解清淨。令一切菩薩．智慧成就．諸根悅豫。法雲普覆虛空法界。教化調伏．無有遺餘。隨眾生心．悉令滿足。令其安住無分別智。出過一切眾生之上。

【疏】文中初明所住。後彰住益。今初言佛住者。謂聖天梵等。皆佛所住。而於性空大悲。偏善安住。大悲性空．即是佛家。故能不住生死涅槃為究竟住。此即恩德。是以親光亦名為觀所化功德。常住大悲。晝夜六時觀世間故。後令不可下。彰住家益。初明由住大悲。故能益物無遺。是不休息義。由住性空自無功用。故能令物．生無分別．出過眾生。總顯勝也．(【鈔】文中下。釋文為二。從多而言。前段即釋經。後段即釋論。在文易了。而取論意。若具引釋論者。無性論云。謂不作功用。於諸佛事有情等中。能無間斷。隨其所應。恆正安住聖天梵住。非如聲聞．要作功用。方能成辦利有情事。非如外道。雖有所住。而非殊勝。天住。謂四種靜慮。梵住。即是悲等無量。聖住．即是空無相等。世親云。謂住佛所住。無所住處。性空也。謂此住中。常作佛事。無有休息。大悲故也。今用二論．以釋經文。大悲性空者。大悲是利他家。性空是自利家。故法華經。明大悲為室。淨名云。畢竟空寂舍。況二相導。真實家也。故雙安住。故能不住下。即上大悲般若所輔翼故。【校】故雙安住．纂要及南藏鈔本金陵會本誤作故雙安位。)

○第四明逮得一切佛平等性。下云。得佛平等。即觀察如來。於法身中所依意樂作事無差別功德。如上佛住。為共不共。故次明之。此一切諸佛展轉和雜而同住故。一切諸佛．三事無差。非如聲聞．但有所依。

獲一切智放大光明。宿世善根皆令顯現。

普使一切發廣大心。令一切眾生安住普賢不可壞智。

徧住一切眾生國土。從於不退正法中生。住於一切平等法界。明了眾生心之所宜。現不可說不可說種種差別如來之身。非世言辭而歎可盡。能令一切常思念佛。充滿法界廣度羣生。隨初發心所欲利益。以法惠施。令其調伏。信解清淨。示現色身不可思議。

【疏】文即分三。初明所依無差別。謂一切智。以一切諸佛皆依真如清淨智故。放大光下。顯智之用。

二普使已下。明意樂無差。謂同有利樂勝意樂故。普使之言．即意樂也。不可壞智．即如來藏。普賢菩薩自體徧故。染而不染．名不可壞。反源照極．故名安住。三徧住下。作業無差。一切皆作受用變化利他事故。於中先明作業周徧。次從於中。作業所依。即自受用身。一受不失．名為不退。請得法性．即念不退。此後親生佛智。此智生已。還住法界。次明了已下。正顯作業。初觀機。後現不可說下。作業。受用變化．各有多類．名不可說差別之身。能令已下。彰業之益。一能益他。二隨初下。滿本所願。亦令於物能現色身。此上四段．明其自利。後十七段．明其利他。

○第五明到無障處。即觀察如來修一切障對治功德。利他之中。先明化障對治。故次明之。謂已慣習一切煩惱及所知障對治聖道．即一切智及定自在性。故論名為修治。又已到永離一切習氣所依趣處。經名到無障處。二文互顯。以有治必無障。無障由有治故。

等觀眾生心無所著。住無礙住。得佛十力無所障礙。心常寂定未曾散亂。住一切智。

【疏】文中心無所著。是無煩惱障。住無礙住。明無所知障。得佛十力。即是種智。是所知障治。心常寂定住一切智。即煩惱障治。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

升兜率天宮品第二十三(之二)

○第六明不可轉法。即觀察如來降伏一切外道功德。由有上能治故。他不能轉．利有情事．故次明之。謂教證二法。皆不為他所動轉故。無有餘法勝過此故。

善能開演種種文句真實之義。能悉深入無邊智海。出生無量功德慧藏。

【疏】文中初明教道。能悉已下。證道。出生已下。二道之益。

○第七明所行無礙。觀察如來生在世間不為世法所礙功德。顯示如來所化之中無高下礙。故次明之。謂世八風不能拘礙故。親光名降魔功德。謂色等境不能亂故。

恒以佛日普照法界。隨本願力常現不沒。恒住法界。住佛所住。無有變異。於我我所俱無所著。住出世法．世法無染。

【疏】文中。以佛身日普照法界．則橫無礙。常現不沒．則豎無礙。不以無信生盲等而不現故。正顯八風不礙。恆住已下。顯無礙因。無有變異．示無礙相。如摩尼珠．不隨物變。不著我所．於內無礙。世法不染．於外無礙。由住出世．如蓮華故。如有頌云。諸佛常遊於世間。利樂一切有情類。八法勢風邪分別。不能傾動不拘礙。(【鈔】不以無信等而不現者。即第一迴向中意。如有頌云。即無性論。)

○第八明其所安立不可思議。即觀察如來安立正法功德。由依前方便。能作饒益之事。故次明之。謂十二分教．名所安立。由深廣故．不可思議。

於一切世間建智慧幢。其智廣大．超過世間無所染著。拔諸眾生令出淤泥。置於最上智慧之地。所有福德饒益眾生而無有盡。了知一切菩薩智慧。信向決定當成正覺。

以大慈悲。現不可說無量佛身種種莊嚴。以妙音聲演無量法。隨眾生意悉令滿足。

【疏】文中分二。初約所詮以辨深廣。後約能詮以明深廣。今初。初句總顯。建即安立。其智下釋。超世廣大．即是幢義。拔置智地。即是建義。所有已下。福智相對。明高廣義。

二以大慈下。現身說法。約能詮教以明安立。

○第九明遊於三世平等法性。即觀察如來授記功德。以上加行利有情事。三世諸佛皆悉平等。故次明之。謂於三世平等性中。能隨解了。過去未來曾當轉事。皆如現在而授記故。故下經云。普見三世。

於去來今心常清淨。令諸眾生不著境界。恆與一切諸菩薩記。令其皆入佛之種性。生在佛家。得佛灌頂。

【疏】文中初明三世平等之義。故云心常清淨。自得平等。令物不著。使他平等。恆與以下。正明授記。授記未來。令同過去種性。亦名平等。

○第十明其身流布一切世間。即觀察如來於一切世界示現受用變化身功德。顯上利益．一時頓徧。非次第作。故次明之。

常遊十方．未曾休息。而於一切無所樂著。法界佛剎．悉能徧往。諸眾生心．靡不了知。所有福德．離世清淨。不住生死。而於世間．如影普現。

【疏】文中初通辨二身。常約豎窮。徧約橫廣。十方法界。綺互其文。後諸眾生心下。總顯現相。德無不淨。故不住生死。機無不鑒。故普現世間。

○第十一明於一切法智無疑滯。即觀察如來斷疑功德。以於上十方彼彼之處。作斷疑事。故次明之。謂於諸境．善決定故。故下經云。智恆明達一切諸法。

以智慧月普照法界。了達一切悉無所得。恆以智慧．知諸世間．如幻如影．如夢如化。一切皆以心為自性。如是而住。隨諸眾生業報不同．心樂差別．諸根各異．而現佛身。如來恆以無數眾生而為所緣。為說世間皆從緣起。知諸法相皆悉無相。唯是一相。智慧之本。欲令眾生離諸相著。示現一切世間性相而行於世。為其開示無上菩提。

【疏】文中初自斷疑。非不自決．能斷他疑故。智月普照．總明了境。了達無得．是了真境。非不證真．能了俗故。恆以智下。明了俗境。一切皆以心為自性．義通二境。攝境為心。是世俗勝義。心之自性．即是真如。是勝義勝義。如是而住。以無所得而為方便。雙照真俗．無住住故。菩薩智光月。法界以為輪。遊於畢竟空。世間靡不現。亦可屬上現受用身。二隨諸已下。能斷他疑。初明隨機現身。如來已下。所斷疑境。為說緣起。是斷疑法。深入緣起。疑見亡故。知緣起無性故。知法無相。無相無異．故名一相。智體理成．故為其本。(【鈔】深入緣起者。淨名云。深入緣起。斷諸邪見。有無二邊。無復餘習。寶積偈云。說法不有亦不無。以因緣故諸法生。故由見因緣。能斷疑故。)後欲令下。正明斷疑。若離相著。開示菩提。疑方斷故。(【校】上鈔淨名云。云．纂要誤作三。)

○第十二明於一切行成就大覺。即觀察如來令入種種行功德。由所化生。性有差別．故次明之。謂入種種行．皆成大覺。下經但云．了一切行。

為欲救護一切眾生。出現世間開示佛道。令其得見如來身相．攀緣憶念．勤加修習。除滅世間煩惱之相。修菩提行心不散動。於大乘門皆得圓滿。成就一切諸佛義利。

【疏】文中初約說法令入。開示佛道者。令悟入故。後令其下。約現身令入。攀緣修習。是進善行。除滅已下。是離惡行。修菩提行．總舉萬行。心不散動。即是入義。既萬行齊修。則因無不滿。果無不成。

○第十三明於諸法智無有疑惑。即觀察如來當來法生妙智功德。由即於前所化有能無能。善巧別知。故次明之。謂聖聲聞言。此人全無少分善根。如來知彼善法。當生現證。過去微少善根種子所隨故。

悉能觀察眾生善根。而不壞滅清淨業報。智慧明了．普入三世。

【疏】故文云。悉能觀察。下經云。盡一切疑。如求度者。遠劫採薪。興一善念。佛便知故。觀已便化。故不壞其清淨業報。智慧已下。釋其所以。以智普入．無不知故。故親光名為能隨所應。恆正教誨功德。謂於諸法懷疑惑者。無有堪能隨應教誨。唯佛能故。名智慧明了。則第十一是自斷疑。此斷他疑。(【鈔】如求度者。遠劫採薪者。即大莊嚴論第九。因說供養聲聞。得無量福。何況如來。便引此緣。昔有一人。因緣力故。發心出家。往至僧坊。值佛不在。詣身子所。身子觀其無少善根。詣諸比丘。比丘先問．誰不度汝。云舍利弗。如是展轉。皆不度之。如來大慈。至僧坊門。為說偈云。一切種智身。大悲以為體。佛於三界中。見諸受化子。猶如牛求犢。愛念無休息。以手摩頂。其人悲泣。具說不度因緣。佛說偈云。身子舍利弗者。彼非一切智。亦不解體性。不盡知中下。彼識有齊限。不能深解了。無有智能知。微細之業報。遂牽入僧坊。與度得道。身子問云。我觀此人．無少善因。云何與度．便得道耶。佛言。汝智微淺。此人過去無量劫前為一貧人。入阿蘭若山林取薪。為虎所逼。以怖畏故。稱南無佛。種子今熟。故吾度之。得羅漢耳。故上云。微少善根種子所隨。則第十一者。若準無性世親。皆十一斷他疑。今順親光。故為此說。【校】身子舍利弗者。者．係衍文。)

○第十四明凡所現身不可分別。下經但云。無能測身。即觀察如來如其勝解示現功德。由上云善巧別知。故此次云。於前所化邪正。及俱行中。無有分別。

永離一切世間分別。放光明網。普照十方一切世界．無不充滿。色身妙好．見者無厭。以大功德智慧神通．出生種種菩薩諸行。諸根境界．自在圓滿。作諸佛事。作已便沒。

【疏】文中初二句．明無分別義。世虛妄解。種現俱亡。故云永離。由自無分別故。餘不可以分別知。故親光名為能正攝受無染自體殊勝功德。謂佛身功德。非是雜染分別所起。無煩惱業生之雜染。故不可分別。而無性云。隨機現身。如摩尼珠。無分別者。則順今文佛無分別。不順彼經不可之言。次放光明下。彰所示現皆無分別。見無厭足。則顯眾生不能分別。如瞿波觀佛毛孔。念念無厭。不能窮究故。(【鈔】如彼瞿波觀佛毛孔。即七十五經)以大功德下。辨能現德。出生已下。明所現益。諸根以下。辨所現相。謂諸根圓滿。境界自在。作諸佛事。總彰現意。作已便沒明現時分。既隨勝解現。則感謝應移。

○第十五明一切菩薩等所求智。即觀察如來無量所依調伏有情加行功德。為欲引發任持不定種性聲聞菩薩。唯讚大乘。故次明之。言等所求者。無不求故。佛地名為正所求智。謂唯菩薩正能求故。(【鈔】言等所求下。是疏釋經。義在釋文。)

善能開示過現未來一切智道。為諸菩薩普雨無量陀羅尼雨。令其發起廣大欲樂受持修習。

【疏】文中初明所求即一切智。此所求智即是無量菩薩所依。而言道者。通因果也。為諸已下。即成所依義。謂由無量菩薩。為欲調伏諸有情故。發起加行。要以佛增上力故。聞法為先。獲得妙智而為所依。令其發起廣大欲樂者。即是調伏有情加行。受持修習者。即成智之因。

○第十六明得佛無二住勝彼岸。即觀察如來平等法身波羅蜜多成滿功德。為遮所化。於大師所疑一切智非一切智。故次明之。由滿諸度。是一切智。言無二者。即平等也。平等有二。一法身平等。於法身中滿諸度故。二果位諸度無增減故。名為平等。親光則以住於法身。即是彼岸。不說諸度。故云法身無差別相。名為無二。緣彼勝定。常住其中故名為住。即無二住。名勝彼岸。佛已窮到。故明為得。

成就一切諸佛功德圓滿熾盛。無邊妙色莊嚴其身。一切世間靡不現覩。永離一切障礙之法。於一切法真實之義．已得清淨。於功德法而得自在。

【疏】文中初滿諸度。故云熾盛。次無邊下。以度滿故莊嚴法身。故法華云。微妙淨法身。具相三十二。以八十種好。用莊嚴法身。以十身圓融不相離故。言一切世間者。不隔凡聖。靡不現覩。雙現受用變化之身。永離已下。無二礙故。和合識破。相續心滅故。於一切下。顯現法身。智純淨故。於功德下。諸度滿故。(【鈔】和合識破。即起信意。前文已有。下復重明。)

○第十七明不相間雜如來解脫妙智究竟。即觀察如來隨其勝解示現差別佛土功德。以外人聞上平等。謂同一性。故次說言．不相間雜。謂一切如來。十身體用。各各別故。猶如冥室千光。

為大法王如日普照。為世福田具大威德。於一切世間普現化身。放智慧光悉令開悟。欲令眾生知佛具足無邊功德。以無礙繒繫頂受位。隨順世間方便開導。以智慧手安慰眾生。為大醫王善療眾病。一切世間無量國土悉能徧往未曾休息。清淨慧眼離諸障翳悉能明見。於作不善惡業眾生種種調伏令其入道。善取時宜無有休息。

若諸眾生起平等心即為化現平等業報。隨其心樂隨其業果為現佛身種種神變而為說法。令其悟解得法智慧。心大歡喜諸根踊躍。見無量佛起深重信。生諸善根永不退轉。

【疏】在文分二。初明變化身土不雜。二明受用身土不雜。無著但云差別佛土．畧舉一邊。親光則雙明身土。合今文意。今初變化中。先身後土。初中先總顯化身超勝。次普現者。通十法界身。放智慧光合如日義。欲令已下。彰所化意。能為多化。方顯佛德無邊。所以名不間雜者。以於一切世間普化。一佛既爾。餘何所化。故知所屬不同。重重皆徧。是不間雜義。(【鈔】所以名不間雜下。隨難別釋。即是釋經。於中先問。後故知所屬不同下。釋。所屬不同．即無雜義。如千燈各異。重重皆徧是無間義。如光光涉入。故上總言。如冥室千光。)後以無礙下。別化因圓果滿之身。初明因圓。為大醫下。現果滿身。二一切世下。明現化土。初明非唯能化。亦能徧往。清淨慧下。明佛觀機。即是如來勝解現前。於作不善下。隨機現土等。隨諸眾生應以何國起調伏心。入佛智慧而取佛土。故云善取時宜。無適淨穢。故云種種。欲該餘化。畧無土言。義必含有。又對後平等。但言不善。亦應合有有漏之善。

二若諸眾生下。現受用身土不雜。先土後身。已證真如。名平等心。覩受用土。是平等報。上則心有高下。此則依於佛慧。(上則心有高下。即淨名經意。螺髻語舍利弗。仁者心有高下。不依佛慧。故見此土為不淨耳。今指上化土。是隨心高下。今見受用。是依佛慧。)後隨其心樂下。現受用身。故親光云。於淨佛土現受用身。亦不相雜。令(【校】令纂要誤作今。)其已下。明現之益。親光云。大集會中。現種種身與諸菩薩受用法樂。亦不相雜。得智心喜等皆法樂也。又心大歡喜即是初地。見諸佛故生歡喜等。以證生信故名深重。以證不退故得永言。

○第十八明證無中邊佛平等地。即觀察如來三種佛身方處無分限功德。由疑上如來妙智究竟。非一非異。其相云何。故次明此無中邊等。常無常等。皆二邊相。言方處者。謂諸世界。無分限者。釋無中邊。此無中邊．畧有四義。一世界無中邊。佛德如彼．無有分限。二世界無邊。諸佛十身即於其中稱世界量．平等徧滿。三此法身等於佛地中平等徧滿。無中無邊無有分限。四此法身等徧一切處。為諸眾生現作饒益。然非自性無中無邊。親光復名此為真如相殊勝功德。謂真如相無有中邊。如此真如。即是佛地平等法性。證此性故徧知一切。於中不染。今此文中。總顯十身皆無分限。

一切眾生隨業所繫長眠生死。如來出世能覺悟之。安慰其心使無憂怖。若得見者。悉令證入無依義智。智慧善巧了達境界。莊嚴妙好無能映奪。智山法芽悉已清淨。或現菩薩。或現佛身。令諸眾生至無患地。無數功德之所莊嚴．業行所成．現於世間。一切諸佛莊嚴清淨。莫不皆以一切智業之所成就。

【疏】文中分二。先別顯四智十身。後無數下。總結因果。今初先就覺他。翻明自覺．成就法身。於中先明覺他。即妙觀察智。及成所作智之所利樂。若得見下。彰其所益。無依義智。即大圓鏡。是無中邊佛平等地。以無礙智身。無所依故。則證真如為佛地性。轉昔染依。為智所依。即是如如及如如智。既令他證。顯自己證也。次智慧下二句。即妙觀察智。莊嚴無奪。顯圓鏡智。所現之影。智山清淨。即平等性智。平等高出．所以名山。四惑已亡。故云清淨。因惑為種。生必待時。今能生自在。故種受芽稱。或現已下。即平等性所現之影。兼顯十身不唯此二。故復言或。令諸眾生至無患地者。即成佛地。以遠離微細念故．名為無患。後總結中。初總明。謂十力四智等。莊嚴法身。業行所成．即是報佛。現於世間。結他受用。及變化身。總上諸義．則有十身。(【鈔】總上諸義者。一就覺他翻明自覺．是菩提身。二成就法身．及顯如如．即法身。三四智．即智身。四莊嚴妙好．即相好莊嚴身。五無能映奪．即威勢身。六無數功德．即福德身。七或現菩薩等．即意生身。八令生離惑．即是願身。及九變化身。十業行所成現於世間．即力持身。故云具十。)一切已下。總結異因。同歸一智。謂智導萬行．故能證此佛平等地。若報若化．無不清淨。

○第十九明極於法界。即觀察如來窮生死際。常現利益安樂一切有情功德。以上言無中邊相。云何無相。故次云．極於法界。謂此法界最清淨故。離諸戲論。是法界相。能起等流利益之事。極此法界。無有盡期。親光亦名此德為證得果相殊勝功德。謂此窮於清淨法界。如是法界。修道得故。以斯則極法界言。有於二義。一同法界常故。二同法界清淨故。

常守本願．不捨世間。作諸眾生堅固善友。清淨第一．離垢光明。令一切眾生皆得現見。六趣眾生無量無邊。佛以神力常隨不捨。若有往昔同種善根。皆令清淨。而於六趣一切眾生．不捨本願．無所欺誑。悉以善法方便攝取。令其修習清淨之業。摧破一切諸魔鬬諍。

【疏】文中先明常利樂。二廣利樂。今初常守本願者。謂本發心。法界生界若有盡。我願乃盡。今生界未窮。故常現利樂。作善友者。世之善友．略有七事。一遭苦不捨。二貧賤不輕。三密事相告。四遞相覆藏。五難作能作。六難與能與。七難忍能忍。如來亦爾。為物隨於六趣。苦而不捨。貧無法財．而不見輕。本性客塵．無不相告。善根未熟．則以權覆實。堪真實化。則以實覆虛。著弊垢衣．執除糞器。為難作能作。解髻明珠。為難與能與。生違佛化．乃至多劫。心無退動。為難忍能忍。無不究竟。方明堅固。次清淨已下。明同法界清淨。雖復常化。離能所相。故名第一。二六趣下。廣多不捨。次若有已下。不捨昔緣。次而於下。通顯不捨。若暫不隨．則捨本願。如願能作．名不欺誑。次悉以下。彰攝巧益。令同法界清淨。摧魔惑故。

○第二十顯於二句。謂盡虛空性。窮未來際。即觀察如來無盡等功德。謂上利樂皆無盡故。深密佛地。具斯二句。開則別中自有二十一句。下離世間．但云等虛空界。而無窮未來際。欲顯圓數故。親光亦云。次後二句．顯示世尊無盡功德。初句自利。後句利他。故云謂如虛空。經成壞劫。性常無盡。如來一切真實功德。亦復如是。如未來際無有盡期。利他功德。亦復如是。而無著釋。但云無盡功德等。不言開合。世親無性。開此等字為究竟功德。故皆云。等言．等取究竟功德。則以無盡功德釋初句。究竟功德釋後句。而無性意。後句是究竟無盡。與前無盡異者。前則橫論無盡。故云盡一切界。徧作有情諸饒益事。後句則豎顯無盡。故云。顯佛功德永無窮盡。所化有情永無盡故。同顯無盡。故二句合。自他等異．二句則開。今文意合。欲顯二利不相離故。窮未來際。通在極於法界及盡虛空故。

從無礙際。出廣大力。最勝日藏．無有障礙。於淨心界．而現影像。一切世間．無不覩見。以種種法．廣施眾生。佛是無邊光明之藏。諸力智慧．皆悉圓滿。恆以大光．普照眾生。隨其所願．皆令滿足。離諸怨敵。

為上福田。一切眾生共所依怙。凡有所施．悉令清淨。修少善行．受無量福。悉令得入無盡智地。為一切眾生種植善根淨心之主。為一切眾生發生福德最上良田。智慧甚深。方便善巧。能救一切三惡道苦。

【疏】為順二論。文分為兩。初唯橫論無盡。正明盡虛空性。二為上福田下。雙約橫豎以顯無盡。兼明窮未來際。今初先二句總。言無礙際者。即法身智身。如彼虛空．無有障礙．無邊無際．無盡無減．無生無滅．無有變易．名無礙際。而能現前作諸利樂。如彼虛空．容受質礙。故云出廣大力。次最勝日下。別顯依空無礙之用。略舉一日．而有四德。一蘊藏千光。二百川現影。三有目皆覩。四生成萬差。名種種施。上一段文．言含法喻。佛是已下。唯就法說。初光明藏．即上日藏。身智光明．含攝出生故。諸力已下。如日無缺。恆以大下。如日舒光。離諸魔敵．降老死怨。如日大明．眾景奪耀。不獨合上。故名有影略。(【鈔】降老死怨者。淨名云。譬如勝怨。乃可為勇。如是兼除老病死者。菩薩之謂也。今借用之。)二雙約橫豎論無盡者。但云一切。通於十方。及來際故。文中先明為生福智之田。上福田者。具前德故。凡所有下。釋上田義。三義名上。一令清淨。如無荒穢。二因少果多。如涅槃說純陀施福。三入無盡智。如田隨種隨生。如穀展轉無盡。成金剛種。終不銷故。具斯三義．稱曰上田。次為一切下。顯為田主。次為一切眾生發生下。明體即是田。後智慧下。明能為田義。具悲智故。初權實無二．總為一智。對下能救．悲智無礙。合為一心。則是如來最清淨覺。(【鈔】則是如來最清淨覺者。以在最後。故復結之。句句亦皆合結也。如涅槃說者。經云．我今所供。雖復微少。佛令汝具足檀波羅蜜。為果多也。)上所引功德之名．全依無著。其所解釋．多依無性。有不同者。亦已對決。與離世間品．小有同異。大旨無違。至下品中．當更顯示。依上所釋。文旨有據。德相可分。若列宿羅空．粲然不雜。豈得寬文．廣申辭句。於佛勝德．蔑然略陳。幸諸後學．不咎其繁而不要也。(別觀德相二十段竟。)

○第三結成觀解。

如是信解。如是觀察。

如是入於智慧之淵。如是遊於功德之海。如是普至虛空智慧。如是而知眾生福田。

如是正念現前觀察。如是觀佛諸業相好。如是觀佛普現世間。如是觀佛神通自在。

【疏】謂前諸德。不出內德及與外相。今初二句。總明能觀。信解約於仰推。觀察通於諸眼。後之八句。就所觀德以辨能觀。前四內德。後四外相。前中謂佛內德無量．不出福智。前二福智之體。智慧之淵．略語其深。功德之海．義兼深廣。淵宜趣入。海宜游涉。次二句福智之用。智廣虛空。福無不益。稱此而了。名普至知。後四外相中。初一句重舉能觀。揀內外故。言正念者。明非散心。了佛德相。唯心無性。靜而能鑒。復云觀察。後三句．亦就所觀以辨能觀。初一句總。後二句別。身雲普現．即是相好。神通自在．即前業用。前二十一德中。或一句之內．言兼福智。一德之內．體用雙明。若別配屬．義成偏近。(【鈔】若別配屬者。正彈古德。以後十結句。科上二十一德之經。彼云。然此所現佛法界身。豈有限量。今且依下結文。分為十門。於中二。先顯十門之德。後如是下。正結十門之名。前中即為十段。然按後結。少不次第。從初至清淨善根已來。超明第十見佛示現不可思議自在神力門。彼約晉經。與今小異。恐尋不曉。會取今經。今經即至功德善根悉已清淨。為第一段神通自在。第二已去。全依今經。謂第二從色相第一下。卻明第一如是信解門。第三獲一切智放大光下。第二觀察正覺門。第四示現色身不思議下。明入智慧淵門。第五恆以佛日普照法下。第四入功德海門。第六以大慈悲現不可說無量佛身下。明第七正念現前觀察門。第七以智慧月下。明第五普至虛空智慧門。第八放光明網普照十方下。即第八觀察如來諸業相好門。第九為大法王如日普照下。卻明第六如是而知眾生福田門。第十清淨第一離垢光明下。卻明第九如是觀佛普現世間門。釋曰。此即賢首解為十門。以其總名．收其別義。皆不盡理。故云偏近。況結中。不出內德外相。內德不出福智。如何攝得前文。又刊定記科為十六三業。而段段之中．三業多闕。亦消文不盡。故皆偏近。依今之釋．一句無遺矣。)

○第二明見佛光用。前雖有用。乃觀如來常所具德。今現目覩。故不同也。文中三。初覩常光。二覩放光。三顯光意。今初。

時彼大眾。見如來身一一毛孔。出百千億那由他阿僧祇光明。一一光明．有阿僧祇色。阿僧祇清淨。阿僧祇照明。令阿僧祇眾觀察。阿僧祇眾歡喜。阿僧祇眾快樂。阿僧祇眾深信增長。阿僧祇眾志樂清淨。阿僧祇眾諸根清涼。阿僧祇眾恭敬尊重。

【疏】雖云毛出。意取常出。有十一句。初總餘別。前三光相。後七光益。

○二覩放光中。

爾時大眾。咸見佛身放百千億那由他不思議大光明。一一光明．皆有不思議色。不思議光。照不思議無邊法界。

以佛神力。出大妙音。其音演暢百千億那由他不思議讚頌。超諸世間所有言辭。出世善根之所成就。

復現百千億那由他不思議微妙莊嚴。於百千億那由他不思議劫歎不可盡。皆是如來無盡自在之所出生。

又現不可說諸佛如來出興於世。令諸眾生入智慧門．解甚深義。

又現不可說諸佛如來所有變化。盡法界虛空界。令一切世間平等清淨。如是皆從如來所住無障礙一切智生。亦從如來所修行不思議勝德生。

復現百千億那由他不思議妙寶光燄．從昔大願善根所起。以曾供養無量如來．修清淨行．無放逸故。薩婆若心．無有障礙．生善根故。

【疏】先舉體相。後以佛下。辨光業用。文有五現。一說法。二現嚴。此二皆先現後因。三現佛．則先現後意。令成教證二甚深故。四現神變。五現寶燄光。皆先現後因。

○第三現光意。

為顯如來力廣徧故。為斷一切眾生疑故。為令咸得見如來故。令無量眾生住善根故。顯示如來神通之力無映奪故。欲令眾生普得入於究竟海故。為令一切諸佛國土菩薩大眾皆來集故。為欲開示不可思議佛法門故。

【疏】並顯可知。

○第二大科明現勝德之意。文分二別。先牒前現德。

爾時如來大悲普覆。示一切智所有莊嚴。

【疏】悲為能現。智為所現者。影畧其文。應以依二嚴體。現二嚴德。

○二正明現意。分二。先明下益眾生。二開示如來下。明上弘佛道。今初。

欲令不可說百千億那由他阿僧祇世界中眾生。

未信者信。已信者增長。已增長者令其清淨。已清淨者令其成熟。已成熟者令心調伏。

觀甚深法。具足無量智慧光明。發生無量廣大之心。薩婆若心無有退轉。不違法性。不怖實際。證真實理。

滿足一切波羅蜜行。出世善根皆悉清淨。猶如普賢得佛自在。

離魔境界．入諸佛境。了知深法．獲難思智。大乘誓願．永不退轉。

常見諸佛．未曾捨離。成就證智．證無量法。具足無邊福德藏力。發歡喜心。入無疑地。離惡清淨。依一切智．見法不動。得入一切菩薩眾會。常生三世諸如來家。

世尊所現如是莊嚴．皆是過去先所積集善根所成。為欲調伏諸眾生故。

【疏】分二。先彰現益。今初舉所益。後未信下。辨益不同。然此益中。文含多勢。且依一判。先約行布。初五句十信。始自初信。令心調伏。信位滿故。

次七句皆十住益。謂初二句是住中觀慧。次二句．下化上求之心。後三句．住中證入。知心自性。故曰不違。不退二乘。故不怖實際。不由他悟。是證實理。圓教十住。許入證故。

三滿足下三句。十行益。初句位中之行。後二句。位中之德。

四離魔下三句。十向益。初句起行。一向利他。離二乘等魔。迴向菩提。故入佛境。次句得法。隨相離相無礙難思。後句行成。

五常見諸佛下。盡明十地。初四句皆歡喜地。一見受用身．故稱曰常。二根本證真。後得證無量法。又證徧行真如。亦名無量。三則僧祇積福。證理出生．名福藏力。四發歡喜心。是此位名。入見道故．名無疑地。離惡清淨。是第二地。依一切智。見法不動。是三四地。得入一切菩薩眾會。是五六七地。常生佛家。八地已上。念無有間。故曰常生。

若約圓融。初之五句。信中攝位。句各一位。如理思之。(【鈔】句各一位者。初信位。二增長是住位。三清淨是行位。四成熟是向位。五調伏是地位。)從觀甚深下。義通諸位。以圓教中。位位攝德故。

二世尊下。辨現因。既積善所成．故為益深大。為欲調伏諸眾生故一句。文含二勢。一結前．謂結因所屬。二生後。生後開示。亦是為生。

○第二明上弘佛道。

開示如來大威德故。照明無礙智慧藏故。示現如來無邊勝德極熾然故。顯示如來不可思議大神變故。以神通力．於一切趣現佛身故。示現如來神通變化無邊際故。本所志願悉成滿故。顯示如來勇猛智慧能徧往故。於法自在成法王故。出生一切智慧門故。示現如來身清淨故。又現其身最殊妙故。顯示證得三世諸佛平等法故。開示善根清淨藏故。顯示世間無能為喻上妙色故。顯示具足十力之相。令其見者無厭足故。為世間日照三世故。

自在法王一切功德。皆從往昔善根所現。一切菩薩於一切劫。稱揚讚說不可窮盡。

【疏】文中分二。先別彰所為。有十七句。為欲顯前二十一種殊勝功德。初句為總。餘皆是別。於中前五。各攝二德。餘句各一。第一照明無礙智慧藏句．顯二德者。一顯不二現行．故云無礙。無二礙故。二顯趣無相法。故云照智慧藏。慧為能照。藏即所照。無相真如。照明趣達。眼目殊稱。第二句．一顯住於佛住。謂住空大悲。任運利樂。無休息時．名曰熾然。二顯逮得一切佛平等住。謂依清淨智．起利樂意。作二身業。皆熾然故。第三句．一顯到無障處。二顯不可轉法。謂此二是降魔伏外功德。前由有對治．則不為他動。今由有神變．乃能轉他。第四句．一為顯所行無礙。今徧趣現身。即是所行。有漏盡通。八風不染。又神通力。即能徧因。二顯其所安立不可思議。謂佛威神所建立故。第五句．初顯游於三世平等法性。約記三世事。亦是神通。無邊際言．即平等性。二顯其身流布一切世間。此言甚顯。下皆各攝一德。六顯於一切法．智無疑滯。本願已滿故。七顯於一切行．成最正覺。名智徧往。八顯於諸法智無有疑惑。名於法自在。九顯一切菩薩等所求智。十顯凡所現身．不可分別。十一為顯得佛無二．住勝彼岸。彼岸已圓。十身殊妙故。十二顯不相間雜．如來解脫妙智究竟功德。又諸佛平等。皆徧而不相雜故。十三顯證無中邊佛平等地。平等之地．即清淨藏。十四顯極同法界。故云上妙。十五有十力故。能盡虛空。見者無厭。十六窮未來際。故照三世。

第二自在下。舉因結歎。前舉積因。後歎無盡。(五覩佛勝德竟。)

○第六天王請佛處殿。

爾時兜率陀天王。奉為如來嚴辦如是諸供具已。與百千億那由他阿僧祇兜率天子。向佛合掌。白佛言。善來世尊。善來善逝。善來如來應正等覺。唯見哀愍．處此宮殿。

【疏】亦稱五號。並曰善來。及下文意。皆如第三會說。(【鈔】亦稱五號者。一世尊．二善逝．三如來．四應供．五正徧知。然尋常略舉下三。今加上二。故為五德)

○第七如來受請。

爾時世尊。以佛莊嚴而自莊嚴。具大威德。為令一切眾生生大歡喜故。一切菩薩發深悟解故。一切兜率陀天子增益欲樂故。兜率陀天王供養承事無厭足故。無量眾生緣念於佛而發心故。無量眾生種見佛善根．福德無盡故。常能發起清淨信故。見佛供養無所求故。所有志願皆清淨故。勤集善根無懈息故。發大誓願求一切智故。受天王請。入一切寶莊嚴殿。如此世界。十方所有一切世界．悉亦如是。

爾時一切寶莊嚴殿。自然而有妙好莊嚴。出過諸天莊嚴之上。一切寶網周帀彌覆。普雨一切上妙寶雲。普雨一切莊嚴具雲。普雨一切寶衣雲。普雨一切栴檀香雲。普雨一切堅固香雲。普雨一切寶莊嚴蓋雲。普雨不可思議華聚雲。普出不可思議伎樂音聲。讚揚如來一切種智。悉與妙法而共相應。如是一切諸供養具。悉過諸天供養之上。

【疏】分二。先受請入殿。二爾時一切下。入已現嚴。前中先明此界。後辨結通。前中初一句。明能應之德。次明所為之意。三正受請。並顯可知。第二現嚴。顯是佛力。故出過諸天。

○第八天王獲益。

時兜率宮中。伎樂歌讚．熾然不息。以佛神力。令兜率王心無動亂。往昔善根皆得圓滿。無量善法益加堅固。增長淨信。起大精進。生大歡喜。淨深志樂。發菩提心。念法無斷．總持不忘。

【疏】文中初得定益。往昔已下。是進善益。佛神力言．通此二益。十住位劣。攝散歸靜。故樂音止息。此位超勝。得動實性。故動寂無二。熾然音樂。心不動也。

○第九承力偈讚。然憶念昔因。亦是益相。取文便故。為說偈依。文中二。先明此處偈讚。後結通十方。前中先說偈依。

爾時兜率陀天王。承佛威力。即自憶念過去佛所．所種善根．而說頌言。

○後正陳偈讚。

昔有如來無礙月　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此莊嚴殿　是故此處最吉祥　昔有如來名廣智

諸吉祥中最殊勝　彼曾入此金色殿　是故此處最吉祥　昔有如來名普眼　諸吉祥中最殊勝

彼曾入此蓮華殿　是故此處最吉祥　昔有如來號珊瑚　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此寶藏殿

是故此處最吉祥　昔有如來論師子　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此山王殿　是故此處最吉祥

昔有如來名日照　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此眾華殿　是故此處最吉祥　昔有佛號無邊光

諸吉祥中最殊勝　彼曾入此樹嚴殿　是故此處最吉祥　昔有如來名法幢　諸吉祥中最殊勝

彼曾入此寶宮殿　是故此處最吉祥　昔有如來名智燈　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此香山殿

是故此處最吉祥　昔有佛號功德光　諸吉祥中最殊勝　彼曾入此摩尼殿　是故此處最吉祥

【疏】十頌。頌各一佛。佛名有異。略無別德。餘同前會。此佛即前會十佛次前十佛。寄位漸深。憶念漸遠耳。

【論】云吉祥者。眾善所集名吉。眾福所加名祥。云金色殿者。殿有金色光明。亦明法身無垢。云蓮華殿者。殿有眾色蓮華莊嚴。亦表法身無染。是蓮華義。山王殿者。明積德如山王。非殿有山。如經云．寶者．貴德為寶。非關寶玉。餘義可知。所以須歎往昔如來者。有三義。一兜率天王。念昔自分善根力。二明古今諸佛道迹普周。三明如來道迹。依古不異。非天魔梵所為。令眾生生信入故。此十佛．亦以加行隨行成名。

如此世界兜率天王．承佛神力．以頌讚歎過去諸佛。十方一切諸世界中兜率天王．悉亦如是．歎佛功德。

○第十如來就座。

爾時世尊。於一切寶莊嚴殿摩尼寶藏師子座上結跏趺坐。

法身清淨。妙用自在。與三世佛同一境界。住一切智。與一切佛同入一性。佛眼明了。見一切法皆無障礙。有大威力。普遊法界未嘗休息。具大神通。隨有可化眾生之處．悉能徧往。以一切諸佛無礙莊嚴而嚴其身。善知其時。為眾說法。

不可說諸菩薩眾。各從他方種種國土而共來集。眾會清淨。法身無二。無所依止。而能自在起佛身行。

坐此座已。於其殿中。自然而有無量無數殊特妙好出過諸天供養之具。所謂華．鬘．衣服．塗香．末香．寶蓋．幢旛．伎樂．歌讚．如是等事。一一皆悉不可稱數。以廣大心．恭敬尊重供養於佛。十方一切兜率陀天．悉亦如是。

【疏】文分四別。一明就座。二顯德。亦大同前二十一德。恐厭繁文。不能具釋。三眾集。即眷屬圓滿。然後品眾集。有所表故。但云一萬。理實徧集故。此但云不可說眾。未必但是後品之人。四現嚴。初此界。後結通。

【論】於此品末。有十三行半經。約分為二段。一爾時世尊已下。至為眾說法。有六行半經。明如來處座。為眾說法分。二不可說諸菩薩眾已下。至悉亦如是。有七行經。明十方菩薩來集處座．殿內莊嚴妙好．勝出諸天．一切十方兜率．悉同此雲集莊嚴分。座體前已釋訖。師子座上結跏趺坐者。有二義。一世間威儀。二會此十迴向中理事交徹。如來座體．以法界緣起不思議智無所依住大慈大悲以為座體。以無依住智．性自徧周。與虛空等不去不來而對現色身。與眾生數等。任根差別．隨應調伏而化度之。而無所造作。如經云。法身清淨．妙用自在者。是也。與三世佛同一境界住一切智者。以智體無內外中邊。諸佛同住。境界亦爾。與一切佛同入一性者。為無性之性．無出入也。諸佛同此也。佛眼明了者。覺一切法非有無。而能以智徧知一切諸法也。有大威力．普遊十方．未嘗休息者。以無作無依之理智。破一切邪見執著。皆悉消亡．名之為威力。以智無表裏。性徧如空。應感現形。而無來去。名之為遊。無俗不真．名為法界。一念三世．古今情盡。教化眾生。無終無始。名未嘗休息。明時不遷也。具大神通者。大智無依無形。性無生滅。名之為神。智無不達。名之為通。隨有可化．悉能徧行者。智無去來中邊表裏。十方眾生應感皆見。皆悉不同．名之為徧往。以一切諸佛無礙莊嚴而莊嚴之。有二義。一四無礙智莊嚴。二依正二報二福莊嚴。善知其時．為眾說法者。了根生熟。如應化度。問曰。何為諸佛知眾生心。時與非時。答曰。諸佛如來心。與一切眾生心。本不異故。是一心一智慧故。以此知時與非時。諸佛悟而了。與眾生共之。眾生迷。自謂為隔。一切諸佛以一切眾生心智慧而成正覺。一切眾生迷諸佛智慧而作眾生。及至成佛時．還成眾生迷理之佛。所說法門．還解眾生心裏迷佛眾生。以此不異。故知眾生心。經云。不可說諸菩薩。各從他方種種國土而共來集者。約萬行差別．名為他方。以法隨根．應物調伏．名種種國土。不出如來大圓明智．名為而共來集。眾會清淨者。無情識也。法身無二者。與佛同一體性。等無性也。無所依止。無得無證也。而能自在起佛身行者。無作之智．同佛用也。坐此座已。會此十迴向法界本也。殿出殊好。以智所感也。出過諸天者。以智報感。非有情為也。論主頌解云。菩薩所有報相約行所生。頌曰。菩薩以忍為垂鬘。慚愧恒為衣服飾。戒品塗香及末香。慈悲普覆為其蓋。正心不動禪定幢。智慧幢破諸邪見。方便常住生死海。饒益眾生為伎樂。總持演暢妙法音。聞者解脫為歌樂。已上如文可知。此會所將如是大悲。如是智慧。如是萬行。但為長養初發心住。初生佛家之智慧大悲。令慣習自在故。時亦不改。法亦不異。智亦不遷。猶如竹葦。依舊而成。初生與終．無有粗細。亦如小兒．長初生而為大。無異大也。此直以十行．十迴向．十地．十一地．為長養道之方便。佛果在於初發心。又十住中。一住具十住之功用故。及十住．十行．十迴向．十地．十住中總具足故。猶如神龍。馬王所生。其神駒生在其地。與父遲速相似。唯力用未如其父母。如初發心菩薩．以乘如來一切智乘。初生佛家。與佛同智。唯神通道力未如。以待大悲萬行長養故。雖長養功終．法不異也。時不遷也。終不出初發心時。力用功畢。如龍女不出剎那際。一生成佛。如善財一生得佛果。亦爾。一生義者。得無生也。如三乘以意生身菩薩。未說乘佛一切智乘者。推佛果在十一地後．三祇之劫終也。前三賢為資糧。十地為見道。佛果在十一地三祇之劫終也。如此教。與三乘中五位行相。一倍顛倒。行相不同．後當更明。(升兜率天宮品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

兜率宮中偈讚品第二十四

○初來意。

【疏】來意者。前明化主赴感。今明助化讚揚。及顯位體所依。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。謂十方菩薩。於此宮中讚佛實德。故受斯名。通二種釋。如第三會。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。集眾放光偈讚為宗。為說迴向為趣。

【論】第一釋品名目者。明以金剛幢等十菩薩。各從異佛剎來。處兜率天宮。至如來所。各化作妙寶師子之座已。各以十迴向法門因果而偈讚之。故名偈讚品。異佛剎者。從十行中來。入十迴向。第二釋品來意者。此品為欲成十迴向中因果法門故。須此品來也。

○四釋文亦三。初集眾。二放光。三偈讚。今初。

爾時佛神力故。

【疏】文二。先明集因。謂佛神力。

十方各有一大菩薩。

【疏】二眾集。於中文二。先明此會。後如此世界下。結通。今初長分十段。一總舉上首。

一一各與萬佛剎微塵數諸菩薩俱。

【疏】二眷屬數。

從萬佛剎微塵數國土外諸世界中。來詣佛所。

【疏】三來處遠近。位增數增。故各一萬。

其名曰。金剛幢菩薩。堅固幢菩薩。勇猛幢菩薩。光明幢菩薩。智幢菩薩。寶幢菩薩。精進幢菩薩。離垢幢菩薩。星宿幢菩薩。法幢菩薩。

【疏】四主菩薩名。同名幢者。略有五義。一高出義。表三賢位極故。二建立義。大悲大智建立眾生及菩提故。三歸向義。謂大悲攝生．智願攝善．歸向菩提及實際故。四摧殄義。如猛將幢。降伏一切諸魔軍故。五滅怖畏義。如帝釋幢。不怖惑業故。異名即表十向行體。至偈當明。

所從來國。謂妙寶世界。妙樂世界。妙銀世界。妙金世界。妙摩尼世界。妙金剛世界。妙波頭摩世界。妙優鉢羅世界。妙栴檀世界。妙香世界。

【疏】五所從來剎．皆稱妙者。迴向之力。微善彌於法界故。其別名．即表十向所修法門。一救護眾生離眾生相．最可貴故。二得不壞信。常樂因故。三等佛白淨故。四如金徧至諸色像故。五出用無盡．如摩尼故。六善根堅固．如金剛故。七隨順眾生。不染塵故。八真如之因。如水生華。最為勝故。九如白栴檀。能去熱惱之縛著故。十如彼香氣。能普周故。故下文慈氏座前燒一丸香。彌滿法界。即其事也。(【鈔】慈氏座前等者。即六十七經。)

各於佛所．淨修梵行。所謂無盡幢佛。風幢佛。解脫幢佛。威儀幢佛。明相幢佛。常幢佛。最勝幢佛。自在幢佛。梵幢佛。觀察幢佛。

【疏】六本所事佛。同名幢義。不異菩薩別名。即表修十向智。亦表當位之果。謂一救護之心不可盡故。成無盡佛。二如空中風．不住不壞故。三等佛解脫故。四四威儀中無不至故。五明了功德相故。六常能隨順善根故。七隨順眾生善最勝故。八同於真如。得自在故。九淨無垢染。不縳著故。十觀察即是入法界故。

其諸菩薩。至佛所已。頂禮佛足。

【疏】七到已修敬。

以佛神力。即化作妙寶藏師子之座。寶網彌覆．周帀徧滿。諸菩薩眾．隨所來方．各於其上．結跏趺坐。

【疏】八善住威儀。座體云妙寶者。十住以慧光徧照．故以毗盧遮那藏為體。十行以行淨離垢。故以蓮華藏為體。今十向大悲。處於生死。普該萬法．不拘乎一。故座體直云妙寶。不限色類。以教行徧周．籠攝眾生。加以寶綱。彌覆其上。

其身悉放百千億那由他阿僧祇清淨光明。

此無量光．皆從菩薩清淨心寶離眾過惡大願所起。

顯示一切諸佛自在清淨之法。以諸菩薩平等願力。能普救護一切眾生。一切世間之所樂見。見者不虛。悉得調伏。

【疏】九放光利物。此位多辨悲智救物。故復辨此。於中初光體。次此無量下。辨光因。即圓淨迴向心。後顯示下。略示光業。一智敬上業。二悲救下業。

其菩薩眾。悉已成就無量功德。

所謂徧遊一切諸佛國土．無所障礙。

見無依止清淨法身。以智慧身．現無量身。徧往十方．承事諸佛。

入於諸佛無量無邊不可思議自在之法。

住於無量一切智門。以智光明．善了諸法。

於諸法中．得無所畏。隨所演說．窮未來際．辯才無盡。

以大智慧．開總持門。

慧眼清淨。入深法界。

智慧境界無有邊際。

究竟清淨．猶若虛空。

【疏】十略讚勝德。有十一句。初總餘別。別中十門。一神通門。二入證門。三以智下。依智修福。四入於下。上入果用。五住於下。住善決擇。六於諸下。四辯無盡。七智開總持。八慧眼見性。九智慧徧知。十究竟離障。

如此世界兜率天宮諸菩薩眾如是來集。十方一切兜率天宮。悉有如是名號菩薩而來集會。所從來國諸佛名號。亦皆同等。無有差別。

【疏】結通可知。

○第二放光。

爾時世尊。從兩膝輪。

【疏】文分四別。一放光處。言膝輪者。位漸高故。又表迴因向果等。有屈申進趣之相故。又悲智相導．屈申無住故。

放百千億那由他光明。

【疏】二光數。

普照十方盡法界虛空界一切世界。

【疏】三光照分齊。

彼諸菩薩。皆見於此佛神變相。此諸菩薩．亦見於彼一切如來神變之相。

【疏】四光所作業。謂令彼此互相見故。於中分三。初正明彼此相見。二如是下。釋見所由。三如是等下。結德所屬。

如是菩薩。皆與毗盧遮那如來。於往昔時。同種善根。修菩薩行。

【疏】二中。由二因故見。一宿因同行故。

【論】明諸菩薩從誰發心者。皆於自心無始分別無明．為發心之始。達此無始無明．為大圓鏡智故。即與十方毗盧遮那如來同善根故。若離此智。無成佛期。無見佛日。是故經云。如是菩薩。皆與毗盧遮那往昔同善根故。明達自無明．成大智體。諸佛共此智也。

悉已悟入諸佛自在甚深解脫。得無差別法界之身。

入一切土而無所住。見無量佛悉往承事。

於一念中周行法界。自在無礙。心意清淨如無價寶。

無量無數諸佛如來常加護念。共與其力。到於究竟第一彼岸。

恒以淨念住無上覺。念念恆入一切智處。

以小入大。以大入小。皆得自在通達無礙。已得佛身與佛同住。

獲一切智。從一切智而生其身。

一切如來所行之處。悉能隨入。開闡無量智慧法門。

到金剛幢大智彼岸。獲金剛定．斷諸疑惑。

已得諸佛自在神通。普於一切十方國土．教化調伏百千萬億無數眾生。於一切數．雖無所著。善能修學成就究竟方便。安立一切諸法。

【疏】二悉已下。現德圓滿故。文有二十句。束為十對。一離障成身對。二入剎近佛對。三用速心淨對。四外護內證對。五能覺所覺對。謂一切智處是所覺故。六用廣證深對。身即智身．同住法界及大悲故。七得智生身對。身即應身。八行深解廣對。九智極定深對。此位中顯名金剛幢。對金剛定．即菩提智。十得通立法對。由得通故．調化無數。由離數故．而能安立。數有二種。一數量數。二色心有為．皆名為數。今文具二。謂由不著一多。能立一切故。不著於有能安立故。即真俗鎔融。謂世俗幻有之相相本自空。勝義真空之理．理常自有。有是空有非常有。斯有未曾不空。空是有空非斷空。此空何嘗不有。有空空有．體一名殊。名殊故．真俗互乖．迢然不雜。體一故．空有相順．冥然不二。一與不一．不即不離。鎔融無礙。菩薩智契其源。所以雖迥絕無寄。而善修安立。(【鈔】一離障成身對者。以文易故。疏不指經。今當指之。二入一切土下。入剎對。三於一念中下是。四無量無數下是。五恆以淨念下是。六以小入大下是。七獲一切智下是。八一切如來下是。九到金剛幢下是。十已得諸佛自在下是。由離數下。釋立法。謂世俗下。別示真俗鎔融之相。相從緣生。舉體即空。理非斷滅。故常自有。然有三意。此上第一當體以明。二有是空有下。明二諦交徹成一．即有是空．即空是有。三有空空有．結成鎔融。即仁王云。於諦常自二。於解常自一。通達此無二。真入第一義也。從菩薩智契下。結成能立。)

如是等百千億那由他不可說無盡清淨三世一切無量功德藏諸菩薩眾。皆來集會。在於佛所。因光所見。一切佛所。悉亦如是。

【疏】三結德所屬。謂無盡德。屬於此會菩薩。及光中所見也。

【論】如來放光處所表法者。十信足下輪中放光。以信為初。十住足指端。明入聖位之初。十行足趺。明依聖性法身起行。十迴向膝上放光。以膝者。人之坐起迴旋卷舒自在之所由也。明此迴向位法門。是迴真處俗解脫無染之大智．以悲願利生。處生死而恆涅槃。涅槃與生死．無礙自在。以放光處表之。十地眉間放光者。表中道果光也。

○第三偈讚。十菩薩即為十段。亦十方如次。皆先標說人．及說儀式。今初東方金剛幢菩薩。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】金剛幢菩薩者。此是會主。名含總別。總顯迴向不出悲智。金剛者。堅利也。即悲之智．二乘實際不能壞．堅也。斷難斷惑．利也。故云智慧到彼岸。即智之悲．愛見不能動．堅也。無所不救．利也。故文中徧剎利生。七十八云。譬如金剛。唯從金剛處及金處生。非餘寶處生。菩提心金剛．亦復如是。唯從大悲救護眾生金剛處．一切智智殊勝境界金處而生。非餘眾生善根處生。故知金剛不獨喻智。攻般若者。不得此意。但以標名。獨將金剛喻於般若。不觀文中。悲濟九類而無所度。悲智相導。方為真實不共般若。智者應知。別名即是救護眾生．悲也。離眾生相．智也。義不殊總。說頌儀式．頻見上文。(【鈔】故知金剛下。四結彈。以今古諸師。皆唯般若喻金剛故。不觀文中下。成上失意。以金剛經。具悲智為金剛故。彼經云。佛告須菩提。諸菩薩摩訶薩。應如是降伏其心。所有一切眾生之類。若卵生。若胎生。若濕生。若化生。若有色。若無色。若有想。若無想。若非有想。若非無想。我皆令入無餘涅槃而滅度之。（悲濟九類。）如是滅度無量無數無邊眾生。實無眾生得滅度者等。（大智而無所度也。）故疏結云。悲智雙運。)

【論】從爾時佛神力故已下。至而說頌言。五十二行經。明金剛幢等十菩薩眾．十方來集．彰因示果不二分。餘如文具明。

如來不出世　亦無有涅槃　以本大願力　示現自在法

是法難思議　非心所行處　智慧到彼岸　乃見諸佛境

【疏】正顯頌文。十頌歎佛寂用無礙德。大分為二。初八讚佛勝德。後二結勸修行。今初分三。初五偈寂而常用。次一偈用而常寂。後二無礙自在。今初分三。初二偈．無生滅而示生滅。於中前偈就法正顯。後偈寄對顯深。以依體起用．體用無礙．故難思議。又心有心相．動不能行．故難思議。智無智相．名到彼岸．方見佛境。

色身非是佛　音聲亦復然　亦不離色聲　見佛神通力

少智不能知　諸佛實境界　久修清淨業　於此乃能了

【疏】次二偈。非色聲而現色聲。亦前偈就法正顯。後偈寄對顯深。少智謂權小。久修謂圓機。素習見聞．故能了實。

正覺無來處　去亦無所從　清淨妙色身　神力故顯現

【疏】後一頌明無來去而示來去。覺處即現．不從方來。迷處自無．不從此去。以神力故．示有來去。然從神力中來。即無來矣。

無量世界中　示現如來身　廣說微妙法　其心無所著

【疏】二用常寂中。三句用。末句寂。

智慧無邊際　了達一切法　普入於法界　示現自在力

眾生及諸法　了達皆無礙　普現眾色像　徧於一切剎

【疏】三無礙自在中。初偈了事理無礙。起用自在。後偈了生法無礙。起用自在。可知。

欲求一切智　速成無上覺　應以淨妙心　修習菩提行

若有見如來　如是威神力　當於最勝尊　供養勿生疑

【疏】後二偈結勸中。初偈勸修智進行。後偈勸修福斷疑。

○第二南方堅固菩薩。

爾時堅固幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】堅固者。表不壞迴向故。菩提心堅故。觀佛無厭故。

如來勝無比　甚深不可說　出過言語道　清淨如虛空　汝觀人師子　自在神通力

已離於分別　而令分別見　導師為開演　甚深微妙法　以是因緣故　現此無比身

【疏】十頌多明如來為物所依德。於中分二。初三讚佛勝德。後七勸修辨益。前中初頌明佛體離言。次偈無相現相。後偈現相所因。

此是大智慧　諸佛所行處　若欲了知者　常應親近佛

【疏】後七中。舉修有益。即顯佛德深玄。文中分三。初偈指德勸依。即結前生後。

意業常清淨　供養諸如來　終無疲厭心　能入於佛道　具無盡功德　堅住菩提心

以是疑網除　觀佛無厭足　通達一切法　是乃真佛子　此人能了知　諸佛自在力

【疏】次三示能入者。令物思齊。各先舉行。後彰行益。

廣大智所說　欲為諸法本　應起勝希望　志求無上覺　若有尊敬佛　念報於佛恩

彼人終不離　一切諸佛住　何有智慧人　於佛得見聞　不修清淨願　履佛所行道

【疏】後三正勸進修。然夫進修畧有五法。謂欲．精進．念．巧慧．一心。初偈明欲。次偈辨念。後偈巧慧。前二正明。後一反顯。一心精進。攝在志求之中。(【鈔】然夫進修等者。釋此三偈。自有二重．一約五法。即智論文。天台取之為二十五方便。此第五五。止觀具云。謂前二十法雖備。若無樂欲希慕。（一也。）身心苦策。（二也。）念想。（三也。）方便。（四也。）一心決志者。（五也。）止觀無由現前。釋曰。上即反釋。下順釋云。若能欣集無厭。（一也。）曉夜匪懈。（二也。）念念相續。（三也。）善得其意。（四也。）一心無異。（五也。）此人能進前路。一心喻船柁。巧慧如點頭。三種如篙櫓。若少一事。則不安穩。無此五法。事禪尚難。何況理定。二約九因釋。具如疏鈔。)

○第三西方勇猛菩薩。

爾時勇猛幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】淨心智力。見佛盡源。等一切佛。故名勇猛。

譬如明淨眼　因日覩眾色　淨心亦復然　佛力見如來

如以精進力　能盡海源底　智力亦如是　得見無量佛

【疏】十頌分二。前六明感應道交。見佛聞法。後四令捨偽求真。拂見聞相。於此一段。總顯如來見聞弘益之德。前中前五。各上半喻。下半合。通分為二。初二見佛。後四聞法。前中初偈雙明感應。淨心如淨眼．為見之因。佛力如日。為見之緣。如來如色。為見之境。如人入暗．則無所見。斯則獨因不見也。如明淨日。瞽者莫見。獨緣不見也。此辨因緣和合。方能見也。(【鈔】此辨因緣者。正同金剛經云。如人有目。日光明照。見種種色。但彼以般若為日。法中明心不住法。則內心自有因緣。不同佛力為日也。)後偈偏舉於感。以因奪緣。如出現品云。此非如來威神之力等。(如出現品者。謂佛光救地獄眾生生天。便即念言。此是如來威神之力。佛便報言。此非如來威神之力。若一眾生。於如來所不種善根。能得如來少分智慧。無有是處是也。)

譬如良沃田　所種必滋長　如是淨心地　出生諸佛法　如人獲寶藏　永離貧窮苦

菩薩得佛法　離垢心清淨　譬如伽陀藥　能消一切毒　佛法亦如是　滅諸煩惱患

真實善知識　如來所稱讚　以彼威神故　得聞諸佛法

【疏】後聞法中。四偈分三。初偈顯因能生法。次二顯得法之益。前偈得權智。能離所知心垢。後偈有根本智。能除煩惱之患。三一偈顯緣令聞法。故上文云。佛法無人說。雖慧莫能了。

設於無數劫　財寶施於佛　不知佛實相　此亦不名施　無量眾色相　莊嚴於佛身

非於色相中　而能見於佛　如來等正覺　寂然恒不動　而能普現身　徧滿十方界

譬如虛空界　不生亦不滅　諸佛法如是　畢竟無生滅

【疏】後四令捨偽求真中二。前一示偽令捨。住相施故。以色相見佛。行邪道故。後三顯真令求。初二偈顯真佛。前偈即相非相。故非色能見。後偈即寂而應。故不可以寂取。末偈顯真法。真法無生滅故。

○第四北方光明幢菩薩。

爾時光明幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】以大悲力。運智慧光。朗彼重昏．無所不至。名光明幢。又以智慧。令諸善根無所不至故。

人間及天上　一切諸世界　普見於如來　清淨妙色身

【疏】此頌中。多顯如來即體化用周普之德。十頌分三。初一化用廣。亦明化處。次七化用深。亦明化依。後二雙結釋化。

譬如一心力　能生種種心　如是一佛身　普現一切佛　菩提無二法　亦復無諸相

而於二法中　現相莊嚴身　了法性空寂　如幻而生起　所行無有盡　導師如是現

三世一切佛　法身悉清淨　隨其所應化　普現妙色身

【疏】化依中分四。初四雙明能所依。次一拂其能化心。次一拂其所依體。後一雙融自在。今初。初偈總明一多無礙。依一總心．變多王所。於一實佛．應化多端。故無礙也。次一相二無礙。無相現相。無二現二。體絕能所。故云無二。相依身有。是即二也。然相二相對。應成四句。畧舉其一。無二現二．即於一現多。乃至百千。亦名二故。次偈顯依性起。起不異性。故如幻無盡。後偈從法身流。舉三世佛。以顯道同。

如來不念言　我作如是身　自然而示現　未嘗起分別

【疏】二拂能化心中。謂如摩尼珠。無私成事故。

法界無差別　亦無所依止　而於世間中　示現無量身

【疏】三一偈拂所依。謂上無二無相法性法身。即是法界。法界本自無差．亦無定有。為化依止。由無依無別。故為依為別。故下文云。虛空雖無所依。能令三千世界。而得安住。如空無色。而能顯現一切諸色。

佛身非變化　亦復非非化　於無化法中　示有變化形

【疏】四一偈。雙融自在。言非非化者。此有二義。一假非化以遣化。非謂是非化。則上半約體絕待。下半依體起用。二不礙化故。然真化無二．融為一身。不壞體用。名依真起。依真起者。則報亦依真。非謂三身。獨一是化。(【鈔】非謂是非化者。此一向是遮。即拂迹入玄耳。故昔人云。我言非有者。但言非是有。非謂是非有。如人夜見於杌。謂之為人。智者告言。此非是人。但非其心中計人。愚人聞之．便謂此杌是於非人。非人即鬼故。人執雖無。鬼執卻起。故為惑耳。故下釋云。上半絕待。則化與非化兩亡。二不礙化故者。即重釋亦復非非化。此即以化遣於非化。則上何非變化者。即是真身故。亦復非非化者。有化用故。前釋上半是體。下半是用。今此上半自具體用。依於後義廣釋經文。於中三。先總明。然約正（【校】正．嘉興藏作二。）身。自有多義。一法報合為真身。應化合為化身。二法身為真身。報應皆為化身。今依此義。故云非謂三身。獨一是化。)且依真起化。畧有二門。一開義。二融合。初中真應各有二義。真中一不變義。謂雖化而常湛然。初句顯之。二隨緣義。謂不守自性．無不現故。故云亦復非非化。二約化中。一無體即空義。謂攬緣無性。故云於無化法中。二從緣幻有義。故云示有變化形。二融合中亦二義。一真化別合。二真化融通。初中。由真中隨緣即不變故。是故亦真亦非真。非真非不真。名真法身。化中。體空即幻有故。是故亦化亦非化。非化非不化。名為佛化身。二融通者。謂由真不變。顯化體空。此真不無．化不有。以為法身而不無化用。以有化中空義故。又由真隨緣。顯化幻有。此是化不無．真不有。以為化身．而不無真理。以有真中隨緣義故。又由隨緣幻有．不異不變體空故。是故現化紛然。未嘗不寂。真性湛然。未曾不化。真化鎔融。為一無礙清淨法界。宜審思之。

正覺不可量　法界虛空等　深廣無涯底　言語道悉絕

如來善通達　一切處行道　法界眾國土　所往皆無礙

【疏】第三二偈。雙結釋中。前偈結歸於體。謂智冥真境。等法界故深無底。等虛空故廣無涯。皆絕言道．為不可量。後偈舉因釋成。所以法界無礙者。智行徧故。

○第五東北方智幢菩薩。

爾時智幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】於佛寂用之境．決斷無礙故。又智導萬行．出生無盡。故名智幢。

若人能信受　一切智無礙　修習菩提行　其心不可量

【疏】頌中多歎如來應現出生無盡無礙之德。十頌分二。初一標章勸信。信有修行之益。

一切國土中　普現無量身　而身不在處　亦不住於法

【疏】後九所信勝德。於中分二。初一總。餘八別。總中上半用而無盡。下半寂而無住。不著應處。不住法體。即本末雙寂也。通為寂用無礙。

一一諸如來　神力示現身　不可思議劫　算數莫能盡

三世諸眾生　悉可知其數　如來所示現　其數不可得

【疏】別中二。初二明無盡。一一眾生前。能現無盡身。故眾生可知。佛不可數。

或時示一二　乃至無量身　普現十方剎　其實無二種　譬如淨滿月　普現一切水

影像雖無量　本月未曾二　如是無礙智　成就等正覺　普現一切剎　佛體亦無二

非一亦非二　亦復非無量　隨其所應化　示現無量身

【疏】後六明無礙。於中三。初四一異無礙。亦是本末無礙。一法。二喻。三合。四釋。

佛身非過去　亦復非未來　一念現出生　成道及涅槃

【疏】次一偈．延促無礙。

如幻所作色　無生亦無起　佛身亦如是　示現無有生

【疏】後一偈．性相無礙。

○第六東南方寶幢菩薩。

爾時寶幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】以圓淨智。照平等理。不礙應現．隨順一切。如摩尼寶。故名寶幢。

佛身無有量　能示有量身　隨其所應覩　導師如是現

佛身無處所　充滿一切處　如空無邊際　如是難思議

【疏】頌中多顯平等超世之德。十頌分二。前五總顯難思。後五迥超時數。前中初二正明。前一超量現量。後一超處徧處。故出現品云。譬如虛空。徧至一切色非色處等。如是難思。雙結上二。

非心所行處　心不於中起　諸佛境界中　畢竟無生滅　如翳眼所覩　非內亦非外

世間見諸佛　應知亦如是　饒益眾生故　如來出世間　眾生見有出　而實無興世

【疏】後三展轉釋成。初云。何以難思。若身若處．非生滅心行之境故。何以非心境。佛自不起心故。何以不起。體無生滅故。若爾。何以現見。次偈釋云。病眼所覩．取色分齊。勿謂為實。次疑云。若爾。豈無如來出現世耶。次偈釋云。自機見耳。上三句以應就感．眾生謂出。末句既因物感。出即非出名實不出。故諸法無行經云。如來不出世。亦不度眾生。眾生強分別。作佛度眾生。既無有出。安有沒耶。上三亦初一超心行。次一超內外。後一超出沒。

不可以國土　晝夜而見佛　歲月一剎那　當知悉如是

【疏】後五偈。迥超時數而現時數。於中初一偈。結前標後。國土結前處故。

眾生如是說　某日佛成道　如來得菩提　實不繫於日　如來離分別　非世超諸數

三世諸導師　出現皆如是　譬如淨日輪　不與昏夜合　而說某日夜　諸佛法如是

三世一切劫　不與如來合　而說三世佛　導師法如是

【疏】後四別顯超時。初偈立宗。上半牒妄情。下半正立。菩提是有法。定不繫時是宗法。次偈立三因。一智無分別故。二三世不遷故。三體非有為之數故。次偈舉同喻。謂日體常明故。不合昏夜。後偈合結。上半合。下半結。合中語倒。若順應云。一切諸如來。不與三世合。又若以超時現時為宗者。則上宗中。四句皆宗。應云。菩提是有法。定不繫日．隨機說日是宗法。因云。體非三世等。不礙三世等故。同喻云．如日輪不合昏夜。以山映故。說有日夜。合云。佛無三世。以不應見機之所映故．而說三世。是則上三句皆合。下一句結。

○第七西南方精進幢菩薩。

爾時精進幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】勤觀如來。真應皆同。故能平等隨順一切眾生。名精進幢。

一切諸導師　身同義亦然　普於十方剎　隨應種種現

【疏】十頌顯此同義。文分為二。初一總標。餘九別釋。前中上半正標。下半畧顯同相。言身同者。三身十身．皆悉同故。義亦然者。此含多意。一且約三身。體．依．聚義．無不同故。所覺．能覺．覺他．同故。又義名所以。所以得名佛者。正覺真智．力無畏等無不具故。得名為佛。佛佛皆然。故義同也。又應用利樂．無不同故。故攝論第十云。諸佛法身。應知恒時能作五業等。二十一種功德之中。名為逮得一切佛平等性。所依意樂作業無差別故。(【鈔】義亦然者下。出三意。一釋三身及與佛義。體即法身。依是報身。聚是化身。所覺下。所覺自法身。能覺是報身。覺他化身。又義名所以者。明成佛所以。即具眾德故。問明云。十方諸如來。同共一法身。一心一智慧。力無畏亦然。諸佛法身者。即應化法身。言五業者。攝論云。第一救濟有情災橫為業。於暫時見。便能救濟盲聾狂等諸災橫故。二救濟惡趣為業。拔諸有情出不善處。置善處故。三救濟非方便為業。令諸外道。捨非方便。求解脫行。置於如來聖教中故。四救濟薩遮耶見為業。授之能超三界道。五救濟諸乘為業。拯拔欲趣餘乘諸菩薩。及不定性諸聲聞等。安置善處。令修大乘行故。於此五業。應知諸佛業用平等。若梁攝論。當第十五。二十一下。指上品所依智等三事。佛佛平等。無性亦明是利他德。)二約十身釋義同者。皆通三世間。彼此互望。無差別故。種種利樂。居然是同。此有三因。一行海齊滿。二大願齊具。三同一法性故。非唯相似。亦一即一切．互相融故。餘如問明品說。下半同相。畧舉應用同。以應即真故。非應之外．別明法身是同。然普有二義。一約諸佛。謂無有佛不徧十方故。二約一佛。謂無一方而不現故。

汝觀牟尼尊　所作甚奇特　充滿於法界　一切悉無餘　佛身不在內　亦復不在外

神力故顯現　導師法如是　隨諸眾生類　先世所集業　如是種種身　示現各不同

諸佛身如是　無量不可數　唯除大覺尊　無有能思議

【疏】後九別釋中分二。先四頌正釋。後五頌轉釋。前中初偈釋前普於十方。無餘二義。一無處不徧故。二一切皆佛身故。諸佛本師二頌影畧。次偈釋前現義。謂有感方現。故云非內。神力能現故云非外。次偈釋前隨應種種義。一隨物類則十法界等。萬類殊應。二於一類中。隨其先業。各見不同。如金色塗灰等。後偈釋前身同之義。結成難思。佛身皆同無數量故。唯除大覺者。佛佛同證故。

如以我難思　心業莫能取　佛難思亦爾　非心業所現　如剎不可思　而見淨莊嚴

佛難思亦爾　妙相無不現　譬如一切法　眾緣故生起　見佛亦復然　必假眾善業

譬如隨意珠　能滿眾生心　諸佛法如是　悉滿一切願　無量國土中　導師興於世

隨其願力故　普應於十方

【疏】後五轉釋中。從後向前。釋上四偈。前四兼喻。後一唯法。於中初二釋第四無能思義。一以我為喻。謂如妄計之我本無所有。故不可思。此以妄計情有理無。非聖智境。以況法身理有情無。非下位測。後偈以剎為喻。喻雖絕相難思。而不礙相。次一偈釋第三隨業異現。所以要隨業者。同一切法。必假緣故。此以總喻別。次一偈釋第二非內外義。如珠現物。雖非內外能滿佛心。後偈釋充滿法界義。所以能滿者。本願普周故。

○第八西北方離垢幢菩薩。

爾時離垢幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】真如體淨。能成白法。復淨世間故名離垢。(【鈔】真如體淨。第八迴向中義。復淨世間。即今偈意。)

如來大智光　普淨諸世間　世間既淨已　開示諸佛法

設有人欲見　眾生數等佛　靡不應其心　而實無來處

【疏】十頌多歎如來淨德。前六淨他。後四自淨。前中前二總明。後四別釋。今初。前偈智淨。妄惑既寂．真智不無。開示無我知見性相。故名為法。後偈身淨。謂拂應顯真。(【鈔】妄惑既寂等者。揀異斷空。開示已下。即法華開示悟入意也。)

以佛為境界　專念而不息　此人得見佛　其數與心等　成就白淨法　具足諸功德

彼於一切智　專念心不捨　導師為眾生　如應演說法　隨於可化處　普現最勝身

佛身及世間　一切皆無我　悟此成正覺　復為眾生說

【疏】後別釋中。前二釋第二偈。後二釋初偈。前中初偈。正明欲見諸佛。應專佛境。隨念隨現故名心等。又了心境即佛真性。迷則不知。念則便現。次偈轉釋專念之義。無漏具德。故能專念。(【鈔】隨念隨現者。此有二意。一隨念多少。佛亦等之。如稱一口。有一化佛等。二隨念淺深。佛應稱之。見有優劣。又了心境下。約觀心釋。即心即佛之義耳。)後二中。前偈釋普淨世間。說法現身而能淨故。後偈釋開示佛法。示其所悟二無我故。

一切人師子　無量自在力　示現念等身　其身各不同　世間如是身　諸佛身亦然

了知其自性　是則說名佛　如來普知見　明了一切法　佛法及菩提　二俱不可得

導師無來去　亦復無所住　遠離諸顛倒　是名等正覺

【疏】後四自淨中。初一已淨差別之用。後三內淨三德。一見性成佛。自開法身。稱性現應。次偈無得成佛。自開般若。佛法所覺。菩提能覺。必能所相因故俱叵得。無所得者。則得菩提。後偈離妄成佛。自開解脫。不動無住故。妄倒斯寂。名真解脫。

○第九下方星宿幢菩薩。

爾時星宿幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】解佛徧應法界之身而不離法性。若彼星宿。粲然羅空不可縛著。故以為名。

如來無所住　普住一切剎　一切土皆往　一切處咸見　佛隨眾生心　普現一切身

成道轉法輪　及以般涅槃　諸佛不思議　誰能思議佛　誰能見正覺　誰能現最勝

【疏】十頌顯佛此德。分為三別。初三總顯即體之應。次六別釋體應自在。後一拂去自在之迹。前中初偈約處顯身之徧。謂法性身則無所住。約自受用則無所不住。名為普住。約他受用及變化身有感則往。故云一切土皆往。若約十身無處非佛。故云一切處咸見。(【鈔】謂法性身者。此初一偈。上三句約四身說徧。第四句約十身說徧。此十身正說眾生國土等十身故。則有虛空處即虛空身。有國土處。即國土身等。故無非佛身矣。)次偈約機顯身之多。故云一切。及八相事。皆由物感。後偈結歎難思。初句總標。下三句顯相。二句約感不能思。思唯約心。見通心眼。下句約應難思。云誰能現。

一切法皆如　諸佛境亦然　乃至無一法　如中有生滅　眾生妄分別　是佛是世界

了達法性者　無佛無世界　如來普現前　令眾生信喜　佛體不可得　彼亦無所見

【疏】次六別釋中。初三順釋。後三反釋。今初。初偈釋前誰能現義。謂現即同如。無生滅故。次偈釋前誰能思義。謂起心而思。是妄分別。有依有正。法性之中。能所斯寂。後偈釋前誰能見義。謂能應隨緣。體本自無。能感之機。竟何所見。

若能於世間　遠離一切著　無礙心歡喜　於法得開悟　神力之所現　即此說名佛

三世一切時　求悉無所有　若能如是知　心意及諸法　一切悉知見　疾得成如來

【疏】後三反釋中。謂由無思見等。方能思等。則反顯前有思見等．不了佛境。於中初偈無思思。要無著無礙故。次偈無現現。神力之現．體即虛故。後偈明無見見。躡前無所有。為見前稱實之見。非唯見佛。亦得疾成。

言語中顯示　一切佛自在　正覺超語言　假以語言說

【疏】三一偈拂自在之迹者。上明自在。尚假言詮。正覺超言。故拂言迹。超言亦假。應忘契之。

○第十上方法幢菩薩。

爾時法幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

【疏】知真實之法．普入法界。則所修行．皆無分量。故名法幢。知法名佛。故先讚見佛之益。

寧可恒具受　一切世間苦　終不遠如來　不覩自在力

【疏】十頌雙顯佛法難聞。於中分二。前四讚佛。勸人聞見。後六讚法。勸物聞求。前中初一．正令甘苦近佛。

若有諸眾生　未發菩提心　一得聞佛名　決定成菩提　若有智慧人　一念發道心

必成無上尊　慎莫生疑惑　如來自在力　無量劫難遇　若生一念信　速證無上道

【疏】後三釋其所以。畧舉三事。初偈聞名益。次偈發心益。後偈生信益。既受苦得聞．成斯勝益。受樂不覩．不免長淪。故應甘苦而近佛也。

設於念念中　供養無量佛　未知真實法　不名為供養　若聞如是法　諸佛從此生

雖經無量苦　不捨菩提行　一聞大智慧　諸佛所入法　普於法界中　成三世導師

雖盡未來際　徧遊諸佛剎　不求此妙法　終不成菩提　眾生無始來　生死久流轉

不了真實法　諸佛故興世　諸法不可壞　亦無能壞者　自在大光明　普示於世間

【疏】後六中。已遇良醫。復須法藥。於中初二。由聞實法能成行法。前反後順。次二由聞理智成於果法。前順後反。後二以感應釋成。前偈佛興．由生迷實。後偈說法．示於真實。不動真際建立諸法．則性不可壞。不壞假名而說實相．則相不可壞。斯則天魔外道等皆法印。故無能壞。餘如十藏品。上十菩薩之偈。應以六相圓融。(【鈔】上十菩薩下。總結言六相者。一總顯佛德。二別則十種德殊。三同則同明佛德。四異則十德互望不同。五成則共成佛德。六壞則各住自性。)所以偈後無結通者。為顯法界兜率讚德異故。猶彼處處文殊。偈偈各別。顯佛德無盡故。

【論】已上各說一法。共成十迴向心。或但說有．眾生著有。或但說無．眾生著無。如經星宿幢菩薩頌云。眾生妄分別。是佛是世界。了達法性者。無佛無世界。法幢菩薩頌云。寧可恆具受。一切世間苦。終不遠如來。不覩自在力。此二頌皆相成就有無。恐墮邊見。餘例知。如觀十方。何意。為觀眾意之同別。亦觀十方世界諸佛．法同不二。(兜率天宮偈讚品竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之一)

○初來意。

【疏】來意者。當會序分已彰。正宗宜顯故。又已總示所依佛智。次別顯能依行位。故次來也。

○二釋名。

【疏】釋名者。廻者。轉也。向者。趣也。轉自萬行．趣向三處。故名迴向。迴向不同．有其十種。然十之別名。本分當釋。迴向通稱。今當重明。隨境所向．義有眾多。以義通收．不出三處。謂眾生。菩提。及以實際。上二皆隨相。實際即離相。開三為十。一迴自向他故。二迴少向多故。三迴自因行向他因行故。四迴因向果故。五迴劣向勝故。六迴比向證故。七迴事向理故。八迴差別行．向圓融行故。九迴世向出世故。十迴順理事行．向理所成事故。前十義中。初三皆迴向眾生。次三皆迴向菩提。次二迴向實際。後二。義通於果及與實際。若依總云十迴向。即帶數釋。若準梵本晉經。皆云金剛幢菩薩十迴向品。則人法雙舉。或人之法。法之人。人有法。通二釋也。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。以無邊行海．順無盡大願為宗。成就普賢法界德用為趣。

【論】此品何故名為十迴向。答曰。以十住初生諸佛智慧家。雖有第七方便波羅蜜成大悲行。然為創始應真修理智。出世心多。行悲行劣。故初發心住。於妙峯山頂見比丘。名為德雲。得憶念諸佛智慧光明門。雖知已後次第十善知識。十波羅蜜互相參入。和融諸行。早以具足。然當隨本位行門。勝劣全異。此明同中別。令升進故。如十行位中。為行之首。即以三眼國比丘名善見。即以林中經行。用表其十行。以智眼。慧眼。法眼。觀根利生。化令出俗。故以比丘所表。為十行廣大。覆蔭眾多。以林所表。如此十迴向位中。明前二位出俗心多。大悲行劣。以將十住初心所得諸佛之智慧。十行之中出世之行門。處俗利生。故名迴向。迴真入俗利生。故名迴向。是故此位表法善知識。即以鬻香長者名號青蓮華表之。明此十迴向法門。如合和香法。以將諸眾香合成為一丸。互相資益。以成徧熏。十迴向者。亦復如是。以戒定慧解脫解脫知見五分法身之香。和合大慈大悲諸波羅蜜四攝四無量涅槃生死諸塵勞門。共成一箇法界之真香。皆從大願為首。是故此位名為迴向。長者名青蓮華者。表此位行。不染垢淨涅槃也。又長者。明處俗流。智長於世人。名之為長者。青蓮華者。明色。諸華之中．此華色香第一。以表五位行門。此十迴向法門第一。何以然者。為此十迴向法門。以大願力。會融悲智生死涅槃。成一法界之真自在法。故能資前位佛果。使具普賢行門圓滿故。亦成後位十地十一地行門。使慣習自在故。明前後十住十行十地十一地。總是此十迴向位中理智大願大智大悲所圓融故。以此十迴向位。通前徹後。總通收故。故表青蓮華。眾華之中。色香最為殊勝．出過餘華也。又以表兜率．天宮．於諸三界．此天殊勝。何以故。為世間三世諸佛。皆在此天長菩提心滿。化世間故。向上化樂天。他化天．樂放逸故。又向上色界．無色界．是樂靜心多故。已下夜摩．忉利．是著樂之天．非知足故。四天王天。四面而居。非正位故。是故此天處欲界之天。上下處中故。又此天修三福德人之共生處故。何者為三。一修施。二持戒。三修定。自餘諸天。不修三福令均平故。皆偏多也。修戒施二福。是故餘天或多放逸。或多樂靜。是故上生經云。樂欲長菩提心者。來生此天。是故此天。說此十迴向門。於此表法勝故。

○四釋文者。文有十分。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六瑞應分。七結通分。八證成分。九偈讚勸修分。十校量功德分。今初。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。入菩薩智光三昧。

【疏】金剛幢入者。是眾首故。表歸向高出等義。故不異名說。承佛神力。彰入定緣。入菩薩智光三昧者。顯所入名。揀異果定。故云菩薩。智即是體。謂根本智。光有三義。一是證智前相。如明得定等。此約寄位。在賢終故。二光即根本智用。對治無明故。如大乘光明定等。三光即後得。了所緣故。二智無礙。朗照法界。此約剛幢自體釋之。

○第二加分。有三。一總顯能加。二辨加所為。三正顯加相。今初。

入是三昧已。十方各過十萬佛剎微塵數世界外。有十萬佛剎微塵數諸佛。皆同一號。號金剛幢。而現其前。

咸稱讚言。善哉善哉。善男子。乃能入此菩薩智光三昧。善男子。此是十方各十萬佛剎微塵數諸佛神力。共加於汝。亦是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及由汝智慧清淨故。諸菩薩善根增勝故。令汝入是三昧而演說法。

【疏】文二。一明佛現。二明讚善。今初有五。一標所因。謂入是三昧已故。十住中云。以三昧力。二十方下。佛來近遠。三有十下。佛數多少。上二顯位過行。故云十萬。四皆同下。顯佛名同。五而現下。正明佛至。餘如前說。二咸稱讚下。明佛讚善。於中初標稱善。次別歎得定。後顯得定所因。先別顯五因。一伴佛神力。二主佛宿願。三主佛現威。四說者智淨。五聽者善根。十住無聽者善根。十行闕說者自力。此則具二。理應徧具。而影畧者。表住初自悟。行則捨己利他。今則悲兼自他。俱無障礙故也。所以要此五力者。因果主伴。皆具足故。謂法因久遠。願遂將化。故主伴加威。非器不傳。明因主自力。非感不應。顯因伴善根。餘之差當。如第三會。後令汝下。結前生後。(【鈔】因果主伴者。因主。即金剛幢力。因伴。即聽者善根。果主。即遮那二．力。果伴。即十方佛加。謂法因下。出五因之由。法因久遠。願遂將化。是遮那本願。主伴加威。即及威神力。為主加威。十方佛加。為伴加威。)

○第二辨加所為。

為令諸菩薩得清淨無畏故。具無礙辯才故。入無礙智地故。住一切智大心故。成就無盡善根故。滿足無礙白法故。入於普門法界故。現一切佛神力故。前際念智不斷故。得一切佛護持諸根故。

【疏】有二十二句。分二。前二十一。別明所為。後一．結為所屬。前中初十標所成。後十一明所作。亦猶十地。前十自利。後十利他。前中初九內德。後一外加。謂得佛護持信等根故。前中前八橫具諸德。後一豎繼不斷。從前所成。明記決斷故。前中前七法體。後一大用。佛神力言。非神境通。離世間品。神力神通。義有異故。通謂無擁。力謂幹能。通多就外。力多約內。就前七中。前六別明。後一總說。謂一門之中。具於多門。總攝福智。重重無盡。名普門法界故。就前六中。前五所具。後一離過。謂所具福智。不與二礙有漏相應故。前五中前四智慧。後一福德。就智慧中。前三自分。後一勝進。住佛智故。就自分中。前二說教。後一入證。謂入緣起法界。相即自在智故。前中無畏。則於緣無懼。辯才常說不斷。上來從後襵疊。已釋所成。

以無量門。廣說眾法故。聞悉解了。受持不忘故。攝諸菩薩一切善根故。成辦出世助道故。不斷一切智智故。開發大願故。解釋實義故。了知法界故。令諸菩薩皆悉歡喜故。修一切佛平等善根故。護持一切如來種性故。

【疏】二明其所作。於中初一總。謂廣說故。後十別。於中初一約法。次三約位。一攝地前。二安地上。三照佛果。次三約修。一令開發十向大願。二令解實際。三令知迴向廣大．與法界等。後三約人。一稱根令喜。二喜故學三世佛迴向。三救護一切眾生故．不斷佛種。

所謂演說諸菩薩十迴向。

【疏】後一總結所屬者。謂若說十向。前益皆成。故加所為。即說所為。六相融攝。如理應思。

○第三正顯加相。於中三。初語業勸說以增辯。二意業冥加以益智。三身業摩頂以增威。今初口加。承語便故。

佛子。汝當承佛威神之力而演此法。得佛護念故。安住佛家故。增益出世功德故。得陀羅尼光明故。入無障礙佛法故。大光普照法界故。集無過失淨法故。住廣大智境界故。得無障礙法光故。

【疏】文有十句。初總餘別。總云說此法者。有二種力。一者他力。如經得佛護念故。此亦名果力。亦名增上緣力。二者自力。即下八句。亦名因位力。亦是因緣力。是故此法要自他因果親疎融合。方得有說。自力八中。初三明有作淨法力。一總。謂既住佛家。理宜宣法以行家業。下二別。一長無漏功德。二入總持智慧。故在佛家。次二句無作淨法力。一離所淨障。謂無二障礙。三得所淨智。謂事理普照。後三顯身淨力。即三種盡。一二乘不同盡。謂雙集悲智。離於捨悲入寂過失故。二菩薩盡。謂離心意識。唯依大智法身境故。三者佛盡。無障礙智是佛法故。此是地前。有三盡者。一圓教普賢位融攝故。二約金剛幢內德位已極故。又前加所為中。住行但有十句。正口加中。唯有一句。今並過前者。表位增故。隣於地故。多同地經。

○二意加。

爾時諸佛。即與金剛幢菩薩無量智慧。與無留礙辯。與分別句義善方便。與無礙法光明。與如來平等身。與無量差別淨音聲。與菩薩不思議善觀察三昧。與不可沮壞一切善根迴向智。與觀察一切法成就巧方便。與一切處說一切法無斷辯。何以故。入此三昧。善根力故。

【疏】中二。先正明加相。二何以下。釋偏加所以。前中十句。初總餘別。然此十句。大同地經。唯五六前卻。餘如彼次。後別中。一不著辯才。說法不斷。無留礙故。二堪辯才。以善淨堪智有四種。謂緣．法．作．成。故云分別句義。三任放辯才。說不待次。言辭不斷。處處隨意。不忘名義。故云無礙法光。忘不隨意。則有礙故。四即第五不雜辯才。三種同智常現在前者。慧身平等。知三相故。故彼云。與徧至一切處智。五即第四能說辯才。有淨音故。六教出辯才。靜鑒雙流故。七不畏辯才。智不可壞。何有畏哉。或六七前卻。思之。八即無量辯才。謂一切法智。隨順宣說修多羅等六種正見故。九即同化辯才。得一切佛無畏身等三種教化。隨所度者。顯示殊勝業三神變化故。(【鈔】三種智者。即自相。共相。及不二相。自相者。色心等殊。同相者。同無我等。不二相者。即一實理也。或六七前卻者。六即不畏辯才。以經云。不思議善觀察三昧。同彼如來無所畏故。七是教出辯才。以不可沮壞一切善根。是教出故。大同地經成道自在力故。六種正見者。一真實智正見。二行正見。三教正見。四離二邊正見。五不思議正見。六根欲正見。)次何以故下。釋偏加所以。可知。

○爾時下身加。并第三金剛幢下起分。

爾時諸佛。各以右手摩金剛幢菩薩頂。

金剛幢菩薩得摩頂已。即從定起。

【疏】並如前後說。

○第四本分。分二。先總顯體相。後佛子菩薩摩訶薩迴向有幾下。別示名相。今初。

告諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩有不可思議大願。充滿法界。普能救護一切眾生。所謂修學去來現在一切佛迴向。

【疏】若直就經文。應分為三。初句總標願體難思。希求名願。即具攝普賢無盡願海。深廣難思。二充滿下。顯難思相。謂體充法界。故難思議。用普救護。故稱為大。又約體。深不思議。約用．廣不思議。又深廣無礙。名不思議。又體相用三。並充法界。隨所徧處無不救護。實難思議。三所謂下。釋成難思。以行同佛故。(【鈔】二充滿下。釋第二句。自有四義。一以體釋不思議。以用釋大。二雙約體用釋不思議。三體用雙融釋不思議。四約三大相融釋不思議。)然總論品內。一一難思。別示其相畧申十種。一體深。二用廣．如上已辨。三攝德無盡。四出生眾行。五餘不能壞。此三充滿法界中攝。六都不自為。七忍苦無倦。八背恩不轉。九逆順多端。十盡窮來際。此五普能救護中攝。此之十句。一一超於言念。皆不思議。故收前後有三種體。一所依體．即智光三昧。二約剋性．即上大願。三約總含．通有六法。一定。二智。三願。四悲。五所依法界。六通慧作用。即不思議解脫以為體性。而圓融無礙為迴向體。

○第二別示名相。

佛子。菩薩摩訶薩迴向有幾種。佛子。菩薩摩訶薩迴向有十種。三世諸佛咸共演說。何等為十。一者。救護一切眾生離眾生相迴向。二者。不壞迴向。三者。等一切諸佛迴向。四者。至一切處迴向。五者。無盡功德藏迴向。六者。入一切平等善根迴向。七者。等隨順一切眾生迴向。八者。真如相迴向。九者。無縛無著解脫迴向。十者。入法界無量迴向。佛子。是為菩薩摩訶薩十種迴向。過去未來現在諸佛。已說當說今說。

【疏】文分四別。一舉名徵數。二佛子下。標數顯勝。諸佛共說故。三何等下。徵數列名。四佛子是為下。結數引證。三中先徵後列。十迴向義。畧以五門分別。一釋名。二義相。三體性。四定位。五行法差別。初中。先總名。已見品初。後別名。今當畧釋。然通相而辨。有其二意。一迴向二字。皆是能迴之願。救護等名皆是所迴之行。故皆依主受名。二救護等名。皆迴向之別相。迴向二字。皆別相之通名。當名相望。救護等即迴向。若互相揀。是救護之迴向。非不壞之迴向。則通依主。隨其義便。不可局定。第一救護等者。大悲廣濟。名為救護一切眾生。大智無著。故云離眾生相。將墜者護。已墜者救。救令脫苦。護令息惡。並以善根。願能成此。二於三寶等得不壞信。以此善根用將迴向。三學三世佛所作迴向。名等諸佛。四菩薩令其善根至一切處。五由迴向故。能成無盡功德之藏。六順理修善。事理無違。入於平等。七以善根等心。順益眾生。八善根合如。以成迴向。九不為相縛。不於見著。作用自在。故名解脫。如不思議解脫等。十稱性起用。謂以法界善根。迴向法界故。至隨文中。當更開顯。

第二顯義相者。先別後通。別中前七隨事行。後三稱理行。前中初一悲智不住明行本。次四明行相。於中一者起行心堅。二約佛辨廣。三約法顯徧。四約德顯多。下二行成。一智行成。二悲行成。後三中。一正與理合。顯體深廣。二明依體起無方大用。三顯體用無礙。圓明自在。二通論。一一中。皆有三種迴向。謂以善根。迴向眾生。菩提。實際。此三各有二義。故成迴向。一以菩薩善根。必由眾生而成。是眾生之分。故還向彼。由餘二成。餘二流故。菩提分故。稱實際故。法爾向彼。二凡是菩薩。必為度生。不爾。同二乘故。必求無上菩提。是家法故。不爾。同凡小故。必證實際。背無明故。照二空故。所以要須三者。義乃無邊。畧申十意。謂依三法故。滅三道故。淨三聚戒。顯三佛性。成三寶。會三身。具三德。得三菩提。證三涅槃。安住三種祕密藏故。一依三法者。謂真性．觀照．及與資成．即起信論體．相．用也。實際依體。菩提依相。眾生依用。二滅三道者。見苦實際。方能滅苦。照煩惱空。即得菩提。迴結縛業。為利生業。三淨三聚者。謂向實際故。律儀離過。向菩提故。廣攝眾善。向眾生者。即是攝也。四顯三佛性者。實際正因。菩提了因。向眾生者。即是緣因。五成三寶者。實際成法。菩提成佛。向彼眾生。成同體僧。六會三身者。謂法。報。化。七具三德。謂斷．智．恩。八得三菩提。謂實相菩提。實智菩提。方便菩提。菩提樹下示成佛故。九證三涅槃者。謂性淨涅槃。圓淨涅槃。方便淨涅槃。謂薪盡火滅。十安住三種祕密藏者。由向實際。則住法身。佛以法為身。清淨如虛空故。由向菩提。能成般若。菩提朗鑒。居極照故。由向眾生．能成解脫。自既無累。令他解脫。隨機應現。亦無礙解脫也。以斯十義。立三迴向。若立三種菩提之心。亦依此十。又此十內．舉一為首。展轉相由。又此三者。成二行故。向實自利。向生利他。菩提通二。又向實護煩惱。向生護小乘。菩提通二護。又為成悲智。智照理事。故有三也。又隨舉悲智。亦具此三。悲中三者。令彼眾生。知其實際。同證菩提故。智中三者。照生相盡。即同實際。證菩提故。又此三者。其必相資。一即具三。方成其一。一為證實際故。迴向眾生。以化眾生。成其自利。斷障證實故。亦向菩提。速證菩提。具一切智。斷於二障。方窮實故。二為救眾生故。迴向實際。速證實際。於惑自在。方能化故。故淨名云。若自有縛。能解彼縛。無有是處。亦向菩提。速證菩提。方能廣利。故地經云。欲度眾生。不離無障礙解脫智。三為得菩提故。迴向眾生。不化眾生。不證果故。亦向實際。不證實際。豈得菩提。故此三事。相資成立。非唯三事自互相資。隨一一事。具攝法界德用。即入無礙。方名真實迴向三事。

第三體性者。有總有別。總如前說。謂大願等。別在說分。隨位顯之。

第四定位者。若約資糧等五。諸說不同。一云。此迴向位。是修大乘順解脫分資糧位終。從十信來。皆資糧故。十迴向後。別立加行。有云。此十迴向．是加行位。復有二說。一云。四順決擇分中。是後二攝。謂十解為煖。十行為頂。前九迴向為忍。第十迴向為世第一法。成唯識云。此四善根。亦勝解行攝。此文為證。雖不分明。玄奘三藏。意存此釋。一云。四加行中。世第一攝故。真諦翻攝大乘云。如須陀洹道前。有四方便。菩薩亦爾。有四方便。謂四十心。若依此釋。則無五位。地前四十心。皆加行故。上來多是大乘初門。接引二乘。擬議彼立四善根故。有說三賢總為趣聖方便。不分資糧加行遠近。此據終說。有言一切行位。都不可說。此約頓顯真性而說。若依當部。一位之中。頓攝諸位。不礙前後。而位滿處。即是因圓。約圓教說。然與前教相參。應成四句。一唯約相。如前諸教。二唯約自體．如前頓說。三以體從相。四以性融相。此二即當今文。謂以性隨相。性不差而位歷然。以性融相。相不壞而常相即。故下一一位中．具一切位。非但融因。亦常融果。融果之因。方是真因。

第五行法差別者。行隨位別。亦有圓融．及寄法差別。若對前教．亦成四句。準位應知。有以十向配於十度。隨勝受名。雖位位所迴．皆具諸度。以名收之。亦有理在。(【鈔】第五行法差別中。先正釋圓融。則一迴向行．具攝諸迴向行。二行布。如向所釋別名義中。有以十向配於十度者。即北京李長者意。以名收之。亦有理在者。一救護眾生離眾生相．似施。二不壞．似戒。三等佛．似忍。四至一切處．似進。進故周徧。五無盡功德藏．似禪。禪攝德故。六隨順堅固．順般若故。七等隨順眾生．同方便故。八真如相．似大願故。九無縛著．似力故。十法界．似智入故。欲顯多途。不壞行布。四十位中。多分相似。故為此收。而一一位中．多列諸度。又如第六廣說於施。故非正義。故云亦有理在。)四結數。引證可知。

【論】總有十卷經．明正說十迴向。隨十波羅蜜進修行門分。已上十箇迴向。一箇是一箇波羅蜜行。都共為十段科。至後隨當位分中方釋。

○第五說分。說十迴向為十段。一一段中。皆先長行。後明偈頌。長行中各二。初位行。後位果。有不具者。至文當知。位行中各三。初牒名徵起。二依徵廣釋。三依釋結名。文處可見。今初。

佛子。云何為菩薩摩訶薩救護一切眾生離眾生相迴向。

【疏】初迴向．文闕位果。於位行中。先牒名者。具如本分。又本業云。常以無相心中。常行六道而入果報。不受而受諸受。迴易轉化。故名救護等。(【鈔】又本業云下。初標以空涉有。即先明離眾生相。後救護眾生也。言不受而受諸受者。受即五陰。及與六受。由了無相。故不受諸法。為物現在見聞覺知。故而受也。又已超五陰。現生五陰也。故淨名云。以無所受而受諸受。未具佛法。亦不滅受而取證也。迴易轉化者。救護非一故。)

○二廣釋中二。先明所迴善根。後正明迴向。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩。行檀波羅蜜。淨尸波羅蜜。修羼提波羅蜜。起精進波羅蜜。入禪波羅蜜。住般若波羅蜜。大慈。大悲。大喜。大捨。修如是等無量善根。

【疏】古人名此以為行體。若順前名。救護眾生是悲。離眾生相為智。則以悲智為其行體。以是初行。故將總體以為別體。若以為欲迴向故。修諸善根。即彼善根．亦得稱體。古義依此。(【鈔】以是初行下。通妨。妨云。何以將總體為別體。)

○後正明迴向中二。先明隨相迴向。後我應如日下。明離相迴向。前即迴向眾生及與菩提。釋救護眾生。後即迴向實際。釋離眾生相。前中二。先總明。

修善根時．作是念言。願此善根．普能饒益一切眾生。皆使清淨。至於究竟。永離地獄餓鬼畜生閻羅王等無量苦惱。

【疏】令物離苦。至究竟菩提．即雙明慈悲。及二迴向。

○後別顯。文分為四。一利樂救護。二佛子菩薩於非親友下。受惱救護。三佛子菩薩見諸眾生下。代苦救護。四佛子菩薩以諸善根正迴向下。迴拔救護。今初。

菩薩摩訶薩種善根時。以己善根如是迴向。

我當為一切眾生作舍。令免一切諸苦事故。為一切眾生作護。悉令解脫諸煩惱故。為一切眾生作歸。皆令得離諸怖畏故。為一切眾生作趣。令得至於一切智故。為一切眾生作安。令得究竟安隱處故。為一切眾生作明。令得智光滅癡暗故。為一切眾生作炬。破彼一切無明暗故。為一切眾生作燈。令住究竟清淨處故。為一切眾生作導師。引其令入真實法故。為一切眾生作大導師。與其無礙大智慧故。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向。平等饒益一切眾生。究竟皆令得一切智。

【疏】初中三。一總標。二我當下．別顯。三佛子下．總結。初可知。二別顯。文有十句。初離苦果。二離苦因。三通因果。五怖畏中。含三道故。上三通於深淺。後七唯約究竟。四得菩提。五得涅槃。六滅煩惱之源。根本不覺。若滅此者。如天之大明。七滅所知之暗。故云一切無明。即觸事不了者。若滅於此。如人執炬。委悉而照。八令得解脫。故涅槃云。澄渟清淨。即真解脫。已脫重昏．故云燈也。九令證法身。故言真法。十令成般若無二礙智。亦是權實無礙之智。(【鈔】五怖畏中含三道者。惡道怖畏。苦也。惡名是煩惱。大眾威德是業。若舉其因。五皆煩惱。又死及不活。煩惱為因。餘少功德．即是業也。根本不覺者。即起信文。即最初無明。)三結中。以前十句有通淺深。故令究竟。得一大事。(一大事義。已如初會。)

○第二受惱救護中二。先明受惱之相。後佛子菩薩摩訶薩以諸佛法下。明迴向之相。前中亦二。先法。後喻。

佛子。菩薩摩訶薩。於非親友守護迴向。與其親友等無差別。何以故。菩薩摩訶薩入一切法平等性故。不於眾生而起一念非親友想。設有眾生於菩薩所．起怨害心。菩薩亦以慈眼視之。終無恚怒。普為眾生作善知識。演說正法．令其修習。

【疏】法中有標徵釋。可知。

○後喻中。有二喻。先大海不變喻。喻遇惡緣。不變本心。

譬如大海。一切眾毒不能變壞。菩薩亦爾。一切愚蒙無有智慧。不知恩德。瞋很頑毒。憍慢自大。其心盲瞽。不識善法。如是等類諸惡眾生．種種逼惱．無能動亂。

【疏】海喻菩薩器量大故。眾毒喻惡眾生。不變喻菩薩不亂。

○二日輪普照喻。喻遇惡不息利益。於中三。初喻。次合。後徵釋。今初。

譬如日天子．出現世間。

不以生盲不見故．隱而不現。又復不以乾闥婆城．阿脩羅手．閻浮提樹．崇巖邃谷．塵霧煙雲．如是等物之所覆障故．隱而不現。亦復不以時節變改故。隱而不現。

【疏】喻中畧有其二。先日輪具德。後遇緣不息。有十一惡緣。

○二合中具合。

菩薩摩訶薩亦復如是。有大福德。其心深廣。正念觀察。無有退屈。為欲究竟功德智慧。於上勝法．心生志欲。法光普照。見一切義。於諸法門．智慧自在。常為利益一切眾生而修善法。曾不誤起捨眾生心。

不以眾生其性弊惡．邪見瞋濁．難可調伏。便即棄捨不修迴向。但以菩薩大願甲冑而自莊嚴。救護眾生．恆無退轉。不以眾生不知報恩．退菩薩行．捨菩提道。不以凡愚共同一處．捨離一切如實善根。不以眾生數起過惡．難可忍受。而於彼所生疲厭心。

【疏】先合具德。舉其十德以合於日。影顯於日亦具十德。一福德之輪已圓。二智用深廣難測。三正念遊空．無有高下。四慈風運用．不退不疲。五圓福智輪。顯照空法。六三乘山谷。普照無私。七使目覩萬像。了真俗之義。八使居自乘業。以智成辦。九常為利益。晝夜無休。十無器生盲。亦不誤捨。(【鈔】一福德等者。每句之中。法喻具足。一如日輪圓滿為喻。法合即是福德已圓。二唯智一字是法。餘通法喻。日輪廣者。周鐵圍故。深者。不分而徧等故。難測者。通上二義。六三乘山谷者。十大山王．如菩薩乘。黑山為緣覺。高原為聲聞。谷兼眾生少分可生者。餘可思準。)後不以眾生下。合非緣不阻。於中有四不以。具合十一事。初一不以。通合生盲。先正合後但以下。反合。故出現品云。無信無解。毀戒毀見等。皆名生盲。若別合者。弊惡合生盲。邪見合乾城。令人妄謂為實故。瞋濁合修羅手。日為帝釋先鋒。彼瞋故覆障。次不知恩。合閻浮樹。崇巖邃谷。次不以凡愚下。合前塵霧煙雲。以彼能徧空。猶彼凡愚．同一處住。後不以眾生數起下。合前時節改變。謂頻起過惑。乍善乍惡。如彼晝夜。陰陽失度等。

○三徵釋。

何以故。譬如日天子。不但為一事故出現世間。

菩薩摩訶薩亦復如是。

不但為一眾生故．修諸善根．迴向阿耨多羅三藐三菩提。普為救護一切眾生故而修善根．迴向阿耨多羅三藐三菩提。

如是不但為淨一佛剎故。不但為信一佛故。不但為見一佛故。不但為了一法故。起大智願。迴向阿耨多羅三藐三菩提。為普淨一切佛剎故。普信一切諸佛故。普承事供養一切諸佛故。普解一切佛法故。發起大願修諸善根。迴向阿耨多羅三藐三菩提。

【疏】徵釋中。先徵意云。何以惡不厭捨。釋意云。悲智均故。文中二。初喻。後合。二合中二。初總合。後不但下。別合。於中二。初以大悲合日。惡是其境。本為一切．豈獨揀於惡人。如日普益．寧復棄於槁木。二如是已下。以智合日。善惡均照故。

○第二明迴向之相中二。先辨迴向之心。後佛子下。辨迴向之願。前中依悲智心行迴向故。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸佛法而為所緣。起廣大心。不退轉心。無量劫中修集希有難得心寶。與一切諸佛悉皆平等。

菩薩如是觀諸善根。信心清淨。大悲堅固。以甚深心。歡喜心。清淨心。最勝心。柔軟心。慈悲心。憐愍心。攝護心。利益心。安樂心。普為眾生真實迴向。非但口言。

【疏】於中二。先緣境廣大。上等佛心。即以圓覺因果之法為所緣境。圓明可貴。所以稱寶。

後菩薩如是下。悲成利樂。下救物心。於中先牒前起後。生二種心。一於上等佛得淨信心。二下與眾生同大悲體。由依此二。成甚深等十心。一契理故。二自慶慶他故。三離過故。四超二乘故。五定樂相應故。餘五可知。普為已下。結其所用。心順口故。名為真實。

○第二正辨迴向之願。文中二。先願眾生令成法器。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根迴向之時。作是念言。以我善根。願一切趣生一切眾生。皆得清淨。功德圓滿。不可沮壞。無有窮盡。常得尊重。正念不忘。獲決定慧。具無量智。身口意業．一切功德圓滿莊嚴。

○二令得法圓滿。

又作是念。以此善根。令一切眾生承事供養一切諸佛無空過者。

於諸佛所．淨信不壞。聽聞正法。斷諸疑惑。憶持不忘。如說修行。於如來所起恭敬心。身業清淨。安住無量廣大善根。永離貧窮．七財滿足。

於諸佛所．常隨修學。成就無量勝妙善根。平等悟解．住一切智。以無礙眼等視眾生。眾相嚴身．無有玷缺。言音淨妙．功德圓滿。諸根調伏。十力成就。善心滿足。無所依住。

令一切眾生普得佛樂。得無量住．住佛所住。

【疏】於中四。一總舉遇緣得法。二於諸佛下。成自分德。滿七財者。即十藏前七。(【鈔】上辨十藏前七者。一信。二戒。三慚。四愧。五聞。六施。七慧故。)三於諸佛所常隨下。勝進德圓。四令一切下。令得果滿。先標佛樂。下二句釋。故第三迴向。略明十種樂。謂不可思議佛所住樂等。又不思議法品。略明十種無量住。謂常住大悲等。

○第三代苦救護中。文分為三。初總明代苦迴向。二復作是念我所修行下。別明迴向之心。三佛子菩薩摩訶薩以諸善根。如是迴向所謂隨宜下。總結成益。今初分二。初明先救重苦。後菩薩爾時作是念言下。念徧救諸苦。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。見諸眾生造作惡業。受諸重苦。以是障故。不見佛。不聞法。不識僧。便作是念。我當於彼諸惡道中。代諸眾生受種種苦．令其解脫。菩薩如是受苦毒時．轉更精勤。不捨不避。不驚不怖。不退不怯。無有疲厭。

何以故。如其所願。決欲荷負一切眾生．令解脫故。

【疏】有二。先見苦興悲。心堅不退。堅有七相。謂不捨所行。不避苦事。不驚忽至。不怖迷倒。不退大悲。多苦不怯。長苦無厭。

二何以下。徵以釋成。徵有二意。一云。生自造苦。何干菩薩。而欲代之。二云。劇苦難堪。何為不厭。釋意云。本願荷故。逢苦若厭。焉能荷負。

○二念徧救諸苦。

菩薩爾時作是念言。一切眾生．在生老病死諸苦難處．隨業流轉。邪見無智。喪諸善法。我應救之。令得出離。

又諸眾生．愛網所纏。癡蓋所覆。染著諸有。隨逐不捨。入苦籠檻。作魔業行。福智都盡。常懷疑惑。不見安隱處。不知出離道。在於生死．輪轉不息。諸苦淤泥．恆所沒溺。

菩薩見已。起大悲心。大饒益心。欲令眾生悉得解脫。以一切善根迴向。以廣大心迴向。如三世菩薩所修迴向。如大迴向經所說迴向。願諸眾生普得清淨。究竟成就一切種智。

【疏】救諸苦中二。先救八苦八難等苦。故有諸言。隨業流轉。是業繫苦。邪見無智。是愚癡苦。我應已下。起救之心。(【鈔】先救八苦者。一生苦。二老。三病。四死。五五盛陰。六求不得。七怨憎會。八愛別離。八難。下當廣釋。)二又諸眾生下。救迷四諦苦。文中分二。初念苦境。二菩薩見下。正興悲救。今初。於中先不知集。謂癡愛為本。是煩惱道。染著已下。明其業道。為有造行。故名染著。隨業入苦。如彼鳥獸。因食愛故。入於籠檻。作魔業行。明有惡業。福智都盡．明無善業。次常懷疑惑．無生道見滅之因。故不見安隱圓寂。不知出離道諦。在於生死苦諦。

二興悲救中。起大悲心者。令脫苦集故。大饒益心者。令得清淨滅道故。故用善根迴向。大迴向經者。賢首云。如圓教所說普賢迴向故。然藏內有大迴向經。此教最初。不應指彼。若結集從簡。於理可然。

○第二別明代苦迴向之心中。有五復念。前三明代苦之心。後二明迴向之心。今初即分為三。初明一向普救．無自為心。次眾苦備受．無懈怠心。三決志保護．無虛妄心。

復作是念。我所修行。欲令眾生。皆悉得成無上智王。不為自身而求解脫。但為救濟一切眾生。令其咸得一切智心。度生死流。解脫眾苦。

【疏】初文可知。

○二明眾苦備受。

復作是念。我當普為一切眾生備受眾苦。令其得出無量生死眾苦大壑。我當普為一切眾生．於一切世界一切惡趣中．盡未來劫受一切苦。然常為眾生勤修善根。何以故。我寧獨受如是眾苦。不令眾生墮於地獄。我當於彼地獄畜生閻羅王等險難之處．以身為質．救贖一切惡道眾生．令得解脫。

【疏】復二。先正明。後徵釋。今初言大壑者。如尾閭壑。飲縮眾生．無暫已故。後徵釋中。先徵意云。何以獨為眾生備受眾苦．復勤修耶。釋云。一身之苦．令多解脫。故願自受。顯悲之深。(【鈔】尾閭壑義．出現品當明。)問。眾生之苦。自業所招。自心所變。云何菩薩而能代耶。答。通論代苦。有其七義。一以苦自要。增悲念故。二約菩薩．本為利生。求法苦行。已名為代。後能為物為增上緣。亦名代受。三約菩薩留惑同事。受有苦身。為生說法。令不造苦因。因亡果喪。亦名代受。四設有眾生欲造無間等業。菩薩化止不從。遂斷其命。菩薩自受惡趣苦報。令彼得免無間大苦。名為代受。此依梁攝論第十一說。涅槃仙預國王。亦同此義。非唯意樂而已。五由菩薩初修正願。為生受苦。至究竟位。願成自在。常在惡趣救代眾生。如地藏菩薩。及現莊嚴王等。乃至饑世。身為大魚。皆其類也。或以光明照觸。或以神力冥加。其事非一。六由菩薩此願。契同真如彼眾生苦。即同如性。以同如之願。還潛至即真之苦。依此融通。亦合代也。七由普賢以法界為身。一切眾生皆是法界。即眾生受苦。常是菩薩。故名為代。上來七義。初但意樂。次二但約為增上緣。四五二義．實能身代。六七二義．理觀融通。(此依梁攝論者。本論云。甚深差別者。若菩薩由如此方便勝智．行殺生等十事。無染濁過失。生無量福德。速得無上菩提勝果。釋論曰。如菩薩能行如所堪行方便勝智。今顯此二義。若菩薩能行。知如此事。有人必應作無間等惡業。菩薩了知其心。無別方便。可令離此惡行。唯有斷命方便。能使不作此惡。又知此人。捨命必生善道。若不捨命。決行此業。墮極苦處。長時受苦。菩薩知此事已。作如是念。我若行此殺業。必墮地獄。願我為彼受此苦報。當令此人．於現在世．受少輕苦。於未來世．久受大樂。譬如良醫。治有病者。先加輕苦。後除重病。菩薩所行．亦復如是。於菩薩道．無非福德。故離染濁過失。因此生長無量福德。故能疾證無上菩提。如此方便．最為甚深。行盜等行。亦復如是。涅槃仙預國王者。第十六經梵行品。因說一子地。迦葉難云。若諸菩薩住一子地者。云何如來昔為國王行菩薩行時。斷絕爾所婆羅門命。下佛廣答。先說慈悲竟。末云菩薩常思以何因緣．能令眾生．發起信心。隨其方便。要當為之。諸婆羅門命終之後。生阿鼻地獄。即有三念。一者自念。我從何處。而來生此。即便自知從人道中來。二者自念我今所生。為是何所。即便自知是阿鼻地獄。三者自念我何業緣。而來生此。即便自知。我謗方等大乘經典。不信因緣。為國王所殺。而來生此。念是事已。即於大乘方等經典。生信敬心。尋時命終。生甘露鼓如來世界。於彼壽命。具足十劫。善男子。以是義故。我昔為與是人十劫壽命。云何名殺。)問。若依四五二義。應能普代。何故猶有眾生受苦。答。此有三義。一有緣無緣故。與菩薩有緣。則可代也。二業有定不定故。不定者可代。三若受苦有益。菩薩令受。方能究竟得離苦故。如父母教子。付嚴師令治。如是密益。非凡小所知。

○第三決志保護。

復作是念。我願保護一切眾生終不棄捨。所言誠實無有虛妄。何以故。我為救度一切眾生發菩提心。不為自身求無上道。亦不為求五欲境界。及三有中種種樂故。修菩提行。何以故。世間之樂。無非是苦。眾魔境界。愚人所貪。諸佛所訶。一切苦患因之而起。地獄餓鬼及以畜生閻羅王處。忿恚鬬訟．更相毀辱。如是諸惡。皆因貪著五欲所致。耽著五欲。遠離諸佛。障礙生天。何況得於阿耨多羅三藐三菩提。菩薩如是觀諸世間。貪少欲味。受無量苦。終不為彼五欲樂故。求無上菩提修菩薩行。但為安樂一切眾生。發心修習成滿大願。斷截眾生諸苦罥索。令得解脫。

【疏】中二。先正明。後徵釋。徵意云。云何不捨。何名不虛。釋有二意。一異小乘。不自為故。二亦不為下。明異凡夫。著欲過故。文中三。初正明不求。二徵釋所以。所以不求者。見多過故。文中體即是苦。復能生苦。近障天樂。況大菩提。惑習雙亡。今言淫欲即是道者。善須得意。(【鈔】近障天樂者。釋曰。此即大品經意。第一經云。菩薩摩訶薩。行般若波羅蜜。增益六波羅蜜時。諸善男子。善女人。各各生歡喜意。念言。我等常為是人。作父母妻子親族知識。爾時四天王天。乃至阿迦尼吒天。皆大歡喜。各各念言。我等常作方便。令是菩薩。離於淫欲。從初發意。常作童真。莫使與色欲苦會。若受五欲。障生梵天。何況阿耨多羅三藐三菩提。以是義故。舍利弗。菩薩摩訶薩。斷淫欲出家者。應得阿耨多羅三藐三菩提。非不斷欲。今言淫欲下。誡勸。得意之義。前已曾有。法界品中。更當廣釋。)三菩薩如是下。結成前義。

○第二有二復念。明迴向之心。即分二。初念令彼得樂。後念身為保護。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。復作是念。我當以善根如是迴向。令一切眾生得究竟樂。利益樂。不受樂。寂靜樂。無依樂。無動樂。無量樂。不捨不退樂。不滅樂。一切智樂。

【疏】乘前欲苦。故令得樂。文有十句。初總餘別。別中前八涅槃。後一菩提。於涅槃中。一住涅槃。能建大事。名為利益。二滅心數。三證無為。四無能所。五相不能遷。六廣無分量。七生死真性。即是涅槃。故無所捨。智冥真理。是以不退。八一得永常．湛然不滅。依解節經說。有五樂。一出家樂。脫家難故。二遠離樂。以斷欲得初禪故。三寂靜樂。二禪為首。覺觀息故。四菩提樂。於法如實覺故。五涅槃樂。息化入無餘故。彼通人天。今唯究竟。會釋可知。

○二念身為保護。

復作是念。我當與一切眾生作調御師。作主兵臣。執大智炬。示安隱道令離險難。以善方便俾知實義。又於生死海作一切智善巧船師。度諸眾生使到彼岸。

【疏】保護中。初示安隱道。令得菩提．名知實義。後又於下。令度生死海。得大涅槃。名到彼岸。

○第三總結成益。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根．如是迴向。所謂隨宜救護一切眾生令出生死。承事供養一切諸佛。得無障礙一切智智。捨離眾魔。遠惡知識。親近一切菩薩善友。滅諸過罪。成就淨業。具足菩薩廣大行願無量善根。

【疏】成益中。初總標。所謂下別顯。別中。初句救護。餘皆成益。

○第四迴拔救護。謂孤標大志。普為眾生而無冀望。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根正迴向已。作如是念。不以四天下眾生多故．多日出現。但一日出。悉能普照一切眾生。又諸眾生。不以自身光明故。知有晝夜。遊行觀察。興造諸業。皆由日天子出。成辦斯事。然彼日輪。但一無二。菩薩摩訶薩亦復如是。修集(【校】集．宋合論本．綱要本．續藏及金陵疏鈔會本作習。)善根迴向之時。作是念言。彼諸眾生不能自救。何能救他。唯我一人．志獨無侶。修集(【校】集．宋合論本．續藏及金陵疏鈔會本作習與疏合。)善根如是迴向。所謂為欲廣度一切眾生故。普照一切眾生故。示導一切眾生故。開悟一切眾生故。顧復一切眾生故。攝受一切眾生故。成就一切眾生故。令一切眾生歡喜故。令一切眾生悅樂故。令一切眾生斷疑故。

【疏】文中二。先喻後合。喻中有二。一獨照喻。二又諸下。成益喻。法合亦二。先合獨照。後修習下。合前成益。即正顯迴向。初之一句。通其二勢。一成前。二標後。所謂下。別顯。文有十句。初總餘別。照謂照機。顧復之義。借用毛詩。餘文可了。(【鈔】顧復之義。借用毛詩云。父兮生我。母兮鞠我。拊我畜我。長我育我。顧我復我。出入腹我。鄭玄箋云。顧．視也。復．反也。言子離雖近。猶步步反顧。今菩薩於諸眾生亦爾。)

○第二大段離相迴向。於中二。先以忘機之智導前大悲令成無緣。後安置下。正明大智離眾生相。今初。﹂

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。我應如日。普照一切．不求恩報。眾生有惡。悉能容受。終不以此而捨誓願。不以一眾生惡故．捨一切眾生。但勤修習善根迴向。普令眾生皆得安樂。善根雖少．普攝眾生。以歡喜心廣大迴向。若有善根．不欲饒益一切眾生．不名迴向。隨一善根．普以眾生而為所緣。乃名迴向。

【疏】功高二儀而不仁。明逾日月而彌昏故。於中先正明無私。不求恩故．能容受惡。為普照故．不以一惡而捨眾多。設盡背恩。尚無嫌恨。豈況一耶。(【鈔】今初功高等者。即肇論中文。用老子意。老子云。天地不仁。以萬物為芻狗。聖人不仁。以百姓為芻狗。即道經道沖而用之章。注云。不仁者。不為仁恩也。芻狗有二。河上公云。芻草狗畜。即二物也。御注云。結芻為狗。不恃其警吠也。大意明天地聖人。無心恃其仁德也。今菩薩亦然。菩薩功高而不恃。般若觀空故。而彌昏者。若無所知也。言高二儀者。二儀覆而不載。載而不覆。菩薩兼之。又但覆身。不能覆心。及萬善等。言明逾日月者。日月之明。不兼晝夜。大悲菩薩。長燭幽昏。日月照身．不能照心。菩薩智慧反此。無法不照。故下文云。不求恩報。即不仁等義也。)後善根雖少下。顯成廣大。大智導悲。能普緣故。如聲入角．小亦遠聞。

○第二正明離相迴向。謂向實際。然一一隨相皆具如下諸句離相。說有前後。行在一心。(【鈔】然一一隨相等者。且如上向一眾生。即安置眾生無所著法性迴向等諸句。又如大般若。隨一離相。徧歷八十餘科之相。如一清淨。徧歷色等。今不欲繁文。故各併一處。)文分為二。先正明離相。後菩薩如是下。總結成益。前中義雖總通。且取文便。畧分為二。先會前迴向眾生明入實際。後以如是等下。會前迴向菩提．明入實際。然入實際。即事理無礙故。前段亦明不離蘊等。後段亦明離我我所。前中二。先廣明離善根迴向之相。二解一切下。雙結二相。前中有二十一迴向分四。初十四句．離所取相。次二句．離能取相。(【校】相．嘉興藏南藏疏本作想。)三一句．離能詮名言。四有四句．顯如如理。由離妄想．成正智故。令前名相．皆即如如。(初十四句等者。此中即具五法。一相。二妄想。三名。四如如。其正智含在離妄之中。)今初。

安置眾生於無所著法性迴向。見眾生自性不動不轉迴向。於迴向無所依無所取迴向。不取善根相迴向。不分別業報體性迴向。不著五蘊相迴向。不壞五蘊相迴向。不取業迴向。不求報迴向。不染著因緣迴向。不分別因緣所起迴向。不著名稱迴向。不著處所迴向。不著虛妄法迴向。

【疏】初總餘別。總謂令所向眾生。契同所向實際。故名安置。實際即法性。性自無著。(【鈔】性自無著者。揀非修成無著。修成文在安置之中。)別中二。前十入理。後三離過。今初。初句遣所向眾生。了自性故不著。凝然不動。隨緣不變。二遣能迴悲願。不依於悲。不取願相。三遣所迴善根。四遣所獲果報。五六二句．雙明起行之身．及所向眾生之相。即真故不著。即俗故不壞。七遣所成業行。八遣所得報相。上四遣體。九總顯諸事能成因緣。十總明前事從緣所起。明上迴向．不出前十。由後二句故無性．無性故即法性。故無所著。後三離過。一不著虛名。二不著報處。三不著敬養等。名虛妄法。

○二離能取相。

不著眾生相世界相心意相迴向。不起心顛倒想顛倒見顛倒迴向。

【疏】能取相中初句對所說能。後句別無三倒。謂於前諸事。起心分別。常無常等。名為心倒。於常等境．取分齊相．名為想倒。於相執實．名為見倒。翻背正信。立以倒名。翻上名為不起三倒。故大品十七。彌勒語須菩提言。新發意菩薩。隨喜諸佛。及佛弟子善根已。迴向菩提。云何不墮想心見倒。須菩提言。於彼善根。心不生想。用此心迴向菩提。於此迴向心。亦不生心想。如是迴向。則非想倒心倒見倒。若取相迴向。為想心見倒。光明覺品云。若於一切智。發生迴向心。見心無有生。當獲大名稱。此亦無三倒也。若依大般若第二會隨喜迴向品意。則上諸事。皆盡滅離變。此中何者是諸事耶。若菩薩知此一切。乃至菩提。皆無所有。而復能行隨喜迴向。則非想心見倒。以無所得為方便故。

○三一句離能詮名言。

不著語言道迴向。

○四有四句顯如如。

觀一切法真實性迴向。觀一切眾生平等相迴向。以法界印印諸善根迴向。觀諸法離貪欲迴向。

【疏】以前明妄空。一切皆空。此彰實有．一切妙有。又即前之空。是此之實。二義不二為真法印。是即妄取迴向．菩薩不有。真實迴向．菩薩不無。文有四句。初總顯實性。次別約眾生。三印諸事善。四心絕貪求。(【鈔】四有四句下。先彰大意。以諸宗或說妄空真有。二真空妄有。三真妄俱有。四真妄俱空。此具四意。前明名相妄想皆空。即妄空也。此顯如如理有。即真有也。而疏云。一切皆空者。則涅槃菩提亦空。計有為妄情故。又言一切妙有者。則眾生善根亦皆妙有。萬法即真故。次云。又即前之空。是此之實者。上明前空此有。今即前之空。是此之實。則空即有．則空非空。此有即空．則有非有矣。由此則妄空真有。即是妄有真空。何者。謂虛妄之法。緣生無性。名為妄空。真性湛然。名為真有。今即上妄法緣生。故名妄有。即無性性。名為真諦。故說真空。此無性空．體即是實。故名真有。是故言語則別。理無二致。是則妄取迴向下。結成本義。此即妄空真有意。然但除其病。而不除法。故前相歷然。而無取著耳。)

○第二雙結。

解一切法無．種植善根亦如是。觀諸法無二．無生無滅．迴向亦如是。

【疏】雙結者．一句結所迴善根。善根可以獨修。但云種植。一句結迴向行。迴向必有能所。故觀無二。如此。則德本不生。惑本不滅。又惑累寂然不生。真德湛然不滅。(【鈔】如此則德本不生者。此是真有本有。湛然不生。妄惑本空。空無可滅。又惑累寂然不生。翻上惑不滅為不生。真德湛然不滅。翻上真不生為不滅。前惑空無可滅。今空則寂然故不生。前以真無初故不生。今以真無後故不滅。)

○第二會前迴向菩提入實際者。又前明隨相。次辨離相。欲顯此二同時。故雙非即離。文中三。初結前生後。二非即下。法喻釋成。三離我下。結成迴向。今初。

以如是等善根迴向。修行清淨對治之法。所有善根．皆悉隨順出世間法。不作二相。

【疏】由前離相。所行清淨。故順出世無上菩提。而言二者。善根迴向。世與出世。若有若無。若即若離。皆名為二。今並無之。

○二釋成。

非即業修習一切智。非離業迴向一切智。一切智非即是業。然不離業得一切智。

以業如光影清淨故。報亦如光影清淨。報如光影清淨故。一切智智亦如光影清淨。

【疏】釋成中。先法。後喻。法中二對。初以所迴善根。對能迴行願。辨非即離。明因中無二。初句業非迴向。能所別故。次句不離。離業無可迴故。亦同淨名。布施迴向一切智為二。布施性即是迴向一切智性。故不離．斯為不二。非即．故無不二也。後對因果相望。初句果不即因。後句離因無果。文影略耳。理應因果各有非即離義。(【鈔】文影略者。亦合云。業非一切智。然不離一切智而別有業。故云。理應因果。各有非即非離之義。)後喻中。乘光發影。及水月之影。皆緣生無性。非即非離。故云清淨。初二句以因對報。報通十地故。後二句以報對果。

○三結成迴向。

離我我所一切動亂思惟分別。如是了知。以諸善根方便迴向。

【疏】結成迴向者。能迴之我。所迴之所。若隨若離。並稱動亂。今照而常寂．故離斯分別。而不壞相．故名方便。

○第二總結成益。

菩薩如是迴向之時。度脫眾生常無休息。不住法相。雖知諸法無業無報。善能出生一切業報而無違諍。如是方便善修迴向。菩薩摩訶薩如是迴向時。離一切過。諸佛所讚。佛子。是為菩薩摩訶薩第一救護一切眾生離眾生相迴向。

【疏】成益者。由隨離不二。故成無礙離過之益。及第三結名。文並可知。

○第二重頌分。文二。先敘儀意。

爾時金剛幢菩薩。觀察十方一切眾會。暨於法界。入深句義。以無量心修習勝行。大悲普覆一切眾生。不斷三世諸如來種。入一切佛功德法藏。出生一切諸佛法身。善能分別諸眾生心。知其所種善根成熟。住於法身而為示現清淨色身。承佛神力。即說頌言。

【疏】於中初後二句說儀。入深句義者。說依。以無量下。亦是說依。依此說故。亦說所為。為此說故。

○後正陳偈詞。

不思議劫修行道　精進堅固心無礙　為欲饒益羣生類　常求諸佛功德法　調御世間無等人

修治其意甚明潔　發心普救諸含識　彼能善入迴向藏　勇猛精進力具足　智慧聰達意清淨

普救一切諸羣生　其心堪忍不傾動　心善安住無與等　意常清淨大歡悅　如是為物勤修行

譬如大地普容受　不為自身求快樂　但欲救護諸眾生　如是發起大悲心　疾得入於無礙地

十方一切諸世界　所有眾生皆攝受　為救彼故善住心　如是修學諸迴向

【疏】二十八偈分二。前八偈半。頌所迴善根。前六四等。一慈。二悲。一偈半喜。一偈半捨。如地無心故。一偈結其普徧。

修行布施大欣悅　護持淨戒無所犯　勇猛精進心不動　迴向如來一切智　其心廣大無邊際

忍力安住不傾動　禪定甚深恆照了　智慧微妙難思議　十方一切世界中　具足修治清淨行

【疏】後二偈半。明六度。

如是功德皆迴向　為欲安樂諸含識　大士勤修諸善業　無量無邊不可數　如是悉以益眾生

令住難思無上智

【疏】後如是下。十九偈半。頌迴向行。分二。前七偈半。頌隨相。初一偈半。頌利樂迴向。

普為一切眾生故　不思議劫處地獄　如是曾無厭退心　勇猛決定常迴向　不求色聲香與味

亦不希求諸妙觸　但為救度諸羣生　常求無上最勝智　智慧清淨如虛空　修習無邊大士行

如佛所行諸行法　彼人如是常修學　大士遊行諸世界　悉能安隱諸羣生　普使一切皆歡喜

修菩薩行無厭足　除滅一切諸心毒　思惟修習最上智　不為自己求安樂　但願眾生得離苦

此人迴向得究竟　心常清淨離眾毒　三世如來所付囑　住於無上大法城

【疏】後六頌。代苦迴向。餘略不頌。(【鈔】餘略不頌．即不頌受惱迴拔二救護也。)

未曾染著於諸色　受想行識亦如是　其心永出於三有　所有功德盡迴向　佛所知見諸眾生

盡皆攝取無有餘　誓願皆令得解脫　為彼修行大歡喜　其心念念恆安住　智慧廣大無與等

離癡正念常寂然　一切諸業皆清淨　彼諸菩薩處於世　不著內外一切法　如風無礙行於空

大士用心亦復然　所有身業皆清淨　一切語言無過失　心常歸向於如來　能令諸佛悉歡喜

【疏】未曾下十二偈。頌前離相。於中二。前五頌正明離相。

十方無量諸國土　所有佛處皆往詣　於中覩見大悲尊　靡不恭敬而瞻奉　心常清淨離諸失

普入世間無所畏　已住如來無上道　復為三有大法池　精勤觀察一切法　隨順思惟有非有

如是趣於真實理　得入甚深無諍處　以此修成堅固道　一切眾生莫能壞　善能了達諸法性

普於三世無所著　如是迴向到彼岸　普使羣生離眾垢　永離一切諸所依　得入究竟無依處

一切眾生語言道　隨其種類各差別　菩薩悉能分別說　而心無著無所礙　菩薩如是修迴向

功德方便不可說　能令十方世界中　一切諸佛皆稱歎

【疏】後十方下七偈。頌前成益。文並可知。

【論】已下頌中。有五十六行頌。頌此救護眾生離眾生相迴向。此一段中。明菩薩所行之行．均調得所。兩行一頌。如文自具。得意以行行之。第二隨文解釋者。何故名為救護一切眾生離眾生相迴向。釋此名目。有二義。一明隨位修行次第之法。二明本位名號。一明隨位修行次第之法者。如十住中。於初發心住。求一切智。此菩薩所緣十種難得法而發於心。所謂處非處等十種如來智力而發於心。生佛家。為佛真子。如十行之中。行歡喜行。為大施主。凡所有物。悉能惠施。無有悔吝。行菩薩行．以為所緣。如此十迴向中初迴向．名救護眾生離眾生相者。即以六波羅蜜四無量心以為所緣。明即以十住十行所得大智法身無著淨行。起廣大願行。處於生死。以六波羅蜜以為行首。慈悲喜捨以為處生死利物之緣。是故即名為救護眾生離眾生相迴向。即以慈悲喜捨為救護。以六波羅蜜出世間法為離眾生相故。為六度行門是出世行故。是故如是安立次第。總在十住初發心位．一時總具。只為紙素竹帛名言次第。遂生分段。非是法有前後義故。如十住位中．善財童子表法之中。海門國觀大海。具有阿修羅等十王供養等。是迴向義。然教門次第升進。不可不存。若不如斯。使後學之流。行沈淪而不進。二明本位之名者。又以大智法身以為離體。十波羅蜜四無量心以為處生死救護眾生所緣。是故名救護眾生離眾生相迴向。以智體無依。所救護者無性。眾生無相。正為救護而無作者故。眾生自真．無出沒故。名救護眾生離眾生相迴向。成此初迴向法門。具足五緣。一具自了法身本自清淨解脫緣。二得大智慧解脫緣。三具大願力奉事諸佛利眾生緣。四十波羅蜜具足勝行緣。五慈悲喜捨一切眾生緣。具此五法。方能成就。此初迴向。此之一段。以檀波羅蜜為主。九波羅蜜為伴。善財以鬻香長者號青蓮華。表所行行之人。以名下義。思之可解。於中所行法則。鬻香長者賣香人也。能辨諸香。和合諸香。賣鬻與人。用表此位之行。前已釋竟。(第一迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十八

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之二)

○第二不壞迴向。長行中二。先位行。後位果。位行中三。謂標。釋。結。今初標名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩不壞迴向。

【疏】謂於諦寶等十種勝境．深信堅固．得不壞名。然十表無盡。信通事理。故本業云。觀一切法。但有用。但有名。念念不住。故名不壞。是知善根迴向皆通事事無礙。方真不壞耳。(【鈔】故本業云下。證通事理。但有名用。事也。念念不住故名不壞者。單取不住。即是剎那無常。合是壞義。以無所住。故名不住。則是理不壞義耳。準下供具等。皆通事事無礙。)

【論】第二不壞迴向。以戒波羅蜜為體。餘九為伴。善財以船師號婆施羅。為表行行之人。此云自在。住樓閣城城門外海岸上。修大悲幢行法門。明此迴向位中。以大悲為戒體。視一切生死之海。令得一切大智之海。居生死海而得自在。故名自在。廣說如經。又表戒體如海。性淨不宿死屍。明法身本淨。不宿煩惱染淨死屍也。廣義如文。

○第二依徵廣釋中三。初舉所迴善根。二辨迴向之行。三明迴向所為。今初分二。先明起不壞信。後佛子下。依信種善。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩於去來今諸如來所．得不壞信。悉能承事一切佛故。於諸菩薩．乃至初發一念之心．求一切智得不壞信。誓修一切菩薩善根無疲厭故。於一切佛法得不壞信。發深志樂故。於一切佛教得不壞信。守護住持故。於一切眾生得不壞信。慈眼等觀善根迴向普利益故。於一切白淨法得不壞信。普集無邊諸善根故。於一切菩薩迴向道得不壞信。滿足殊勝諸欲解故。於一切菩薩法師得不壞信。於諸菩薩起佛想故。於一切佛自在神通得不壞信。深信諸佛難思議故。於一切菩薩善巧方便行得不壞信．攝取種種無量無數行境界故。

【疏】初十句。不出三寶四信。初句佛寶。次句僧寶。餘皆法寶。於中初句是總。兼含理法。餘七句別。別中初一教法。次四行法。一大悲行。二惡止善行行。亦攝於戒。三迴向行。四近友行。次一果法。後一重舉行法。意欲總包其中理法。即信真如。(【鈔】不出三寶四信者。四信即三寶外加一。然二文不同。若起信論。即是真如。故彼論修行信心分云。略說信有四種。一者信根本。所謂樂念真如法故。二者信佛有無量功德。常樂親近供養恭敬。發起善根。願求一切智故。三者信法有大利益。常念修行諸波羅蜜故。四者信僧能正修行自利利他。常樂親近諸菩薩眾。求學如實行故。故下疏云。其中理法。即信真如。二若準瓔珞下卷．四不壞信。前三是三寶。四是正戒。云從今時盡未來際。歸依佛。歸依法。歸依賢聖僧。歸依戒法。如是言說。故疏云。二惡止善行行。亦攝於戒。意取戒為第四信故。四既不定。為十何爽。)

○第二依信種善根。

佛子。菩薩摩訶薩。如是安住不壞信時。於佛菩薩聲聞獨覺。若諸佛教。若諸眾生。如是等種種境界中。種諸善根無量無邊。令菩提心轉更增長。慈悲廣大。平等觀察。隨順修學諸佛所作。攝取一切清淨善根。入真實義。集福德行。行大惠施。修諸功德。等觀三世。

【疏】先種善根。後令菩提下。長菩薩道。有十句。初總餘別。可知。(初舉所迴善根竟。)

○第二明迴向行中二。先將善根迴向。後將勝報迴向。前中即雙向眾生菩提。

菩薩摩訶薩。以如是等善根功德。迴向一切智。

願常見諸佛。親近善友。與諸菩薩同共止住。念一切智心無暫捨。受持佛教勤加守護。教化成熟一切眾生。心常迴向出世之道。供養瞻侍一切法師。解了諸法憶持不忘。修行大願悉使滿足。

菩薩如是積集善根。成就善根。增長善根。思惟善根。繫念善根。分別善根。愛樂善根。修習善根。安住善根。

【疏】文二。初正明迴向。二結成。先總明迴向菩提之果。願常下。別明迴向成得果之因。文有十句。初三行緣。次二行因。後五所成之行。初成利他行．即迴向眾生意。次三自利。後一通二利。(【鈔】前中即雙向等者。以初云。迴向一切智。故是菩提。次下教化調伏一切眾生等。即向眾生。故下疏云。即迴向眾生意。)二如是積集下。結成中九句。前三通顯收攝。亦是聞慧。一積一至多。二令至究竟。三隨一使增。次四皆思慧。後二修慧。起行為修習。相應為安住。

○二將勝報迴向。謂依迴向得報。復將迴向．通向三處。文中二。先明所迴善根。二如是修集無量功德下。顯迴向行。今初又二。先結前生後。

菩薩摩訶薩．如是積集諸善根已。以此善根所得依果修菩薩行。

○二正明供佛善根。於中又二。先總標。後以阿僧祇下。廣顯。今初。

於念念中。見無量佛。如其所應。承事供養。

【疏】言如其所應者。有二義。一隨何所要。如應即供。二稱佛境界所應之供。謂不以稱法界之供。不能供稱法界之佛故。

○二廣顯中四。一廣列供事。二明供佛。三顯供意。四結分齊。今初。廣列供事有六十七句。為六。初二十句雜門。明內外之供。下皆純門。

以阿僧祇寶。阿僧祇華。阿僧祇鬘。阿僧祇衣。阿僧祇蓋。阿僧祇幢。阿僧祇旛。阿僧祇莊嚴具。阿僧祇給侍。阿僧祇塗飾地。阿僧祇塗香。阿僧祇末香。阿僧祇和香。阿僧祇燒香。阿僧祇深信。阿僧祇愛樂。阿僧祇淨心。阿僧祇尊重。阿僧祇讚歎。阿僧祇禮敬。

【疏】可知。

○二座。

阿僧祇寶座。阿僧祇華座。阿僧祇香座。阿僧祇鬘座。阿僧祇栴檀座。阿僧祇衣座。阿僧祇金剛座。阿僧祇摩尼座。阿僧祇寶繒座。阿僧祇寶色座。

○三經行處。

阿僧祇寶經行處。阿僧祇華經行處。阿僧祇香經行處。阿僧祇鬘經行處。阿僧祇衣經行處。阿僧祇寶間錯經行處。阿僧祇一切寶繒綵經行處。阿僧祇一切寶多羅樹經行處。阿僧祇一切寶欄楯經行處。阿僧祇一切寶鈴網彌覆經行處。

○四宮殿。

阿僧祇一切寶宮殿。阿僧祇一切華宮殿。阿僧祇一切香宮殿。阿僧祇一切鬘宮殿。阿僧祇一切栴檀宮殿。阿僧祇一切堅固妙香藏宮殿。阿僧祇一切金剛宮殿。阿僧祇一切摩尼宮殿。皆悉殊妙。出過諸天。

○五樹。

阿僧祇諸雜寶樹。阿僧祇種種香樹。阿僧祇諸寶衣樹。阿僧祇諸音樂樹。阿僧祇寶莊嚴具樹。阿僧祇妙音聲樹。阿僧祇無厭寶樹。阿僧祇寶繒綵樹。阿僧祇寶璫樹。阿僧祇一切華香幢旛鬘蓋所嚴飾樹。如是等樹。扶疏蔭映。莊嚴宮殿。

○六嚴宮殿。亦純雜無礙。

其諸宮殿。復有阿僧祇軒檻莊嚴。阿僧祇窗牖莊嚴。阿僧祇門闥莊嚴。阿僧祇樓閣莊嚴。阿僧祇半月莊嚴。阿僧祇帳莊嚴。阿僧祇金網彌覆其上。阿僧祇香周帀普熏。阿僧祇衣敷布其地。

【疏】可知。(上來廣列供事竟。)

【論】三菩薩如是已下。至阿僧祇衣敷布其地。有三十三行經。明舉依果報嚴分。釋義云。如是阿僧祇寶。是本行中以法利生依果也。阿僧祇華者。是以行能利自他開敷眾善之依果。阿僧祇鬘。是忍所報也。阿僧祇衣。從慚愧生也。阿僧祇蓋。大慈悲所生也。阿僧祇旛。迴向心所生也。阿僧祇幢。是隨行不退力所生也。阿僧祇莊嚴具。諸助道法所生也。阿僧祇侍從。謙敬離慢所生也。阿僧祇塗飾地。從戒品生也。阿僧祇塗香。以戒徧諸法生也。阿僧祇末香。以往昔散華香報所生。大綱以行知果。如影隨形。一一相似。準物類以義解之可解。亦以昔曾以如是物供養佛法僧。獲得斯果故。餘準此知之。

○二明供佛。

佛子。菩薩摩訶薩。以如是等諸供養具。於無量無數不可說不可說劫。淨心尊重恭敬供養一切諸佛。恒不退轉無有休息。一一如來滅度之後所有舍利。悉亦如是恭敬供養。

【疏】先供現佛。後一一下。明供舍利。

○三明供意。

為令一切眾生生淨信故。一切眾生攝善根故。一切眾生離諸苦故。一切眾生廣大解故。一切眾生以大莊嚴而莊嚴故。無量莊嚴而莊嚴故。諸有所作得究竟故。知諸佛興難可值故。滿足如來無量力故。莊嚴供養佛塔廟故。住持一切諸佛法故。

【疏】有十一句。可知。

○四結供分齊。

如是供養現在諸佛。及滅度後所有舍利。其諸供養。於阿僧祇劫說不可盡。

【疏】謂非唯如上所列。故云不可盡。

○第二顯迴向行中三。初迴向之心。二迴向之相。三迴向行成。今初。

如是修集無量功德。皆為成熟一切眾生。無有退轉。無有休息。無有疲厭。

無有執著。離諸心想。無有依止。永絕所依。遠離於我及以我所。如實法印印諸業門。得法無生。住佛所住。觀無生性。印諸境界。

諸佛護念發心迴向。

【疏】文中有三。初不離大悲。兼迴向眾生之意。次無有執著下。離妄契真。即離相之意。後諸佛下。結前生後。

○二迴向之相。

與諸法性相應迴向。入無作法成就所作方便迴向。捨離一切諸事想著方便迴向。住於無量善巧迴向。永出一切諸有迴向。修行諸行不住於相善巧迴向。普攝一切善根迴向。普淨一切菩薩諸行廣大迴向。發無上菩提心迴向。與一切善根同住迴向。滿足最上信解心迴向。

【疏】兼顯迴向菩提。於中有十一句。前六離相。後五隨相。

○三迴向行成。於中三。初隨相行成。二以清淨下。離相行成。三菩薩如是善巧下。雙結二行無礙。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根如是迴向時。

雖隨生死而不改變。求一切智未曾退轉。在於諸有心無動亂。悉能度脫一切眾生。不染有為法。不失無礙智。菩薩行位因緣無盡。世間諸法無能變動。具足清淨諸波羅蜜。悉能成就一切智力。

菩薩如是離諸癡暗。成菩提心。開示光明。增長淨法。迴向勝道。具足眾行。

【疏】有三。初牒前。由前離相。非唯不礙隨相。亦能成此隨相。(【鈔】非唯不礙等者。不礙者。如空不礙萬象。能成者。如無水即無可為波。亦如無空。不能生起雲霞煙霧。不礙即相徧門。能成即相成門。即理成事。以有空義故。一切法得成也。)次雖隨下正顯。文有十句。一由前法性相應故。隨生死而不變。二以入無作成所作故。求一切智未曾退轉。三由捨離想著故。諸有不動。四住多善巧。能度眾生。五永出諸有故。不染有為。六修行不住相故。不失無礙智。七普攝善根故。因緣無盡。八普淨大願故。世法不動。九發菩提心故。具修諸度。十由善根同住故。具足十力。如次配土。(由前法性等者。正辨離相成隨相也。此句猶與法性相應故。是離相故。法性即是真如。真如隨緣。故能成事。不失不變．故而不改。下九例然。細尋前十。一一相對可知。)後菩薩如是下。結前生後。即由前最上信解心生。

○二明離相行成．

以清淨意善能分別。

了一切法悉隨心現。

知業如幻。業報如像。諸行如化。因緣生法悉皆如響。菩薩諸行一切如影。

出生無著清淨法眼。見於無作廣大境界。證寂滅性．了法無二．得法實相。

具菩薩行。

於一切相皆無所著。

善能修行同事諸業。

於白淨法恆無廢捨。

離一切著。

住無著行。

【疏】由前事不礙理。故觸境了如。(【鈔】由前等者。前之十句離相成於隨相者。由理不礙事故。今成離相。由前事不礙理。上總釋意。)於中初一句總。了一切下別。別中初唯心觀成。次知業下。緣生無性觀成。次出生下。法眼了真。具菩薩下。妙行無著。亦如次配前一了心性故。(亦如次配前者。從頭別釋。即配前與諸法性相應迴向。入無作法成就所作迴向等十句。而前隨相行成．舉前迴向離相為能成。隨相為所成。故前云。由前法性相應。故隨生死流而不變等。今此則舉前隨相不礙。成此離相。若事礙理．不即離故。近躡前事。亦遠躡前離相。謂由前迴向．與法性相應故。今成了心性之行。)二業無作故。(二由前入無所作法。成就所作。故成此知業如幻等。)三不起想故。(三由前捨離一切諸事想著故．成此中出生無著清淨法眼等。)四行善巧故。(四由住於無量善巧故。成此具菩薩行。)五諸有緣生故。(五由前永出一切諸有故。成此於一切相皆無所著。)六行無住故。(六由前修行諸行．不住於相故。成此善能修行．同事諸業。)七普攝無著故。(七由前普攝一切善根故。成此於白淨法．恆無廢捨。)八諸行廣大故。(八由前普淨一切菩薩諸行廣大迴向故。成此離一切著。)九了菩提性無有二。唯一實故。(九由前發無上菩提心故。成此離一切著。此句難解。故疏云。了菩提性無有二。唯一實故。)十由與善根同住故。能具菩薩行。(十由前與一切善根同住故。住無著行。)十一由最上信解故。於無漏白法．無有廢捨。若通由前。則易可知。(十一由最上信解等。即前第十一句。此中對前文小不次。而白淨法．兩重用之。第七已用故。)

○三雙結二行無礙以成迴向。

菩薩如是善巧思惟無有迷惑。不違諸法。不壞業因。明見真實。善巧迴向。知法自性。以方便力成就業報。到於彼岸。智慧觀察一切諸法。獲神通智。諸業善根。無作而行。隨心自在。

【疏】初總明不迷理惑事。故名善巧思惟。後不違下別。皆事理無礙。可知。(第二辨迴向之行竟。)

○第三迴向所為。

菩薩摩訶薩。以諸善根如是迴向。為欲度脫一切眾生。

不斷佛種。永離魔業。見一切智無有邊際信樂不捨。離世境界斷諸雜染。亦願眾生得清淨智。入深方便。出生死法。獲佛善根。永斷一切諸魔事業。以平等印普印諸業。發心趣入一切種智。成就一切出世間法。

佛子。是為菩薩摩訶薩第二不壞迴向。

【疏】初句總明。後不斷下別顯。於中前離魔業。通一切惡。後魔事業。通一切相。但違法印。皆魔事故。故下釋云。以平等印。普印諸業。則離魔也。餘句可知。

○第二位果。

菩薩摩訶薩住此迴向時。得見一切無數諸佛。成就無量清淨妙法。普於眾生得平等心。於一切法無有疑惑。一切諸佛神力所加。降伏眾魔永離其業。成就生貴。滿菩提心。得無礙智。不由他解。善能開闡一切法義。能隨想力入一切剎。普照眾生悉使清淨。

菩薩摩訶薩以此不壞迴向之力。攝諸善根．如是迴向。

【疏】亦如十地調柔等果。文中初牒得時。次得見下。正辯果相。後菩薩下總結所屬。

○第二偈頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方即說頌言。

菩薩已得不壞意　修行一切諸善業　是故能令佛歡喜　智者以此而迴向

供養無量無邊佛　布施持戒伏諸根　為欲利益諸眾生　普使一切皆清淨

【疏】二十五偈分三。初二頌所迴善根。及第一節迴向。次十八偈頌所成供行．復將迴向。後五偈頌迴向所為。

一切上妙諸香華　無量差別勝衣服　寶蓋及以莊嚴具　供養一切諸如來　如是供養於諸佛

無量無數難思劫　恭敬尊重常歡喜　未曾一念生疲厭　專心想念於諸佛　一切世間大明燈

十方所有諸如來　靡不現前如目覩　不可思議無量劫　種種布施心無厭　百千萬億眾劫中

修諸善法悉如是　彼諸如來滅度已　供養舍利無厭足　悉以種種妙莊嚴　建立難思眾塔廟

造立無等最勝形　寶藏淨金為莊嚴　巍巍高大如山王　其數無量百千億　淨心尊重供養已

復生歡喜利益意　不思議劫處世間　救護眾生令解脫　了知眾生皆妄想　於彼一切無分別

而能善別眾生根　普為羣生作饒益

【疏】二中亦二。前八頌所迴善根。

菩薩修集諸功德　廣大最勝無與比　了達體性悉非有　如是決定皆迴向　以最勝智觀諸法

其中無有一法生　如是方便修迴向　功德無量不可盡　以是方便令心淨　悉與一切如來等

此方便力不可盡　是故福報無盡極　發起無上菩提心　一切世間無所依　普至十方諸世界

而於一切無所礙

【疏】後十頌迴向之行。文中三。初四頌迴向之心。

一切如來出世間　為欲啟導眾生心　如其心性而觀察　畢竟推求不可得

一切諸法無有餘　悉入於如無體性　以是淨眼而迴向　開彼世間生死獄

【疏】次二頌迴向之相。(〔補註曰〕此偈八句。首二句明諸佛出世之意。謂佛出不為別事。唯為啟發開導眾生之心。眾生者。凡夫二乘也。凡夫心住生死。曠劫沈淪。二乘心住涅槃。棄利樂事。佛乃出世。以大法而啟導之。令其究竟出離耳。中間四句。正示所以啟導之法。初二句於心性上啟導。如其心性而觀察者。隨緣名心。即第八賴耶。令依賴耶正理量而觀察之。是唯心識觀。即起信生滅門也。不變名性。即如來藏性。依如來藏性正理量而觀察之。是真如實觀。即真如門也。夜摩偈云。應觀法界性。一切唯心造。是也。畢竟推求不可得者。謂究竟窮極。復還一心。則能觀之智。所觀之理。當體寂滅皆不可得。上句信解。下句證入。所謂離念境界。唯證相應也。次二句於諸法上啟導。梵行品云。知一切法。即心自性。謂世出世間凡聖染淨一切諸法。皆是真性緣起。無自體性。即是真如。若真如上見有一法可得。即是有餘。若有一法不是真如。則真如有不徧之處。即是欠也。故信心銘云。圓同太虛。無欠無餘。又以五教言之。依心觀察。是大乘始教。依如來藏性觀察。終教。畢竟推求不可得。頓教。知一切法無體性。即是真如。具十玄六相。乃圓教義也。後二句結歸迴向之義。如是淨眼。即上四句。謂能依此法門觀察證入。是清淨智眼也。迴向有三。實際佛果。具上四句內。此但迴向眾生。謂凡小眾生。無量劫來。關閉二種生死牢獄。無由得出。諸佛出世。示大法門。直下即開也。噫。死生大矣。智者可不於此求出路哉。)

雖令諸有悉清淨　亦不分別於諸有　知諸有性無所有　而令歡喜意清淨　於一佛土無所依

一切佛土悉如是　亦不染著有為法　知彼法性無依處　以是修成一切智　以是無上智莊嚴

以是諸佛皆歡喜　是為菩薩迴向業　菩薩專心念諸佛　無上智慧巧方便　如佛一切無所依

願我修成此功德

【疏】後四頌迴向行成。

專心救護於一切　令其遠離眾惡業　如是饒益諸羣生　繫念思惟未曾捨　住於智地守護法

不以餘乘取涅槃　唯願得佛無上道　菩薩如是善迴向　不取眾生所言說　一切有為虛妄事

雖復不依言語道　亦復不著無言說　十方所有諸如來　了達諸法無有餘　雖知一切皆空寂

而不於空起心念　以一莊嚴嚴一切　亦不於法生分別　如是開悟諸羣生　一切無性無所觀

【疏】頌迴向所為。可知。

【論】已上頌有五十行。兩行一頌。皆頌當位之中迴向所行之行。如文自具。不煩更釋。如文行之。第二隨文解義者。云何為不壞迴向。雖隨生死海不壞法身。雖隨分別而不壞無作。雖隨諸見而不壞法眼。雖隨順諸行而不壞菩提心。雖教化成熟眾生皆至佛果．不壞身心無依住門。雖隨一切眾生知根同事。而不壞戒體。恆自白淨。是故名為不壞迴向。又一切世間出世間法。無成壞體。此迴向體。如經云。如實法印。印諸業門。得法無生．住佛所住。觀無生性．印諸境界。諸佛護念。發心迴向。與諸法性相應迴向。入無作法成就所作方便迴向。此是不壞迴向之大體也。智不壞。生死不壞。大願不壞。大悲不壞。皆如實故。如十住位。以離染大悲為戒體。即以海門國海雲比丘為所表。十行位中。即以工巧算術以為戒體。即以釋天童子於河渚中算印法以為所表。為明行為河．流歸海故。十迴向中。以處俗大悲為戒體。即以海師自在為所表。

(第二迴向竟。)

○第三等一切佛迴向。長行亦二。先位行。後位果。前中亦三。初標名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩等一切佛迴向。

【疏】標名者。若準次文。但等三世諸佛迴向之道。準上亦等善根。故文云。如過去佛所行一切善根。我亦如是故。本業亦云。三世諸佛善．一切時行。兼顯無間。故下文云。與妻子俱。未曾暫捨菩提之心。此從所等立名。即等一切佛之迴向。以深入法性。行普門善而為其性。(【鈔】兼顯無間者。上引本業。但證等善根。以云一切時行。故云無間。此從所等下。結得名。從以深入下。出體性。)

【論】第三等一切佛迴向。以忍波羅蜜為體。餘九為伴。表法中。以善財童子所見可樂城東大莊嚴幢無憂林中無上勝長者是也。為城名可樂。依主所行之行立其名故。為明得法成忍。人見可樂。住城東者。為明忍為覺行之首。為表東方角亢氐房之位。主眾善之首。房為青龍。主吉慶位故。以東方為陽。為生萬物之首。明忍為萬行之首。生眾福故。故居城東也。大莊嚴幢者。忍隨違境不動。是幢義。無憂林者。明忍成行滿。如林廣蔭也。無上勝者。眾行之中。不勝忍也。以無忍不成行故。餘廣如經說。

○二依徵廣釋中二。先總標舉。

佛子。此菩薩摩訶薩。隨順修學去來現在諸佛世尊迴向之道。

【疏】即釋名也。

○後廣釋亦二。先顯迴向。後明成益。前中又二。先等隨相。後等離相。前中復二。先明對境善根以將迴向。後總攝萬善以將迴向。前中又二。初所迴善根。後正顯迴向。今初。

如是修學迴向道時。見一切色。乃至觸法。若美若惡。不生愛憎。心得自在。無諸過失。廣大清淨。歡喜悅樂。離諸憂惱。心意柔軟。諸根清涼。

【疏】謂學佛修時。於六境違順。成四淨心。一於順違成就行捨。不為境牽。名心自在。二異於凡小。以悲智廣大。淨諸惑故。三離憂過故。有喜樂捨。無憂苦惱。四禪定輕安故。心意柔軟。不妄取境。故諸根清涼。

○第二正迴向中。迴向五乘之境。文分五段。一佛。二菩薩。三有善眾生。四二乘。五有惡眾生。今初。

佛子。菩薩摩訶薩獲得如是安樂之時。復更發心迴向諸佛。作如是念。願以我今所種善根。令諸佛樂轉更增勝。所謂不可思議佛所住樂。無有等比佛三昧樂。不可限量大慈悲樂。一切諸佛解脫之樂。無有邊際大神通樂。最極尊重大自在樂。廣大究竟無量力樂。離諸知覺寂靜之樂。住無礙住恆正定樂。行無二行不變異樂。

【疏】文二。先牒前起後。後願以我下．正顯所願。初總願樂增。然佛德已圓。今願增者。尊重荷恩。展誠敬故。亦猶獻芹於上。香華奉佛。非彼須待。(【鈔】然佛德已圓下。顯文意。亦是通難。先出難。從尊重荷恩下。釋。亦猶獻芹者。即外典中事。野老美之而獻於君。君豈美之。)所謂下別。文有十句。初句望九。亦是總句。具下諸住故。由此名不思議。二即天住。謂海印等。三即梵住。四即聖住。謂無邊解脫等。五種類俱生。無作行通。(即天住等者。智論云。天住謂四禪。聖住謂三解脫。梵住謂四無量。皆通三乘。今皆約一乘果位。故皆無量。五種類等者。即三種意生身中第三。從十地得。至佛亦同。但增勝耳。而非生死。但取變化身耳。三種之義。第六迴向當辨。)六十自在樂。或八自在我。(或八自在我者。即涅槃二十三經云。一能示一身以為多身等。二示一塵身滿三千界。三能以滿三千界身。飛舉過二十恆河沙等世界而無障礙。四心自在故。而得自在。云何自在。如來一心安住不動。身化無量類形等五根自在。一根見色聞聲等。六以自在故。得一切法。謂無得而得等。)七智用無邊。(七說自在故。謂說一偈義。經無量劫等。)八離覺圓寂。(八如來徧滿一切諸處。猶如虛空之性。不可得見。廣釋如彼。皆明無得無作而有所成。故云自在。今但略列而已。)九大用恆湛。十二行永亡。(二行永亡者。即上二十一種功德第一。已如前辨。)

○二迴向菩薩。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根迴向佛已。復以此善根迴向菩薩。所謂願未滿者令得圓滿。心未淨者令得清淨。諸波羅蜜未滿足者令得滿足。安住金剛菩提之心。於一切智得不退轉。不捨大精進。守護菩提門一切善根。能令眾生捨離我慢．發菩提心所願成滿。安住一切菩薩所住。獲得菩薩明利諸根。修習善根證薩婆若。

【疏】亦二。初結前生後。後所謂下。正顯有十。前六自行。後四利他。前中通有三義。一通相辨。隨願行等而滿故。二究竟滿故。三從次滿。(【鈔】從次滿者。此義該下諸句。即次第滿義。)初信中。隨緣之願。如淨行品。二淨十住解心。故晉經云。未淨直心者。三成十行。四成十向。故菩薩戒。名十金剛。五得初地已上證不退故。六得八地已上無功用行．名大精進。任運了一切法。名護菩提門善根。(初句信滿。二十住滿。故晉經云。未淨直心。證成此句是住義。十住直心增故。故云心未得淨者。令得清淨。)後能令眾生下。四利他中。初令證發心離二我故。二徧安諸地。三通得地中之德。四令證佛果。

○三迴向有善眾生。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向菩薩已。復以迴向一切眾生。願一切眾生所有善根。乃至極少。一彈指頃。見佛聞法。恭敬聖僧。彼諸善根皆離障礙。

念佛圓滿。念法方便。念僧尊重。不離見佛。心得清淨。獲諸佛法。集無量德。

淨諸神通。捨法疑念。依教而住。

【疏】亦是迷真實義愚眾生。有於少善。但為求有。處人天乘。今令住佛乘。以成十益。初三令念三寶。次三念已成德。後三由德成益。各如次配佛法僧寶。念佛三昧。能發通故。(【鈔】各如次配者。如云不離見佛。即由前念佛圓滿所成等。淨諸神通。即是常見佛益。由此句似隱。故疏釋云。念佛三昧。能發通故。)

○四迴向二乘。

如為眾生如是迴向。為聲聞辟支佛迴向亦復如是。

【疏】然眾生於佛法易反復。故先迴向之。二乘終竟迴心。故亦不捨。例前成益。(【鈔】於佛法易反復者。即淨名第二。凡夫於佛法有反復。而聲聞無也。以聲聞斷結。故下云終竟迴心。揀異定性。下當廣引。)

○五為於有惡。

又願一切眾生。永離地獄餓鬼畜生閻羅王等一切惡處。增長無上菩提之心。專意勤求一切種智。

永不毀謗諸佛正法。得佛安樂。身心清淨。證一切智。

【疏】謂不遺闡提。亦是迷異熟愚眾生。不見苦果故。初令離苦果。成因善。後永不下。令離惡因。成當果。(【鈔】亦是迷異熟愚眾生者。對前迷勝義愚。亦如前釋。)上來五段。初一迴向菩提。餘四迴向眾生。

○第二總攝萬善迴向中二。先總顯其相。後歷事別陳。今初。

佛子。菩薩摩訶薩所有善根。皆以大願。發起正發起。積集正積集。增長正增長。悉令廣大具足充滿。

【疏】所有善根．即所發起等也。皆以大願．即能發起等也。別有三句。一未生善根。以大願方便發起令生。故晉經以發起為行。二亦以大願積集令多。三隨已生善。一一增勝。令充佛地。而皆有重句。云正發起等者。謂隨發起積集增進。必向三處。不餘趣求。離諸過失．名之為正。悉令已下。總結成益。由正發等故。令稱悲智。故名廣大。由發起積集故。諸善具足。由增長故．一一充滿法界。等於如來。無善不爾。故云悉令。

○第二歷事別陳。諸善非一．畧舉一兩。以顯隨緣攝善。皆成迴向。文中二。初顯增長迴向。後佛子菩薩爾時下。明積集迴向。其發起迴向．通在二處。前段亦是大悲隨順。後段以明大悲深重。此約善根。若據迴向。前明迴向菩提。為眾生故。後迴向眾生。令得菩提。皆是綺互。欲顯一時迴向三處耳。今初增長中分二。先別明。後菩薩如是下。總結。前中三。初明隨染無污迴向。

佛子。菩薩摩訶薩在家宅中與妻子俱。未曾暫捨菩提之心。正念思惟薩婆若境。自度度彼令得究竟。以善方便化己眷屬。令入菩薩智。令成熟解脫。雖與同止心無所著。以本大悲處於居家。以慈心故隨順妻子。於菩薩清淨道無所障礙。

【疏】以慈故隨染。以智故居清淨道。念薩婆若。

○二動與道合迴向。徧而無間。

菩薩摩訶薩。雖在居家作諸事業。未曾暫捨一切智心。所謂若著衣裳。若噉滋味。若服湯藥。澡漱塗摩。迴旋顧視。行住坐臥。身語意業。若睡若寤。如是一切諸有所作。心常迴向薩婆若道。繫念思惟。無時捨離。

○三總顯迴向之相。正顯前文大願發起增長之義。

為欲饒益一切眾生。安住菩提無量大願。攝取無數廣大善根。勤修諸善。普救一切。

永離一切憍慢放逸。決定趣於一切智地。終不發意向於餘道。常觀一切諸佛菩提。永捨一切諸雜染法。修行一切菩薩所學。於一切智道．無所障礙。住於智地。愛樂誦習。以無量智．集諸善根。心不戀樂一切世間．亦不染著所行之行．專心受持諸佛教法。

【疏】文中二。先總明。初句標意。安住下。即能發起願。攝取下。所起所增善根。普救一切．即結成正義。二永離下。別顯。文有十句。一離惑故。二正趣向故。三不取餘道故。四正觀故。五捨離染故。六具修因故。七於菩提因捨二障故。八持誦智地。九以智習善。十不染世行。受出世法。十皆自德．能向菩提。若以上普救一切貫之。則十皆為生。令得此善。(【鈔】謂離惑故者。即永離一切憍慢放逸。放逸眾惑之根。憍為染法所依。慢能長淪生死。故離此二。諸惑皆離。餘可思準。)

○二總結。

菩薩如是處在居家。普攝善根令其增長。迴向諸佛無上菩提。

【疏】結中。以此文證。釋增長義。理甚分明。

○第二明積集迴向中二。初別明。後總結。前中二。初明微細積集。後長時積集。今初。

佛子。菩薩爾時乃至施與畜生之食。一摶一粒．咸作是願。當令此等捨畜生道。利益安樂。究竟解脫。永度苦海。永滅苦受。永除苦蘊。永斷苦覺。苦聚。苦行。苦因。苦本。及諸苦處。願彼眾生皆得捨離。菩薩如是專心繫念一切眾生。以彼善根而為上首。為其迴向一切種智。

【疏】前中亦二。先明所積善根。下至一摶一粒。其福至微。施與畜生。其田至劣。積此微善。亦以大願。令正發起。成迴向行。二明迴向行。先總明離苦得樂。次永度已下。別彰離苦。文有九句。初總顯深廣。次八別明苦相。受．即苦之自性。蘊．即苦依。謂五盛陰。苦覺．謂苦相。亦攝怨會愛離等覺。聚．謂生老病死三苦八苦。行．即罪業。因．即諸惑。本．即貪欲。處．即三塗。乃至變易所依。皆得捨離。通後五句。後菩薩如是下總結。令得菩提。(【鈔】初總顯深廣者。為苦海故。餘可思準。本即貪欲者。法華第二云。諸苦所因。貪欲為本。)

○第二長時積集。

菩薩初發菩提之心。普攝眾生修諸善根。悉以迴向。欲令永離生死曠野。得諸如來無礙快樂。出煩惱海。修佛法道。慈心徧滿。悲力廣大。普使一切得清淨樂。守護善根。親近佛法。出魔境界。入佛境界。斷世間種。植如來種。住於三世平等法中。

【疏】長時積集者。從初發心。即積集故。文中二。先總標善根迴向。後欲令下。明迴向意。即此迴向之相。以欲令之言。是心願故。文有十三句。前十二為六對。得隨相益。後一句。入平等理益。前中一離苦果．得滅樂。二出集因．修正道。三具悲智．成上修道。四護善近佛．則出煩惱海。餘二對．共成初對。

○第二總結。

菩薩摩訶薩．如是所有已集當集現集善根。悉以迴向。

【疏】結中．一摶一粒等。即現集也。初發心來．即已集也。當集之善．雖則未起。願力逆要．起必任運。注向三處。況依此教．九世圓融。(先等隨相迴向竟。)

○第二等佛離相迴向。即向實際。統於前二。說有前後。行在一心。文二。初等過去。後佛子下。等現未。前中二。先舉所等。後顯於能等。今初。

復作是念。如過去諸佛菩薩所行恭敬供養一切諸佛。度諸眾生令永出離。勤加修習一切善根。悉以迴向而無所著。

所謂不依色。不著受。無倒想。不作行。不取識。捨離六處。不住世法。樂出世間。知一切法皆如虛空。無所從來。不生不滅。無有真實。無所染著。遠離一切諸分別見。不動不轉。不失不壞。住於實際。無相離相。唯是一相。

如是深入一切法性。常樂習行普門善根。悉見一切諸佛眾會。

【疏】前中三。初標隨相。即有離相。故末句云。而無所著。

次所謂下。別顯離相之相。

三如是深入下。結其無礙。二中先離妄契止。初蘊。次處。不住世法．即十八界。有根境識．是世間故。不依不著．即是出世。後知一切下。釋前不著。所以不著者。由見實成觀故。初句是喻。無所從下。文含法喻。但觀所喻。能喻可知。皆由從緣無性故。無來等五句。展轉相釋。故上文云。一切法無來。是故無有生等。遠離已下。結其成觀。心無分別故．寂然不動。外緣不轉。不失於照。不壞於止。故與實際相應。實際謂何。即是無相。何名無相。體離十相．唯是一相。一相謂何。即是無相。又無相約理。本自無故。離相約智．離取相故。唯是一相。心境冥故。(【鈔】一切法無來等者。此上半以無來釋無生。而言等者。等取下半云。以生無有故。滅亦不可得。此以無生釋無滅也。不滅故無有真實。有實則有可滅故。無實故無染。譬如雲霧。不能染空。故云五句展轉相釋。何名無相等者。涅槃三十一云。大般涅槃。名為無相。師子吼問。何名無相。善男子。無十相故。何等為十。所謂色相。聲相。香相。味相。觸相。生．住．壞相。男相。女相。是名十相。無如是相。故名無相。又無相約理下。上之四義。展轉相承。唯明一體。此下分能所證。以為無相離相。能所契合以為一相。則實際為總。下三別明。)三如是深入下。結無礙者。既稱法性。修隨相故。一攝一切。名普門善。悉見諸佛。略辨成益。

○二顯能等。

如彼過去一切如來善根迴向。我亦如是而為迴向。

解如是法。證如是法。依如是法。發心修習。不違法相。知所修行．如幻如影。如水中月。如鏡中像。因緣和合之所顯現。乃至如來究竟之地。

【疏】此顯能等中二。先牒所等。總顯能等。

二解如是下。別顯等相。初二句。願等佛解證。次二句。依之修行。不違已下。顯修行相。至究竟地．即是修果。

○第二等現未。

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。如過去諸佛修菩薩行時。以諸善根如是迴向。未來現在。悉亦如是。

我今亦應如彼諸佛如是發心。以諸善根而為迴向。

第一迴向。勝迴向。最勝迴向。上迴向。無上迴向。無等迴向。無等等迴向。無比迴向。無對迴向。尊迴向。妙迴向。平等迴向。正直迴向。大功德迴向。廣大迴向。善迴向。清淨迴向。離惡迴向。不隨惡迴向。

【疏】分三。初牒所等。即舉過去。例於現未。次我今下。總顯能等。三第一下。別明等相。通能所等。前過去章中已廣顯離相。今此文內。直歎殊勝。義存影畧。不欲繁文。有十九句。晉經具二十句。謂廣大下。有明淨迴向。今譯謂同清淨。故闕此一。於中初九形對辨勝。初總明首出。故名第一。二越凡小故。三超因位故。四獨出故。五無加過故。六無與齊故。七唯至極無二者．可齊等故。八無匹故。九無敵故。後十約自體顯勝。一尊。可貴重故。二妙者。言思不及故。三稱理無差故。四不餘趣向故。五攝德故。六周法界故。舊云大願。七離無記故。八離垢染故。九自無惡行故。十不隨惡緣故。(上來正顯迴向竟。)

○第二明迴向成益。

菩薩如是以諸善根正迴向已。成就清淨身語意業。住菩薩住。無諸過失。修習善業。離身語惡。心無瑕穢。修一切智。住廣大心。知一切法無有所作。住出世法。世法不染。分別了知無量諸業。成就迴向善巧方便。永拔一切取著根本。

佛子。是為菩薩摩訶薩第三等一切佛迴向。

【疏】文顯可知。

○第二位果。

菩薩摩訶薩住此迴向。深入一切諸如來業。趣向如來勝妙功德。入深清淨智慧境界。不離一切諸菩薩業。善能分別巧妙方便。入深法界。善知菩薩修行次第。入佛種性。以巧方便．分別了知無量無邊一切諸法。雖復現身於世中生．而於世法心無所著。

【疏】畧辨十種勝德。一因修佛業。以等佛迴向故。迴向眾生是佛業故。又如離世間品十種佛業。二趣佛果德。向菩提故。三智入深理。向實際故。餘可知。(【鈔】又如離世者。即五十八經云。所謂隨時開導是佛業。令正修行故。夢中令見是佛業．覺昔善根故。為他演說所未聞經是佛業．令生智斷疑故等。恐繁且止。)

○第二偈頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方即說頌言。

彼諸菩薩摩訶薩　修過去佛迴向法　亦學未來現在世　一切導師之所行

【疏】二十四偈分三。初二十一頌。頌前位行。次二位果。後一結歎。前中二。初一頌總標釋名。

於諸境界得安樂　諸佛如來所稱讚　廣大光明清淨眼　悉以迴向大聰哲

菩薩身根種種樂　眼耳鼻舌亦復然　如是無量上妙樂　悉以迴向諸最勝

【疏】後二十偈。頌上廣釋。亦二。先十九頌正明迴向。後一頌成益。前中隨相離相雙頌。文中亦二。初六頌對境所生善根迴向。於中初二偈。頌所迴善根。兼迴向佛樂。

一切世間眾善法　及諸如來所成就　於彼悉攝無有餘　盡以隨喜益眾生　世間隨喜無量種

令此迴向為眾生　人中師子所有樂　願使羣萌悉圓滿　一切國土諸如來　凡所知見種種樂

願令眾生皆悉得　而為照世大明燈　菩薩所得勝妙樂　悉以迴向諸羣生　雖為羣生故迴向

而於迴向無所著

【疏】後四頌迴向眾生。令得佛安樂。

菩薩修行此迴向　興起無量大悲心　如佛所修迴向德　願我修行悉成滿　如諸最勝所成就

一切智乘微妙樂　及我在世之所行　諸菩薩行無量樂　示入總趣安隱樂　恒守諸根寂靜樂

悉以迴向諸羣生　普使修成無上智　非身語意即是業　亦不離此而別有　但以方便滅癡冥

如是修成無上智

【疏】二有十三偈。頌總攝萬善迴向。分三。初四頌增長迴向。

菩薩所修諸行業　積集無量勝功德　隨順如來生佛家　寂然不亂正迴向　十方一切諸世界

所有眾生咸攝受　悉以善根迴向彼　願令具足安隱樂　不為自身求利益　欲令一切悉安樂

未曾暫起戲論心　但觀諸法空無我

【疏】二有三偈。頌積集迴向。

十方無量諸最勝　所見一切真佛子　悉以善根迴向彼　願使速成無上覺　一切世間含識類

等心攝取無有餘　以我所行諸善業　令彼眾生速成佛　無量無邊諸大願　無上導師所演說

願諸佛子皆清淨　隨其心樂悉成滿　普觀十方諸世界　悉以功德施於彼　願令皆具妙莊嚴

菩薩如是學迴向　心不稱量諸二法　但恒了達法無二　諸法若二若不二　於中畢竟無所著

十方一切諸世間　悉是眾生想分別　於想非想無所得　如是了達於諸想

【疏】三六偈。卻頌上對境善根．迴向菩薩。迴文前卻。初四隨相。後二離相。於中初偈達法際。二與不二。相待皆寂。後偈了妄源。以想遣境．境盡想亡。非想遣想。相待俱寂。寂而常照方名了想。

彼諸菩薩身淨已　則意清淨無瑕穢　語業已淨無諸過　當知意淨無所著　一心正念過去佛

亦憶未來諸導師　及以現在天人尊　悉學於其所說法　三世一切諸如來　智慧明達心無礙

為欲利益眾生故　迴向菩提集眾業　彼第一慧廣大慧　不虛妄慧無倒慧　平等實慧清淨慧

最勝慧者如是說

【疏】此四偈。一偈頌成益。兩偈頌位果。後頌結歎。可知。

【論】已上有四十八行頌。兩行一頌。所頌前法。如文具明。不煩更解。第二隨文釋義者。何故名為等一切佛迴向。為此第三迴向。成其忍門。明無貪瞋癡。三業如佛。佛所行願。皆悉願為。故云等一切佛迴向。令願行一如佛故。又前云不壞迴向。以次等一切諸佛迴向。明次第合然。(第三迴向竟。)

○第四至一切處迴向。長行亦二。先位行。後位果。前中亦三。謂牒。釋。結。今初牒名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩至一切處迴向。

【疏】至。是能至善根。及其供具。一切處。即所至供境。謂以大願。令此善根供具。徧至一切時處。隨所應供．供諸福田。本業云。以大願力。入一切佛國中。供養一切佛故。然準下文。若因若果。皆至一切。略舉十事。一法身至一切處。如來藏身普周徧故。二法身至故智身至。三智身至故大願至。四大願至故供具善根至。五則見佛聽聞至。六則現身開悟至。七則無來無去至。八則不出一毛孔而能至。九則一身一毛等一切身毛至。十則一念等一切劫至。若剋陳別體。則以供佛善根。及勝解心為體。通則該於法界。

【論】第四至一切處迴向者。以精進波羅蜜為體。餘九為伴。以善財所見比丘尼名師子嚬申。住輸那國。此曰勇猛。城名迦陵迦林。此云鬬諍時也。明此比丘尼。能和斷鬬諍。此表第四迴向行精進業利物之相。表比丘者。明離染清淨。尼者。慈音。明此精進行門。離染慈悲以為行體。號師子嚬申者。明已得四無礙智。已得四種無畏故。師子者。明智無畏也。嚬申者。卷舒自在也。明以清淨大智勇猛．自在卷舒。說法利生。善和斷鬬諍。皆悉從伏。無量諸眾生見聞不同。廣如經說。意表此第四迴向中行精進之行。表智悲之相故。無染慈悲。說法自在。表悲常隨苦流。智常無染。是摩尼義。四無礙智者。一義無礙智。二法無礙智。三辭無礙智。四樂說無礙智。四無畏者。一一切智無畏。二漏盡無畏。三說障道無畏。四說盡苦道無畏。

○第二依徵廣釋中三。初迴向眾生菩提。二迴向實際。三結歎成益。前中二。初畧明。後廣顯。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩修習一切諸善根時。作是念言。願此善根功德之力。至一切處。

譬如實際。無處不至。至一切物。至一切世間。至一切眾生。至一切國土。至一切法。至一切虛空。至一切三世。至一切有為無為。至一切語言音聲。

願此善根亦復如是。徧至一切諸如來所。供養三世一切諸佛。過去諸佛所願悉滿。未來諸佛具足莊嚴。現在諸佛及其國土道場眾會。徧滿一切虛空法界。願以信解大威力故。廣大智慧無障礙故。一切善根悉迴向故。以如諸天諸供養具而為供養。充滿無量無邊世界。

【疏】前中三。謂法。喻。合。法中。謂以願力及善根力。此二相資。故能徧至。

次譬如下。喻況中。實際者。即一切法真實之際。故無不在。一切物者。謂凡是有形。故晉經中名一切有。餘並可知。此與如相及法界迴向．有差別者。此據善根迴向．成供具至一切處。第八約善根迴向．同如體相業用。第十約所迴向行廣多無量。故無濫也。

第三以法合中。先總。後過去下別明。於中二。先舉三世。合所至處。能事已畢。過云願滿。修因已圓。未云具足。現成正化。故云國土道場。後願以信下。明能至供。於中先成供因。因有三種。一以勝解．則隨心轉變。二以大智。了無障礙。三以善根迴向．稱願而成。以如諸下。辨所成供。可知。

○第二廣明。於中二。先約十方佛明其徧至。後約常住佛明其徧至。前中分三。初總明供處。二別明供養。三通顯迴向之心。今初。

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。諸佛世尊。普徧一切虛空法界。種種業所起。十方不可說一切世界種世界。不可說佛國土佛境界。種種世界。無量世界。無分齊世界。轉世界。側世界。仰世界。覆世界。

【疏】先約處顯多。次種種業所起。約因顯多。十方已下。約數顯多。種種世界。約形類顯多。義通受用及變化土。

○二別明供養。

如是一切諸世界中。現住於壽。示現種種神通變化。彼有菩薩。以勝解力。為諸眾生堪受化者。於彼一切諸世界中。現為如來出興於世。以至一切處智。普徧開示如來無量自在神力。法身徧往。無有差別。平等普入一切法界。如來藏身．不生不滅．善巧方便．普現世間。證法實性超一切故。得不退轉無礙力故。生於如來無障礙見廣大威德種性中故。

佛子。菩薩摩訶薩。以其所種一切善根。願於如是諸如來所。以眾妙華．及眾妙香．鬘蓋幢旛．衣服燈燭．及餘一切諸莊嚴具．以為供養。

若佛形像。若佛塔廟。悉亦如是。

【疏】文二。初供現在佛。後若佛形像下。供住持佛。前中二。先所供田。後佛子下。明能供行。前中二。初實報田。二彼有下。辨權應田。於中三。初現身。次說法。言以至一切處智者。意明今此位菩薩。亦能爾也。此即本下迹高。若佛為菩薩。則本高迹下。或俱高俱下。因果交徹。思之。(【鈔】或俱高俱下者。略成四句。佛化為佛．本迹俱高。菩薩化為菩薩．本迹俱下。就菩薩中以位相望．亦有高下。可知。)三法身下。釋權佛所由。初之三句。顯與果佛平等。同性起故。一得法性身。同徧往故。二等有智身。入法界故。三普賢自體。如來藏身不生滅故。由上三義。故能善巧．普現世間。若爾。眾生豈無如來藏身。故下三句。復釋成前義。一證法實故．得同法身。二有無礙智力故．普入法界。三佛種中生故．得如來藏身之用。謂絕二障。權實無礙。是如來見。廣大威德。是如來用。菩薩隨順悟入．是生彼種性之中。故出現品云。若得聞此如來無量不思議無障礙智慧法門。聞已信解。隨順悟入。當知此人．生如來家。廣如彼說。得斯後三。因位尚即為果。況應現耶。上亦供行所因。(上亦供行所因者。即上釋權化所由。以如來藏等力故。令供行至。故為所因。)二明供行。及供住持佛等。文並可知。

○三通顯迴向之心。

以此善根如是迴向。所謂不亂迴向。一心迴向。自意迴向。尊敬迴向。不動迴向。無住迴向。無依迴向。無眾生心迴向。無躁競心迴向。寂靜心迴向。

【疏】初句總牒善根迴向。後所謂下。別顯行相。謂前以善根迴向成供。供諸田時．如是用心。文有十句。一不生妄念。二專注正境。三不由他悟。四於田殷重。五違順不動。六不住於法。七不依於境。八知我空。九心行安審。十正順涅槃。

○第二約常住佛明徧至者。謂三世住壽。盡未來際。應亦常也。三身十身．融無礙故。不同前文有塔廟等。文中有三。初以善根迴向供佛。二願令一切下。以供佛善迴向眾生。三譬如下。總願善根普攝迴向。初中二。先所供境。後顯能供行。今初。(【鈔】三身十身融故者。出應亦常所以。若法相說。應雖名常。是不斷常。今法性宗。同是一常。若別說者。法身無始無終。報身有始無終。化身有始有終。今化即法。故無始終。況報同法亦無有始。十身融義。居然可知。)

復作是念。盡法界虛空界。去來現在一切劫中。諸佛世尊。得一切智。成菩提道。無量名字各各差別。於種種時現成正覺。悉皆住壽盡未來際。一一各以法界莊嚴而嚴其身。道場眾會周徧法界。一切國土隨時出興．而作佛事。

【疏】盡空法界。明處無不徧。去來現劫。時無不窮。諸佛世尊。總該真應。得一切下。明真極之成。於種種時下。明應現成。成即有始。應乃無終。故皆住壽盡未來際。真應無二。故一一各以法界莊嚴。主伴圓通。故道場眾會皆周法界。出非在我．故曰隨時。興必利生．名作佛事。

○二顯能供行。

如是一切諸佛如來。我以善根。普皆迴向。

願以無數香蓋。無數香幢。無數香旛。無數香帳。無數香網。無數香像。無數香光。無數香燄。無數香雲。無數香座。無數香經行地。無數香所住處。無數香世界。無數香山。無數香海。無數香河。無數香樹。無數香衣服。無數香蓮華。無數香宮殿。

無量華蓋。廣說乃至無量華宮殿。無邊鬘蓋。廣說乃至無邊鬘宮殿。無等塗香蓋。廣說乃至無等塗香宮殿。不可數末香蓋。廣說乃至不可數末香宮殿。不可稱衣蓋。廣說乃至不可稱衣宮殿。不可思寶蓋。廣說乃至不可思寶宮殿。不可量燈光明蓋。廣說乃至不可量燈光明宮殿。不可說莊嚴具蓋。廣說乃至不可說莊嚴具宮殿。不可說不可說摩尼寶蓋。不可說不可說摩尼寶幢。如是摩尼寶旛。摩尼寶帳。摩尼寶網。摩尼寶像。摩尼寶光。摩尼寶燄。摩尼寶雲。摩尼寶座。摩尼寶經行地。摩尼寶所住處。摩尼寶剎。摩尼寶山。摩尼寶海。摩尼寶河。摩尼寶樹。摩尼寶衣服。摩尼寶蓮華。摩尼寶宮殿。皆不可說不可說。

如是一一諸境界中。各有無數欄楯。無數宮殿。無數樓閣。無數門闥。無數半月。無數卻敵。無數窗牖。無數清淨寶。無數莊嚴具。

以如是等諸供養物。恭敬供養如上所說諸佛世尊。

【疏】能供行中三。初結前生後。二願以下。所成供具。三以如是下。結成供行。二中三。初以香為蓋等二十事。次無量華蓋下。以華鬘等九例於前香。各具二十。香等離蓋等更無別體。故有二百。(【鈔】香等離蓋等者。如初以香等為二十事。但有二十。無二十一．以香徧二十故。如刻栴檀為二十事。豈別有栴檀後華等九事。各為二十亦然。)後如是一一下。隨彼蓋幢等中。若總相說。皆有楯等九事。成一千八百。并前本門。總有二千。是則香等成蓋等。蓋等有楯等。從無數無量。如是漸增且至不可說。理實皆等法界。難可稱也。然一一諸言。定通香等。不全通於蓋等。以衣及光明何有門闥樓閣等耶。是則都數未必二千。但通相言。一一諸境界也。三結成供行。可知。

○第二以供佛善根迴向眾生者。正願迴向之願。

願令一切世間皆得清淨。一切眾生咸得出離。住十力地。於一切法中得無礙法明。

令一切眾生具足善根．悉得調伏。其心無量．等虛空界。往一切剎而無所至。入一切土．施諸善法。常得見佛．植諸善根。

成就大乘不著諸法。具足眾善．立無量行。普入無邊一切法界。成就諸佛神通之力。得於如來一切智智。

【疏】然前段供後有不亂等心。今此供後．明清淨等願者。文有影略。義實相通。文分為二。初總顯所為。謂令得果．惑淨智明。後令一切下。別顯。願得因圓果滿。初明二利因圓。成就已下。智用果滿。

○第三總願善根普攝迴向。

譬如無我。普攝諸法。我諸善根。亦復如是。普攝一切諸佛如來．咸悉供養無有餘故。普攝一切無量諸法．悉能悟入無障礙故。普攝一切諸菩薩眾．究竟皆與同善根故。普攝一切諸菩薩行．以本願力皆圓滿故。普攝一切菩薩法明．了達諸法皆無礙故。普攝諸佛大神通力．成就無量諸善根故。普攝諸佛力無所畏．發無量心滿一切故。普攝菩薩三昧辯才陀羅尼門．善能照了無二法故。普攝諸佛善巧方便．示現如來大神力故。普攝三世一切諸佛降生成道轉正法輪調伏眾生入般涅槃．恭敬供養悉周徧故。普攝十方一切世界．嚴淨佛剎咸究竟故。普攝一切諸廣大劫．於中出現修菩薩行無斷絕故。普攝一切所有趣生．悉於其中現受生故。普攝一切諸眾生界．具足普賢菩薩行故。普攝一切諸惑習氣．悉以方便令清淨故。普攝一切眾生諸根．無量差別咸了知故。普攝一切眾生解欲．令離雜染得清淨故。普攝一切化眾生行．隨其所應為現身故。普攝一切應眾生道．悉入一切眾生界故。普攝一切如來智性．護持一切諸佛教故。

【疏】普攝迴向者。以上來三段別明善根。但說成供供佛。今欲顯此善根無所不成。故復明此。於中二。初喻。謂二無我理．普攝理事。無不周故。二法合。有二十句。前十二句攝成自利德。後八成利他。並顯可知。(初迴向眾生菩提竟。)

○第二實際迴向中二。初總標。二不於下。別顯。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根如是迴向時。用無所得而為方便。

【疏】用無所得為方便者。畧有二義。一以無所得導前隨相。則涉有不迷於空。為入有之方便。二假無得以入有．不存無得。即此無得．亦是方便。此為入空之方便也。今文正用前意。義兼於後。欲顯隨相離相無前後故。然略云無得。準大般若。亦以無生無滅無住等。皆為涉有之方便也。

○二別顯中三。初正顯觀心。二菩薩如是了達下。明觀成之相。三菩薩如是觀一切下。明觀成益。今初。

不於業中分別報。不於報中分別業。

【疏】初中十句。義有四節。初一會事歸理。謂事法既虛。相無不盡。理無不現。故業果皆空。業空故無體可能招報。況謂因中而有果耶。報空故無體可以酬因。況謂果中而有因耶。若約觀心。名會用歸寂。(【鈔】業空下別釋。此有二意。一正以緣生即空。破權小見。顯業不能為因招果。果亦不能為果酬因。二兼破外。道因中有果等。彼計因中有果者。如乳是酪因。乳中有酪。成酪之後。亦有於乳。故曰果中有因。若約觀心者。上約法理．通境及智。今約觀心。但一是非。即名為寂。亦無心於事理方稱為寂。不失於照。故名為用。不取用相。即用常寂。)

雖無分別而普入法界。雖無所作而恆住善根。雖無所起而勤修勝法。不信諸法而能深入。不有於法而悉知見。

【疏】次五句明理不礙事。約心則寂不礙用。於中初句理無能所分別。而不礙有能入之智。所入法界。次句無作而造作。次句無起而修起。次句無能所信。而能即事入玄。此與初句。但事理之異。大般若云。若信一切法．則不信一切法。以不信一切法．名信一切法。此約不信是真信。今約不信不礙信。末句不有能所見。而不礙能所見。(【鈔】此與初句者。初句約理。無入而入。今約事上無能入。以諸法即事而能深入。故云即事入玄。大般若下。引此文者。揀義不同。謂般若意卻是即用而寂。同上須彌山頂偈云。無見即是見。能見一切法。於法若有見。是則無所見。此偈則先正後反。大般若則先反後正。今此中意。明理不礙事。故意別也。末句不有能所見者。以文言不有於法。法通能所見也。何以得知法是能所見。以下句云。悉知見故。即同金剛如來悉知悉見。)

若作不作皆不可得。知諸法性恆不自在。

【疏】三有二句。事理雙絕。約心則止觀兩亡。初句正釋。作．事也。不作．理也。待對假言。故皆不可得。下句釋成。法從緣起．不能不生。諸緣離散．不能不滅。從緣生滅．不能不有。緣生無性．不能不空。故諸法性無暫自在。何有性相而可得耶。(【鈔】待對者。出絕事理之意。一相待門。謂待事說理。待理說事。知因長有短。短不可得等。二云假言者。諸法寂滅。本絕名言。今云事理。皆假名耳。故皆雙絕。上是疏家釋成。下句經自釋成。)

雖悉見諸法而無所見。普知一切而無所知。

【疏】四有二句明事理無礙。約心則寂照雙流。良以事虛攬理。無不理之事。理實應緣。無不事之理。所以寂而常照。照而常寂。故終日知見而無知見也。上四句。初則會有歸空．有未曾損。次依空立有。有未始存。次空有兩亡．無隱無顯。後空有無礙．存沒同時。四句鎔融。方名離相實際觀。(【鈔】上四句下。總融前四。言有未曾損者。法即是空。非法滅空。有未始存者。即空之有。有相虛故。無隱無顯者。有存則空隱。空存則有隱。今由兩亡。故非隱顯。存沒同時者。空不礙有故存。有不礙空故沒。然隱顯皆就理明。存沒並約事說。亦影略耳。四句鎔融下總結。此則非唯離於隨相。亦離離相。真無礙也。真實際也。)

○二觀成之相。

菩薩如是了達境界。知一切法因緣為本。見於一切諸佛法身。至一切法離染實際。解了世間皆如變化。明達眾生唯是一法．無有二性。不捨業境善巧方便。於有為界示無為法．而不滅壞有為之相。於無為界示有為法．而不分別無為之相。

【疏】然此段文．更有二意。一前是即觀之止。後明即止之觀。前雖云知。意明無知。二以後段釋成前文。由知因緣等故．不於業中分別報等。雖有此二。觀成相顯。於中分二。初句結前生後。由依如前了達心境。故能成下如是知見。後知一切下。正顯其相。文有八句。初總餘別。總中由上觀故．能知因緣。何等因緣。謂一切法。若漏無漏。為無為等。皆以因緣而為其本。云何謂本。謂因緣故有。因緣故空。因緣故不有。因緣故不空。因緣故流轉。因緣故還滅。乃至一切皆由因緣。故中論云。未曾有一法。不從因緣生。有為緣生。無為緣顯。因有有為．則有無為。又形奪相盡。是真無為。下別有七句釋成上義。由觀因緣得見佛等。是故因緣為諸法本。一見法身．因緣無住。無住之本。即是法身。經云。佛以法為身。故中論云。若見因緣法。則為能見佛。二見法實際。因緣性離。為法實故。三無性緣生。故如化似有。四理外無事。故唯一法．皆如來藏。事事皆虛。故無二性。尚無有二。何況有五。五緣性無礙。故於業境皆得善巧。以業攝報。境必對心。則內外因果皆善巧也。六即事顯理而不壞事。故云於有為等。七即理成事而不隱理。故云於無為等。若滅壞有為．則失有為本空。若分別無為．即壞無為之性。是以若約相即。為即無為．無可滅壞。無為即為．亦無可分別。若約無礙。則事能顯理而非理。理能成事而非事。事理相即。性相歷然。故為無為．體非一異。示謂顯示。有為界分。無為界性。

○三觀成之益。

菩薩如是觀一切法畢竟寂滅。成就一切清淨善根．而起救護眾生之心。智慧明達一切法海。常樂修行。離愚癡法。已具成就出世功德。不更修學世間之法。得淨智眼離諸癡翳。以善方便修迴向道。

【疏】文顯可知。(二迴向實際竟。)

○第三結歎成益。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根。如是迴向。稱可一切諸佛之心。嚴淨一切諸佛國土。教化成就一切眾生。具足受持一切佛法。作一切眾生最上福田。為一切商人智慧導師。作一切世間清淨日輪。一一善根充徧法界。悉能救護一切眾生。皆令清淨具足功德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。能護持一切佛種。能成熟一切眾生。能嚴淨一切國土。能不壞一切諸業。能了知一切諸法。能等觀諸法無二。能徧往十方世界。能了達離欲實際。能成就清淨信解。能具足明利諸根。

佛子。是為菩薩摩訶薩第四至一切處迴向。

【疏】上來近明離相之益。今則通辨一迴向益。文中二。先明自分二利益。初句上稱佛心。餘句自成二利。二佛子下。勝進二利益。文兼體用。並顯可知。

○第二大段位果。

菩薩摩訶薩住此迴向時。

得至一切處身業。普能應現一切世界故。得至一切處語業。於一切世界中演說法故。得至一切處意業。受持一切佛所說法故。得至一切處神足通。隨眾生心悉往應故。得至一切處隨證智。普能了達一切法故。得至一切處總持辯才。隨眾生心令歡喜故。得至一切處入法界。於一毛孔中普入一切世界故。得至一切處徧入身。於一眾生身普入一切眾生身故。得至一切處普見劫。一一劫中常見一切諸如來故。得至一切處普見念。一一念中一切諸佛悉現前故。佛子。菩薩摩訶薩得至一切處迴向。能以善根如是迴向。

【疏】位果中三。初牒得時。二得至下。正顯所得。文有十句。初三三業體徧。次三三業用徧。後四顯用自在。三佛子下總結。

○第二重頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

內外一切諸世間　菩薩悉皆無所著　不捨饒益眾生業　大士修行如是智

【疏】有十一偈。分三。初七頌迴向眾生及菩提。次三偈半。頌迴向實際。後半頌成益。前中二。初一偈頌前畧明至一切處。但頌法說所修善根。

十方所有諸國土　一切無依無所住

【疏】後六頌前廣明。於中初半偈。通頌前所至處。

不取活命等眾法　亦不妄起諸分別　普攝十方世界中　一切眾生無有餘

觀其體性無所有　至一切處善迴向

【疏】次一偈半。頌前迴向眾生。

普攝有為無為法　不於其中起妄念　如於世間法亦然　照世燈明如是覺

菩薩所修諸業行　上中下品各差別　悉以善根迴向彼　十方一切諸如來

菩薩迴向到彼岸　隨如來學悉成就　恒以妙智善思惟　具足人中最勝法

清淨善根普迴向　利益羣迷恆不捨　悉令一切諸眾生　得成無上照世燈

【疏】後四頌前普攝迴向。餘可知。

未曾分別取眾生　亦不妄想念諸法　雖於世間無染著　亦復不捨諸含識

菩薩常樂寂滅法　隨順得至涅槃境　亦不捨離眾生道　獲如是等微妙智

菩薩未曾分別業　亦不取著諸果報　一切世間從緣生　不離因緣見諸法

深入如是諸境界　不於其中起分別　一切眾生調御師　於此明了善迴向

【論】已上有二十二行頌。兩行一頌。如文自具。第二隨文釋義者。云何至一切處迴向。約位有十一．一法身至一切處。二智身至一切處。三大願至一切處。四供養諸佛至一切處。五見聞聽受諸法至一切處。六徧現色身至一切處。七開悟眾生至一切處。八不出毛孔至一切處。九徧滿十方等於法界而無去來至一切處。十入一眾生身心等一切眾生身心至一切處。十一入一佛身毛孔等一切佛身毛孔至一切處迴向。又迴向者有十法。一以無作法迴向有作法。二以有作法迴向無作法。三以一法迴向多法。四以多法迴向一法。五於諸有法迴向無法。六於無法迴向有法。七以世間法迴向出世間法。八以出世間法迴向世間法。九以一切自性無迴向以為方便有迴向法。十以一切有迴向法。以為自性無迴向法。為令滯有無者。得自在故。生死涅槃無障礙故。得大神通無法拘留故。供養諸佛教化眾生一多同別皆得自在故。以誠實心．起大願雲．周覆法界虛空界興種種供具．供養三世一切諸佛．皆願自他福德圓滿故。是故名為至一切處迴向。大意以修得十住十行之中法身理智。即依此法．起大願大悲。依無作理智起神通行。使不滯染淨。不為染淨二法心所拘留。入神通自在門。不著神通。不著自在。為神通諸法．性自離故。(第四迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十八

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之三)

○第五無盡功德藏迴向。長行中亦二。先明位行中亦三。今初牒名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩無盡功德藏迴向。

【疏】由緣無盡境行迴向故。成無盡善根功德之行。得十無盡藏之果。從能迴及果行受名。或無盡功德之藏。或即藏。通二釋。以迴向望行。迴向為能藏。無盡功德是所藏。以因望果亦然。並有財釋。本業云。常以三寶授於前人。故名無盡功德藏。此義亦通所迴善根。即以五門善根迴向而為其性。

【論】第五無盡功德藏迴向者。以禪波羅蜜為體。以善財童子所見婆須密女以為所行行之人。所住國土．名為險難。城名寶莊嚴。以歎德中。心無分別。普知諸法。一身端坐．充滿法界。於自身現一切剎。所明禪體。徧周自在。為明禪與智悲會無二。體用自在故。以國名險難者。以真智會俗。城名寶莊嚴者。會俗體自真。明定亂兩融。智悲不礙。隨塵不染。故號城名寶莊嚴。婆須密女者。此云世友。能與世人為師友故。亦曰天友。能與諸天作師友。或曰易寶。或以此女善巧方便。易取眾生一切智寶。此女身金色。目髮紺青。若聞說法。若暫見。若執手。若坐其座。總得三昧。為明禪體徧周。與智會故。道合見者。總皆是禪體智悲相會之流。若也別見之流。常對面不覩其容也。但為定與智會。智與悲冥。隨根接俗。號之為女。非即但為女也。十住中第五主禪門。即俗士長者號為解脫。明俗體本真。眾生身本來佛國故。長者身含佛國。明眾生身亦然。但禪觀相應即見。十行中即以寶髻長者以明禪門。以本自居宅十層之閣。宅有八門。市上接俗。引來宅內。即明以智為禪體。就俗引生。故云市上。引入智境。名歸宅內。今十迴向之內。以婆須密女明禪門。即明十迴向以智悲為禪體。以女表之。以致其像。用之表法。即以所行俗事。用彰智隨悲行。處世染而不污。若也未悟俗塵。為業所留。要須戒定慧。志求出世之智。若也達智業亡。要須處纏不污。方便利生。皆令解脫。切須知根接引。不得惑亂眾生。要須依根受藥。

○第二依徵廣釋中三。初明所迴善根。二明迴向之行。三結行成德。今初。文有八句。初三可知。四聞法修證。屬於勸請。以對佛親請。必聞法故。後四皆隨喜。然依離垢慧所問禮佛法經。總有八重。一供養佛。二讚佛德。三禮佛。餘即五悔。或合禮讚。或畧供養。或但為五。以發願迴向。但總別之異。如十住婆沙。今文依此。迴向在於下文。故此有四。或但為三。故智論云。菩薩晝夜三時。各行三事。謂懺悔。勸請。隨喜。行此三事。功德無量。轉得近佛。若依善戒經。但有二事。謂懺悔。迴向。皆隨時廣畧。(【鈔】初三可知者。即經列五也。一懺悔。二禮敬。三勸請。四隨喜。五迴向。迴向在後。又隨時者。看臨期時。應用廣略。然晝夜三時。不宜闕也。)

佛子。此菩薩摩訶薩。以懺除一切諸業重障所起善根。

【疏】一懺悔。然懺名陳露先罪。悔名改往修來。除惡業障。故須懺也。然懺有二種。若犯遮罪。先當依教作法悔之。若犯性罪。應須起行。此復二種。一事行。如方等經。及禮佛名等。二依理觀。謂觀諸法空。如淨名說。當直除滅。勿擾其心等。若依普賢觀。及下隨好品。皆具事理無礙之懺。至下廣明。(【鈔】然懺名下。第二釋文。即釋名辨相。四事即為四段。今初釋懺悔。先釋名。懺悔二字。古有二釋。今疏即天台釋。亦通漢梵。二者。今釋即半梵半漢。懺者。梵云懺磨。此云請忍。悔即此方。體是惡作。厭先過失。求請三寶。忍受悔過。單云悔者非是。六釋合二。即是依主。除惡業者。此辨懺益。亦懺意也。然懺有二下。即辨相也。如方等者。經中令先嚴淨道場。香泥塗地。及室內外。作圓壇。彩畫。懸五色旛。燒海岸香。然燈。敷高座。請二十四尊像。多亦無妨。設餚饍。盡心力。須新淨衣鞋履。無新洗故。出入脫著。令無參雜。七日長齋。日三時洗浴。初日供養僧。隨意多少。別請一明了內外律者為師。受二十四戒。及陀羅尼咒。對師說罪。要月八日。十五日。當以七日為一期。此不可減。若能更進。隨意堪任。十人已還。不得出此。俗人亦得。須辦單縫三衣。備佛法式。旋繞一百二十帀。卻坐思惟等。廣如經說。佛名經。常所見聞。如淨名。即優波離章。波離白佛。憶念昔者有二比丘犯律行以為恥。不敢問佛。來謂我言。我等犯律。誠以為恥。不敢問佛。願解疑悔。得免斯咎。我即為其如法解說。時維摩詰來謂我言。唯。優波離。無重增此二比丘罪。當直除滅。勿擾其心。彼罪性不在內。不在外。不在中間。心垢故眾生垢。心淨故眾生淨。心亦不在內。不在外。不在中間。如其心然。罪垢亦然。諸法亦然。不出於如。如優波離以心相得解脫時。寧有垢不。我言不也。維摩詰言。一切眾生心相無垢。亦復如是。唯。優波離。妄想是垢。無妄想是淨。取我是垢。不取我是淨。顛倒是垢。不顛倒是淨。一切法亦如是。如夢。如燄。如水中月。如鏡中像。以妄想生。其知此者。是名奉律。其知此者。是名善解等。即一向理觀以訶事也。若普賢觀者。初令晝夜六時。對十方佛。普賢菩薩。徧懺六根。即事懺也。復令觀心。令此空慧。與心相應。即是理懺。如前釋毗盧遮那。已引經竟。今時常用。一切業障海。皆從妄想生等。即彼經後總偈。皆事理雙明。隨好品意。至下當知。)

禮敬三世一切諸佛所起善根。

【疏】三言禮敬者。除我慢障。起信敬善。故勒那三藏說七種禮。今加後三。以成圓十。一我慢禮。謂依次位立。無敬心故。二唱和禮。高聲喧雜故。此二非儀。三恭敬禮。五輪著地。捧足殷重故。四無相禮。入深法性。離能所故。五起用禮。雖無能所．而禮不可禮之三寶。一一佛前。皆影現故。六內觀禮。但禮身中法身佛故。七實相禮。無內無外．同一實故。八大悲禮。前雖有觀。未顯為生。今一一禮。普代眾生故。九總攝禮。總攝前六為一觀故。十無盡禮。入帝網境。若佛若禮。重重無盡故。(【鈔】言禮敬者。此牒第二行經。五輪著地者。離垢慧經云。一一發願。初總願云。我今五輪。於佛作禮。為斷五道。離於五蓋。願諸眾生。常得安住。不壞五通。具足五願。願我右膝著地之時。令諸眾生。得正覺道。願我左膝著地之時。令諸眾生。於外道法。不起邪見。悉得安立正覺道中。願我右手著地之時。猶如世尊。坐金剛座。右手指地。震動現瑞。證大菩提。我今亦爾。共諸眾生。同證覺道。願我左手著地之時。令諸眾生。離諸外道。難調伏者。以四攝法而攝取之。令入正道。願我首頂著地之時。令諸眾生。離憍慢心。悉得成就無見頂相。餘義可思。)

勸請一切諸佛說法所起善根。聞佛說法。精勤修習。悟不思議廣大境界所起善根。

【疏】三言勸請者。名為祈求。除謗法障。起慈善根故。聲聞自度．但懺己罪。菩薩愍眾。故須勸請。但勸如來普雨法雨。則自必霑洽。此文畧云。勸佛說法。智論復加請佛住世。占察經中。亦請菩薩速成正覺。次句因聞法故。起悟入善。言修習者。瑜伽八十三云。修者了相作意。習者。勝解作意故。又修者。於所知事而發趣故。習者。無間殷重修加行故。(【鈔】言勸請者。此牒第三行也。了相作意等。即七作意。義如三地釋。)

於去來今一切諸佛．一切眾生．所有善根．皆生隨喜所起善根。

去來今世一切諸佛善根無盡。諸菩薩眾精勤修習所得善根。三世諸佛成等正覺轉正法輪調伏眾生。菩薩悉知發隨喜心所生善根。

三世諸佛從初發心修菩薩行成最正覺。乃至示現入般涅槃。般涅槃已。正法住世乃至滅盡。於如是等皆生隨喜所有善根。

【疏】四言隨喜者。為慶悅彼故。除嫉妬障。起平等善。然十住智論。皆有三位。一諸佛善。二二乘善。三人天善。今文四句。初一總明。具於三善。二乘正是所訶。故不別舉。而含在一切眾生之中。次三句別。其第二句。別明三善。結一隨喜。後一隨喜諸佛因果。(【鈔】言隨喜者。此明第四行也。)大品隨喜品。明大千海水。一毛破為百分。滴取海水。可知其數。隨喜之福。不可知數。法華展轉第五十人。尚難校量。況初隨喜。此據隨喜如來權實功德。其福更多。(大品隨喜下。重示隨喜成益。即上平等功德。初引大品。即第十七。法華展轉．即第六經隨喜功德品第十八。爾時彌勒菩薩白佛言。世尊。若有聞是法華經隨喜者。為得幾所福。經答文廣。今當略引。謂有人於會中聞是法華經。隨喜已。從法會出。至於餘處。轉為人說。是第二人聞已。復轉為第三人說。如是展轉至第五十。其第五十善男子善女人所得功德。今當說之。若四百萬億阿僧祇世界六趣四生充滿其中。有人求福。一一眾生。與滿閻浮提金銀瑠璃[王*車]璖瑪瑙珊瑚琥珀。乃至象馬車乘。奴婢人民。七寶樓閣等。比第五十人聞法華經隨喜功德。百分不及一。乃至算數譬喻所不能知。下結云。何況最初於會中聞而隨喜者。釋曰。此顯功德多。此據等者。疏出德多所以。大品但通明隨喜之福。今就所隨喜中分其勝劣。勝境隨喜。其福更多。言權實功德者。即是法華經。故經云。此法華經。開方便門。（權也）。示真實相。（實也。）如來智慧甚深無量。（實也。）其智慧門．難解難入。（權也。）於一佛乘．分別說三。（從實開權也。）會三歸一。（會權歸實也。）世尊法久後。要當說真實。（實也。）佛以方便力。示以三乘教。（權也。）故二十八品三周之文。但顯如來權實知見。昔人云。此華不有則已。有則華實雙含。此經不說則已。說則權實雙辨。明知法華不出權實功德耳。既窮終極唱。難信難解。今能隨喜。故德難量。最初聞人．近獲六根清淨。遠則速成佛果。故云其福更多。)然佛是除罪勝緣。故與懺悔。前後無在。既淨身器。次希法雨。後攝他同己。迴向三處。不墮三界。及與二乘。然禮等五果。通得菩提。別則懺得依正具足。禮則尊貴身器具足。勸請得慧。隨喜得大眷屬。并大財福。迴向離邪。常遇佛世。常能修行。約教不同。可以思準。(然佛是下。第三料揀。於中曲有三門。一明次第。然禮等五果下。二辨果報。約教下。三約教揀定。言可思者。如前禮佛十重。初二非儀。令其知非。故辨之耳。三通權小。四是始教。順空義故。五是終教。通事理故。六七頓教。但禮心佛。無禮禮故。八通終教。同教一乘故。後三合成圓教。八是能禮。一具一切故。九融深淺。事隨理融。事事無礙故。而言攝前六者。二非儀故。十重重無盡故。下經云。一毛孔中悉明見。不思議數無量佛。一切毛孔皆如是。普禮一切世間燈。舉身次第恭敬禮。如是無邊諸最勝。亦以言辭普稱讚。窮盡未來一切劫。一如來所供養具。其數無量等眾生。又普賢行云。於一微塵中。見一切諸佛。菩薩眾圍繞。法界塵亦然。一一如來所。一切剎塵禮等。若依此禮。一禮則無有盡。功德豈可量哉。餘之七門。可以思準。不入斯觀。徒自疲勞。)(初明所迴善根竟。)

○第二明迴向行中二。先結前善根。後悉以下。正明迴向。今初。

菩薩如是念不可說諸佛境界。及自境界。乃至菩提無障礙境。如是廣大無量差別一切善根。

凡所積集。凡所信解。凡所隨喜。凡所圓滿。凡所成就。凡所修行。凡所獲得。凡所知覺。凡所攝持。凡所增長。

【疏】前中二。初橫結上來及不可說者。後凡所下。豎結前善。謂隨前一善。皆有積集等故。具足為圓滿。學成為成就。證入為獲得。了性為覺知。餘文並顯。

○二正明迴向。於中二。先迴向菩提。後迴向眾生。前中二。先明隨相。後明離相。前中亦二。先正起行願。後結行成益。前中又二。先迴向淨土。後總攝迴向。前中亦二。先明眾寶莊嚴。後明人寶為嚴。汎論嚴淨。有其三種。一處所淨。二住處眾生淨。即前二段。三法門流布淨。亦名受用淨。徧上二段。又此二段之中。具足十八圓滿。今初有二。初總標所成。(【鈔】又此二段等者。此十八法。華藏品中。已具列釋。今經文具。疏但隨文配屬。難則釋之。今鈔重依彼經論。牒經配屬。論云。經曰。薄伽梵。住最勝光曜七寶莊嚴。放大光明。普照一切無邊世界。（此上顯色圓滿。）無量方所。妙飾間列。（形色圓滿。）周圓無際。其量難測。（分量圓滿。）超過三界所行之處。（方所圓滿。）勝出世間善根所起。（因圓滿也。）最極自在淨識為相。（果圓滿也。）如來所都。（主圓滿也。）諸大菩薩眾。所共雲集。（輔異圓滿。）無量天龍人非人等常所翼從。（眷屬圓滿。）廣大法味。喜樂所持。（住持圓滿。）作諸眾生一切義利。（事業圓滿。）滅諸煩惱災橫纏垢。（攝益圓滿。）遠離眾魔。（無畏圓滿。）過諸莊嚴。如來莊嚴之所依處。（住處圓滿。）大念慧行以為遊路。（即路圓滿。）大止妙觀以為一乘。（乘圓滿也。）大空無相無願解脫為所入門。（門圓滿也。）無量功德眾所莊嚴。大寶華王眾所建立。（依持圓滿。）大宮殿中。論曰。此顯如來住處圓滿。謂佛淨土。由十八圓滿淨事。故說名圓滿。次列十八圓滿竟。下結云。如是十八圓滿所莊嚴宮殿．名佛淨土。佛住如是大宮殿中．說此契經。釋曰。下隨疏釋。依今經次。釋義即彼論廣文。)

悉以迴向莊嚴一切諸佛國土。

【疏】可知。

○二別顯嚴相。於中亦二。先舉三世土嚴。二願成彼嚴。今初亦二。先別明。二總結。前中三世。即為三別。謂過未現在而為其次。今初分二。先總明。後別顯。今初。

如過去世無邊際劫。一切世界一切如來所行之處。所謂無量無數佛世界種。佛智所知菩薩所識。大心所受。莊嚴佛剎。

【疏】先舉時辨處。次所謂下。總標。世界種者。即方處間列。如初會說。無量者。無分量故。無數者。數多故。佛智所知者。淨識所現．唯佛窮故。菩薩所識者。登地分見故。大心所受者。地前能受故。莊嚴佛剎者。即正顯示。此雖義當形色。意是總該。(【鈔】今初下。於總中．數多者。佛所莊嚴廣大剎。等於一切微塵數故。其中已有圓滿之相。如方處間列．即方處圓滿。無分量．即分量圓滿。淨識所現者。謂賴耶淨識．現自受用土。第七淨識．現他受用土。餘五淨識．現變化土。唯佛窮者。八識轉智．唯佛窮故。登地分見．見他受用故。雖含有別。意皆是總。)

○二別明。有二圓滿。初辨因圓滿。謂出過三界淨土。亦有出過之因。然上世界成就品中。起具因緣。總有十種。生佛兼說有淨穢故。今此唯五。欲同佛淨。故畧眾生。

清淨業行所流所引。應眾生起。如來神力之所示現。諸佛出世淨業所成。普賢菩薩妙行所興。

【疏】初句亦總亦別。總明三土之因。皆無漏業。故云清淨。自受用土．淨行所流。萬行生故。他受用土。及變化土。淨業所引．隨業現故。別則唯約受用。因緣所流。增上緣所引故。下四唯別。初二變化土因。初句約為緣義。後句約為因義。次句是自受用因。故云出世淨業。後句義兼自他受用土因。登地已上．皆修普賢之妙行故。又此妙行．即圓融因。融上諸土無障礙故。(【鈔】因緣親生曰流。增上緣疎為引。)

○二事業圓滿。

一切諸佛於中成道。示現種種自在神力。

【疏】事業圓滿。自能現作一切有情一切義利故。如來雖即是主。意取義利。(【鈔】自能現作者。即佛地論。但略其要。具足論云。如其淨土住持圓滿。作何事業。（問也。）作諸眾生一切義利。（引經文總答也。）)(過去土嚴竟。)

○第二舉未來土嚴。文中二。初總標。二盡法界下。別顯。有九圓滿。文分為五。一分量圓滿。

盡未來際。所有如來應正等覺徧法界住。當成佛道。當得一切清淨莊嚴功德佛土。

盡法界。虛空界。無邊無際。無斷無盡。

【疏】此通二土。謂約自受用。從初得佛。盡未來際。相續無變。橫周法界。故無邊際。約他受用。為於地上．隨宜而現。勝劣大小。改變不定。但地前不測。言無邊際。登地常見．亦無斷盡。此文兼明方所圓滿。以方所有二。一自受用周徧法界。於三界處不即不離故。二他受用處。下文當辨。

○二即果圓滿。

皆從如來智慧所生。

【疏】自受用土。圓鏡智生。他受用土。平等智生。

○三依持圓滿。故佛地經云。無量功德眾所莊嚴。大寶華王．是為依持。

無量妙寶之所莊嚴。所謂一切香莊嚴。一切華莊嚴。一切衣莊嚴。一切功德藏莊嚴。一切諸佛力莊嚴。一切佛國土莊嚴。

【疏】今文中。先總標妙寶。所謂下。別列。初三事嚴中有蓮華。次二德嚴。初即無量功德。佛力即是能持。後一即是所持之國。佛地唯據於事。但云蓮華。今通事理。故云佛力。功德莊嚴。亦通事理。

○四明主圓滿。

如來所都。

(【鈔】如來所都者。全同佛地經。論釋曰。謂大宮殿。諸佛世尊為主非餘。以殊勝故。唯屬世尊。或唯屬世尊住持攝受。非餘所能故。)

○五輔翼圓滿。

不可思議同行宿緣諸清淨眾於中止住。未來世中當成正覺。一切諸佛之所成就。非世所覩。菩薩淨眼乃能照見。此諸菩薩具大威德。宿植善根。知一切法如幻如化。普行菩薩諸清淨業。入不思議自在三昧。善巧方便能作佛事。放佛光明．普照世間無有限極。

【疏】復兼四種。文中分二。初總顯。則兼眷屬圓滿。眷屬謂人天八部。然皆菩薩化作。示淨土不空故。今但云諸清淨眾。則兼之矣。(【鈔】輔翼圓滿。佛地論云。如是淨土。主既圓滿。應有輔翼。主必攝受輔翼者故。彼經云。諸大菩薩眾所雲集。論云。謂大宮殿。有無數大菩薩僧所共雲集。諸來朝者。名為輔翼。既有如是大菩薩僧。常來輔翼。故無怨敵。能為違害。諸聲聞等。無如是事。眷屬圓滿。佛地經云。無量天龍人非人等常所翼從。今文無此。故以諸眾攝之。然皆菩薩化作。示淨土不空。即彼論釋妨。妨云。云何淨土超過三界所行之處。而有天等以為眷屬。天等皆是三界攝故。答云淨識如是攝受變現為嚴淨土。故不相違。（第一釋也。）或為成熟所化有情。示現如是變化種類。（第二釋也。）即阿彌陀經云。是諸眾鳥。皆是阿彌陀佛。欲令法音宣流。變化所作。論云。或諸菩薩。化作無量天龍等身。住淨土中。供養佛故。（第三釋也。）或自化身為天龍等翼從如來。是故無過。（第四釋也。）四義皆示不空耳。)後未來下。別顯勝德。兼三圓滿。初明方所圓滿。佛地經云。超過三界所行之處。今云一切諸佛之所成就。通於自他受用。非世所覩。即是超過。菩薩能見。是他受用。受用方所。或說淨居。或說西方等是。(初明方所圓滿。此即標名。論云。如是淨土分量圓滿。為同三界。為不爾耶。（論假問也。）超過三界所行之處。（引經答也。）乃至云。如是淨土。為與三界。同一處所。為各別耶。（問也。）有義別。有處說在淨居天。亦有處說在西方等。有義同處。淨土周圓無際。徧法界故。如實義者。實受用土。周徧法界。無處不有。不可說言離三界處。亦不可說即三界處。若隨菩薩所宜現者。或在色界淨居天上。或西方等。處所不定。釋曰。今疏直用其要。兼取如實義耳。)二此諸菩薩具大威下。皆門圓滿。以三三昧為所入門。此中初句．顯門之因。知一切下。是空門相。行菩薩業。是無相門相．善巧方便下。是無作門相。入不思議三昧。通該前後。三又此淨業。即攝益圓滿。以離煩惱纏垢等為攝益故。名為清淨。(三又此淨業下。辨攝益相。彼經云。滅諸煩惱災橫纏垢。故論云。謂於此中遠離一切煩惱纏垢。及諸災橫。即諸煩惱名為纏垢。如是即名諸災橫因。煩惱纏垢。此中無故。所作災橫。此中亦無。釋曰。離此煩惱等。即名攝益。又現證得解脫煩惱災橫纏垢殊勝福智故名攝益。故疏指上淨業。名為攝益。)(未來土嚴竟。)

○第三舉現在嚴。

現在一切諸佛世尊。悉亦如是莊嚴世界。

無量形相。

無量光色。

悉是功德之所成就。

無量香。無量寶。無量樹。無數莊嚴。無數宮殿。無數音聲。

隨順宿緣諸善知識。示現一切功德莊嚴無有窮盡。所謂一切香莊嚴．一切鬘莊嚴。一切末香莊嚴。一切寶莊嚴。一切旛莊嚴。一切寶繒綵莊嚴。一切寶欄楯莊嚴。阿僧祇金網莊嚴。阿僧祇河莊嚴。阿僧祇雲雨莊嚴。阿僧祇音樂奏微妙音。

【疏】現在嚴中亦二。初總標。類同過未。云亦如是。二無量下別顯。有三圓滿。一者形相。即形色圓滿。二無量光色。即顯色圓滿。悉是以下。總以因結。三無量香下。住處圓滿。於中有三。初總明住處。次隨順下。別顯處因。即他受用因。故云示現。後所謂下。廣顯處嚴。以超過一切菩薩。及餘住處。名處圓滿。(現在土嚴竟。)

○第二總結三世嚴具及土。

如是等無量無數莊嚴之具。莊嚴一切盡法界虛空界。十方無量種種業起．佛所了知。佛所宣說．一切世界。其中所有一切佛土。

所謂莊嚴佛土。清淨佛土。平等佛土。妙好佛土。威德佛土。廣大佛土。安樂佛土。不可壞佛土。無盡佛土。無量佛土。無動佛土。無畏佛土。光明佛土。無違逆佛土。可愛樂佛土。普照明佛土。嚴好佛土。精麗佛土。妙巧佛土。第一佛土。勝佛土。殊勝佛土。最勝佛土。極勝佛土。上佛土。無上佛土。無等佛土。無比佛土。無譬喻佛土。

【疏】於中二。初總結能所嚴。後所謂下。別顯所嚴。有二十九種。隨體德用。立名不同。亦可并前總標。通結上來十八圓滿。隨勝立土．如理應思。(【鈔】亦可并前等者。上來過去有二。未來有九。現在有三。但有十四。下人寶中有五。事業．分佛菩薩。遂即重出。除重。十八云何攝耶。今總標文。為主圓滿。以言佛土故。別中二十九句。有十七圓滿。一莊嚴。二清淨。為因圓滿。佛地經云。超出世界善根所生。今以清淨。故為出世。以其莊嚴為所起嚴。萬善嚴故。三四事業。平等妙好故。五即是路。大念慧行為威德故。六七住處廣大安樂。八即輔翼叵壞。九眷屬無盡。十分量無量。十一依持不動。十二無畏名同。十三顯色光明。十四無違．十五可愛．皆攝益圓滿。無煩惱災橫之違。故可愛也。十六照明．十七嚴好．皆果。最極清淨為其相故。十八精麗．十九妙巧．二十第一．皆依持。無量功德眾所莊嚴．大寶華王眾所建立故。二十一二三四皆門圓滿．三解脫門為最勝等故。二十五六皆乘．大止妙觀為無上等故。二十七無等．二十八無比．二十九無譬喻．皆方所。以徧法界．性不並真．無比對故。經旨多含。略為此配。未必要爾。故疏略示。令如理思。)(先舉三世土嚴竟。)

○第二願成彼嚴。

如是過去未來現在一切佛土所有莊嚴。菩薩摩訶薩以己善根發心迴向。願以如是去來現在一切諸佛所有國土清淨莊嚴。悉以莊嚴於一世界。如彼一切諸佛國土所有莊嚴。皆悉成就。皆悉清淨。皆悉聚集。皆悉顯現。皆悉嚴好。皆悉住持。

如一世界如是。盡法界虛空界一切世界。悉亦如是。三世一切諸佛國土種種莊嚴。皆悉具足。

【疏】於中二。先嚴一界。後如一世界下。例嚴普周。顯嚴分齊。令法界土。皆具三世一切莊嚴。既一佛土即具無盡莊嚴。則一嚴一切嚴。亦顯一圓滿即一切圓滿。重重無盡。方是華嚴淨土圓滿。(二願成彼嚴竟。)

○第二人寶為嚴。同十大願中第七願也。亦即是前輔翼圓滿。文中三。初總願所成。二別顯嚴相。三願令如是下。結以嚴剎。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。復以善根．如是迴向。願我所修一切佛剎。諸大菩薩皆悉充滿。

○二中文二。先願德齊。後願業廣。前中亦二。先正顯德。後結德嚴土。

其諸菩薩。體性真實。智慧通達。善能分別一切世界及眾生界。深入法界及虛空界。捨離愚癡。成就念佛。念法真實不可思議。念僧無量普皆周徧。亦念於捨。法日圓滿智光普照。見無所礙。從無得生。生諸佛法。為眾勝上善根之主。發生無上菩提之心。住如來力。趣薩婆若。破諸魔業。淨眾生界。深入法性永離顛倒。善根大願皆悉不空。

【疏】前中有二十句。初二總明體實智圓。後善能下十八句。別顯。於中先明智慧。即路圓滿。大念慧行為所遊路。路即道之異名。文中初明大慧分別是權。深入是實。此是慧體。離癡慧業。成就念下。即大念也。七念之中。略舉前四。七念如離世間品。後法日下。即是大行。行即修慧故。(【鈔】大念慧行為所遊路。即佛地經文。言路即道之異名者。是彼論釋。彼論具云。謂此中大念大慧及以大行為所遊履。故名遊路。是道異名。聞所成慧．名為大念。聞已記持．無離義故。思所成慧．名為大慧。依理審思．得決定故。修所成慧．名為大行。由修習力．緣真理故。大者。念等緣大乘法而生起故。彼所攝故。履三妙慧。淨土往還。故名遊路。此說菩薩因三妙慧。得入淨土。故名遊路。七念等者。等常六念。加念眾生。)後深入下。釋體實。亦是行攝。

○二結德嚴土。

如是菩薩充滿其土。生如是處。有如是德。

【疏】初句總。次生如是處。指前淨土。有如是德。即指向文。

○第二願業廣中分四。即四圓滿。初明事業圓滿。

常作佛事得佛菩提。清淨光明。具法界智。現神通力。一身充滿一切法界。

【疏】上辨佛業。今菩薩業。

○二即乘圓滿。

得大智慧。入一切智所行之境。善能分別無量無邊法界句義。於一切剎皆無所著。而能普現一切佛土。心如虛空無有所依。而能分別一切法界。善能入出不可思議甚深三昧。

【疏】大止妙觀以為乘故。(【鈔】大止妙觀者。即佛地經文。論釋云。止謂奢摩他。觀謂般若。大義如前大念中緣大乘故。此二等運。故名所乘。乘止與觀。隨其所應。行前道路。)

○三無畏圓滿。

趣薩婆若。住諸佛剎。得諸佛力。開示演說阿僧祇法而無所畏。

【疏】內無災患。外無畏故。(【鈔】無畏圓滿。彼經云。遠離眾魔。論云。謂以此中遠離一切煩惱蘊．死．及以天魔。或令他人遠離四魔。如是四種．是怖畏因。由是能生諸怖畏故。此中無彼故名無畏。)

○四即任持圓滿。

隨順三世諸佛善根。普照一切如來法界。悉能受持一切佛法。

知阿僧祇諸語言法。善能演出不可思議差別音聲。入於無上佛自在地。普遊十方一切世界而無障礙。行於無諍無所依法。無所分別。修習增廣菩提之心。得善巧智善知句義。能隨次第開示演說。

【疏】論云。諸佛菩薩。後得無漏。能說能受大乘法味。生喜樂故。文中二。前明能受。後知阿僧祇下。能說。

○第三結以嚴剎。

願令如是諸大菩薩莊嚴其國。充滿分布．隨順安住。

熏修．極熏修。純淨．極純淨。恬然宴寂。

於一佛剎。隨一方所。皆有如是無數。無量。無邊。無等。不可數。不可稱。不可思。不可量。不可說。不可說不可說諸大菩薩。周徧充滿。如一方所。一切方所亦復如是。如一佛剎。盡虛空徧法界一切佛剎。悉亦如是。

【疏】結以嚴剎中三。初總彰人徧。

次熏修下。結行德深。謂以止以觀。唯智唯悲。熏修身心．無有間斷。名極熏修。現惑不生故云純淨。種習不起。名極純淨。恬．和也。宴．安也。恬和安寂．即照寂之相也。亦一乘也。(【鈔】亦一乘者。以大止妙觀為熏修故。)

後於一佛剎下。別示徧相。兼顯數多。於中三節。一剎中一方有多數量。次以方例剎。後以剎例法界。一方所言。義兼大小。準下僧祇品。於一微細毛端處。則有不可說諸普賢也。言如是者。如前具德也。(迴向淨土竟。)

○第二總攝迴向。非唯但向佛淨土故。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根．方便迴向一切佛剎。方便迴向一切菩薩。方便迴向一切如來。方便迴向一切佛菩提。方便迴向一切廣大願。方便迴向一切出要道。方便迴向淨一切眾生界。方便迴向於一切世界。常見諸佛出興於世。方便迴向常見如來壽命無量。方便迴向常見諸佛徧周法界。轉無障礙不退法輪。

【疏】文有十句。初三結前已說。後七辨所未明。言出要者。小乘出要．唯有四種。謂進念定慧。三十七品。不離此故。今亦兼有。大乘出要。唯有三科。謂四攝。四等。及與十度。三乘切要．唯止與觀。一乘切要．唯智與悲。故十地皆云。大悲為首。智慧增上。餘並可知。

○第二結行成益。總收三種世間。

佛子。菩薩摩訶薩。以諸善根如是迴向時。普入一切佛國土故．一切佛剎皆悉清淨。普至一切眾生界故。一切菩薩皆悉清淨。普願一切諸佛國土佛出興故。一切法界一切佛土諸如來身．超然出現。(已上大科隨相迴向竟。)

○第二離相迴向。即向實際。文中二。先明見實。智冥實際。後彰離妄。德合實際。此之二段。反覆相成。今初。(【鈔】此之二段反覆相成者。由見實故離妄。如見杌則不見鬼。由離妄故見實。若無鬼見。是見木故。)

佛子。菩薩摩訶薩。以如是等無比迴向．趣薩婆若。其心廣大．猶如虛空．無有限量。入不思議。知一切業及以果報。皆悉寂滅。心常平等無有邊際。普能徧入一切法界。

【疏】初句牒前迴向菩提。其心已下。正顯離相。寂然無涯。為入不思議。即事契真。故常平等。由此故能徧入若事若理無礙法界。名為一切。

○二彰其離妄。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。不分別我。及以我所。不分別佛。及以佛法。不分別剎。及以嚴淨。不分別眾生。及以調伏。不分別業。及業果報。不著於思。及思所起。不壞因。不壞果。不取事。不取法。不謂生死有分別。不謂涅槃恆寂靜。不謂如來證佛境界。無有少法與法同止。

【疏】文有十對。初六遮妄執有。以緣成無性故。皆前迴向之法。思所起者。謂身語業。餘文可知。次一對遮妄執空。以即真故。不礙存故。不壞假名說實相故。不壞因果。(【鈔】以即真故下。此有三義。釋不壞因果。初同淨名。色即是空。非色滅空故．此約空觀。二不礙存故。即假觀。三不壞假名。說實相故。二義雙照。為中道觀。)後三對雙遮空有。初遮事理。法即理法．互相即故．不可定取。次遮生死涅槃。離向背相。通有二義。一約離相。謂生死涅槃相待而有。俱空叵得。二約體融。以緣就實。生死即涅槃。故無妄分別。以實從緣。涅槃即生死。故非真寂靜。故中論云。涅槃之實際。及與世間際。如是二際者。無毫釐差別。而晉經云。生死非雜亂。涅槃非寂靜。言異義同。(俱空叵得。即上云。有諍說生死．無諍說涅槃。生死及涅槃。二俱不可得。此約性空。下約顯實。)後對即遮能所證。既二際無差。唯佛能證。故復拂之。上句標。下句釋。亦通二意。一約離相。能證相離。不能證於佛境。所證體空．故無少法與能證智同止相契。故楞迦云。遠離覺所覺。二約體融。佛即法界。不應以法界更證法界故。文殊問經云。若以法界證法界。則是諍競。如智一體。如外無少智為能證。智外無少如為所證。故無可同止。次下文云。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。影公云。法性不並真。聖賢無異道。即斯意也。上來三節．皆約遮邊。前來契實．已辨雙照。則四門備矣。(迴向菩提竟。)

○第二迴向眾生。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。以諸善根普施眾生。

決定成熟。平等教化。無相。無緣。無稱量。無虛妄。遠離一切分別取著。

【疏】初總明。謂即前迴向菩提時。便以善根迴向眾生。故云如是迴向時也。次決定下。別顯行相。有七句。二句隨相。一無放捨心。二無怨親相。五句離相。一不見眾生相。二不取化緣。三不稱量根性。四無能度我人。末句總結。(二明迴向之行竟。)

○第三結行成德。有四佛子。兼此為五。一成無盡善根德。二成二空智慧德。三成境界清淨德。四成福智無盡德。五成福智廣大德。就此五中。初一雙明。次二離相。後二隨相。今初。由隨一一行．發無盡心。故成無盡德。

菩薩摩訶薩如是迴向已。得無盡善根。所謂念三世一切諸佛故。得無盡善根。念一切菩薩故．得無盡善根。淨諸佛剎故．得無盡善根。淨一切眾生界故．得無盡善根。深入法界故．得無盡善根。修無量心等虛空界故。得無盡善根。深解一切佛境界故．得無盡善根。於菩薩業勤修習故．得無盡善根。了達三世故．得無盡善根。

【疏】文有十句。初總。所謂下別。於中前四隨相所成。初二因果。後二依正。次二離相所成。顯其深廣。次二解行。通於隨相。及與離相。後一通顯上來迴向同三世故。

○第二成二空智慧德。

佛子。菩薩摩訶薩以一切善根如是迴向時。了一切眾生界無有眾生。解一切法無有壽命。知一切法無有作者。悟一切法無補伽羅。了一切法無有忿諍。觀一切法皆從緣起。無有住處。知一切物皆無所依。了一切剎悉無所住。觀一切菩薩行亦無處所。見一切境界悉無所有。

【疏】十句。初四我空。一無眾生。離眾生垢故。二無壽命。離生死故。三無作者。亦名無我。離我垢故。四無數取趣。前後際斷故。餘如十行說。後六法空。文亦可知。(【鈔】一無眾生垢故者。多同淨名。即目連章中。淨名云。夫說法者。當如法說。法無眾生。離眾生垢故。法無有我。離我垢故。法無壽命。離生死故。法無有人。前後際斷故。釋曰。上四句我空。故疏取之。此四即金剛無我無人無眾生無壽者。今經辨次．不同二經。皆明無定前後也。名亦小異。以作者當我。以補特伽羅當人。)

○第三佛子成境界清淨德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。眼終不見不淨佛剎。亦復不見異相眾生。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。解如來身非如虛空。一切功德無量妙法所圓滿故。於一切處。令諸眾生積集善根悉充足故。

【疏】一剎淨者。略有三義。一了穢即空故。二如螺髻等。穢處見淨故。三雖覩淨穢．無見相故。二眾生淨。同一空故。同如來藏故。無見相故。三法淨。對法辨智。義便故來。此亦二義。一空無能所故。二同一如故．舉一全收。智外無如為智所入。如外無智而入於如。法性寂然。故名為如。寂而常照。故名為智。何有異耶。亦同上來無法同住。後一佛淨。為破執有。說佛如空。若同空無。此見非淨。今明二利德圓。非如虛空一向無也。

○第四佛子福智無盡德。

佛子。此菩薩摩訶薩。於念念中得不可說不可說十力地。具足一切福德。成就清淨善根。為一切眾生福田。此菩薩摩訶薩成就如意摩尼功德藏。隨有所須。一切樂具．悉皆得故。隨所遊方。悉能嚴淨一切國土。隨所行處。令不可說不可說眾生皆悉清淨。攝取福德．修治諸行故。

【疏】初上攝佛智。謂十力智地。有不可說用。故念念得。多福具足下。自為福田。此菩薩下。福智無盡。

○第五佛子福智超勝德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。修一切菩薩行。

福德殊勝。色相無比。威力光明超諸世間。魔及魔民莫能瞻對。善根具足。大願成就。

其心彌廣．等一切智。於一念中．悉能周徧無量佛剎。智力無量。了達一切諸佛境界。於一切佛得深信解。住無邊智菩提心力。廣大如法界。究竟如虛空。

佛子。是名菩薩摩訶薩第五無盡功德藏迴向。

【疏】初句總顯福智之因。次福德下。正顯勝相。初明福勝。其心已下。顯智超勝。

○第二辨位果。

菩薩摩訶薩。住此迴向。得十種無盡藏。

何等為十。

所謂得見佛無盡藏。於一毛孔見阿僧祇諸佛出興世故。得入法無盡藏。以佛智力觀一切法悉入一法故。得憶持無盡藏。受持一切佛所說法無忘失故。得決定慧無盡藏。善知一切佛所說法祕密方便故。得解義趣無盡藏。善知諸法理趣分齊故。得無邊悟解無盡藏。以如虛空智通達三世一切法故。得福德無盡藏。充滿一切諸眾生意不可盡故。得勇猛智覺無盡藏。悉能除滅一切眾生愚癡翳故。得決定辯才無盡藏。演說一切佛平等法。令諸眾生悉解了故。得十力無畏無盡藏。具足一切菩薩所行．以離垢繒而繫其頂．至無障礙一切智故。

是為十。

佛子。菩薩摩訶薩以一切善根迴向時。得此十種無盡藏。

【疏】文四。謂標。徵。釋。結。三中有十句。皆先標名。後釋義。於中初六自利。初一見佛。約微細門。一毛之義．前文頻釋。今重發揮。謂心性本無大小。悟之成智。身土皆為智影。智淨影明。故大小無礙。一多即入。次五見法。即相入門。一證理法。二持教法。三慧知密意。謂以實覆權等。四義窮意趣。謂四意趣等。亦是窮於性相。五聞藏。義兼修證。次三利他。一福滿他意。二智滅他惑。三辯教平等。後一攝行成果。此上多有同十藏品。可以意得。四結。可知。

○第二應頌。

爾時金剛幢菩薩。普觀十方而說頌言。

菩薩成就深心力　普於諸法得自在　以其勸請隨喜福　無礙方便善迴向

【疏】二十五偈。分二。初一頌所迴善根。文並具含。

三世所有諸如來　嚴淨佛剎徧世間　所有功德靡不具　迴向淨剎亦如是

三世所有諸佛法　菩薩皆悉諦思惟　以心攝取無有餘　如是莊嚴諸佛剎

盡於三世所有劫　讚一佛剎諸功德　三世諸劫猶可盡　佛剎功德無窮盡

如是一切諸佛剎　菩薩悉見無有餘　總以莊嚴一佛土　一切佛土悉如是

【疏】餘二十四偈。雙頌前迴向善根。及結行成益。於中二。先有十一偈。頌二段隨相。後十三偈。頌二段離相。今初分三。初八頌向菩提。於中亦三。初四頌上嚴剎。

有諸佛子心清淨　悉從如來法化生　一切功德莊嚴心　一切佛剎皆充滿　彼諸菩薩悉具足

無量相好莊嚴身　辯才演說徧世間　譬如大海無窮盡　菩薩安住諸三昧　一切所行皆具足

其心清淨無與等　光明普照十方界　如是無餘諸佛剎　此諸菩薩皆充滿

【疏】次三偈半。頌人寶莊嚴。

未曾憶念聲聞乘　亦復不求緣覺道

【疏】後半偈。頌總攝迴向。

菩薩如是心清淨　善根迴向諸羣生　普欲令其成正道　具足了知諸佛法

【疏】二菩薩如是下一偈。頌迴向眾生。

十方所有眾魔怨　菩薩威力悉摧破　勇猛智慧無能勝　決定修行究竟法

菩薩以此大願力　所有迴向無留礙　入於無盡功德藏　去來現在常無盡

【疏】三十方下二偈。頌結行成德。五段通頌。

菩薩善觀諸行法　了達其性不自在　既知諸法性如是　不妄取業及果報　無有色法無色法

亦無有想無無想　有法無法皆悉無　了知一切無所得　一切諸法因緣生　體性非有亦非無

而於因緣及所起　畢竟於中無取著　一切眾生語言處　於中畢竟無所得　了知名相皆分別

明解諸法悉無我　如眾生性本寂滅　如是了知一切法　三世所攝無有餘　剎及諸業皆平等

以如是智而迴向　隨其悟解福業生　此諸福相亦如解　豈復於中有可得　如是迴向心無垢

永不稱量諸法性　了達其性皆非性　不住世間亦不出

【疏】第二頌二段離相中三。初七頌前菩提離相。與前見實及離妄。相參而頌。顯此二相成故。

一切所行眾善業　悉以迴向諸羣生　莫不了達其真性　所有分別皆除遣

所有一切虛妄見　悉皆棄捨無有餘　離諸熱惱恆清涼　住於解脫無礙地

【疏】次二頌眾生離相。

菩薩不壞一切法　亦不滅壞諸法性　解了諸法猶如響　悉於一切無所著

了知三世諸眾生　悉從因緣和合起　亦知心樂及習氣　未曾滅壞一切法

【疏】後四頌結行成德離相中。初二頌境界清淨德。

了達業性非是業　而亦不違諸法相　又亦不壞業果報　說諸法性從緣起

了知眾生無有生　亦無眾生可流轉　無實眾生而可說　但依世俗假宣示

【疏】後二頌二空智慧德。

【論】已上有五十行頌。兩行一頌。如文自具。但如說修行。第二隨文釋義者。云何名無盡功德藏迴向。此位明禪與智冥。智與悲會。以無盡虛空為一道場。以無盡眾生無明行相而為佛事。身恆承事無盡諸佛。而徧周法界化無盡眾生總成佛身。表裏相亡。始終都盡。徧知諸法．不壞無心。故名無盡功德藏。(第五迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第四十九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之四)

○第六隨順堅固一切善根迴向。長行中亦二。謂位行。位果。行中亦三。謂牒．釋．結。今初牒名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩隨順堅固一切善根迴向。

【疏】謂所修事善。皆悉順入堅固法性故。下文云．則為隨順真實住。本分名入一切平等善根。入即隨順。平等即堅固。平等之理．不可壞故。若順等理。則順諸善根。故下文云。則為隨順佛住等。又本業云。習行相善無漏善而不二。故名隨順平等一切善根。此則不唯事順於理。理事相順。受平等名。如此平等．方名堅固。此約所迴善根．及所向實際。以立斯名。亦可名為堅固之善根。堅固即善根。若以隨順望堅固善根．亦通二義。即以無礙善根而為其性。

【論】第六隨順堅固一切善根迴向。此明般若波羅蜜為體。以善財知識。名鞞瑟胝羅。住善度城。常供養栴檀座佛塔以為表法。鞞瑟胝羅。此云包攝。以身含佛剎為名。住善度國者。約化行為名故。以此主智慧。善度眾生故。供養栴檀座佛塔者。明戒定慧解脫解脫法身為座體。得佛不涅槃際者。明戒定慧體無滅沒也。廣如經說。其座不安形象者。明無相理會。是佛義故。見座入法故。城名善度。身與空合。名為佛國。亦名包攝也。以明無相智慧。是佛不滅度法門。以智無生滅故。

○第二依徵廣釋中二。先明行所依身。二具足下。依身起行。前中復二。先明得位。

佛子。此菩薩摩訶薩。或為帝王。臨御大國。

【疏】今初菩薩行檀之身。隨宜萬類。故置或言。而偏語王者。一則在家是施位故。二難捨能捨．舉勝策劣故。三者菩薩多為王故。以菩薩位．唯有二種。一者法王。二者人王。法王教化。人王攝化。具菩薩戒．處處為王故。發號施令。無敢違故。具能施物．遂所求故。帝者．主也。王者．王也。臨者．治也。御亦主領。千乘之國．即稱為大。下言為轉輪王。則以一洲已去。可稱為大。(【鈔】千乘之國者。古以一城。出革車一乘。千乘之國．其地千城也。乘即車乘．謂以皮裹車。革即皮也。生曰革。熟曰韋。每乘管卒七十二人。一洲已去者。輪王有四。鐵輪即王一洲故。)

○二顯具德。

威德廣被。名震天下。凡諸怨敵．靡不歸順。發號施令．悉依正法。執持一蓋．溥蔭萬方。周行率土．所向無礙。以離垢繒而繫其頂。於法自在。見者咸伏。不刑不罰．感德從化。以四攝法．攝諸眾生。為轉輪王。一切周給。菩薩摩訶薩安住如是自在功德。有大眷屬．不可沮壞。離眾過失．見者無厭。福德莊嚴．相好圓滿。形體支分．均調具足。獲那羅延堅固之身。大力成就．無能屈伏。得清淨業。離諸業障。

【疏】具德中二。先統領自在德。有十二句。初二句總。有威則下必畏之。有德則下必懷之。故令名振。次凡諸下十句別。初句釋威。祖父之讎曰怨。四夷有土曰敵。由威被故．敵歸怨順。次發號下。釋下有德。依正施令。物可則也。執持一蓋等。兼釋臨御。一蓋有三。一則無私萬物故。二等教十善故。下施蓋中云。為令眾生得自在蓋。能持一切諸善法故。三慈悲蓋。大光王云。如諸菩薩為高蓋。慈心普蔭諸眾生故。以離垢繒．釋為帝義。於法自在．釋為王義。不刑已下。雙顯威德。謂不以刑戮懲罰之威。但令感德從化。則威而不猛也。又加苦曰刑削奪為罰。導之以德義．莫敢不服．則庶人無刑。齊之以禮樂．莫敢不敬。則大夫無罰。次以四攝下。顯是菩薩。揀異世王。為轉輪王．結成有位。一切周給．有大財。即財位果。(【鈔】二等教者。夫輪王十善化世故。)

二菩薩安住下。正報殊倫德。初句結前。義兼生後。有大眷屬下。具七種果也。一宗族果。二離眾過失．不亢不驕．發言誠實。見者無厭．有慈有慧。人所信順。即信言果。三福德已下。顯大色果。四獲那羅延堅固之身。顯壽命果。五大力成就等。顯大力果。六得清淨業。謂得大念慧。成就總持。曾事不忘。未萌先覺。由斯有土(【校】土．嘉興藏及南藏疏本續藏及金陵會本均作上。)名振天下。即聲譽果。七離諸業障．顯人性果。有業報障．非丈夫故。兼上財位。具八異熟。是增上生。如是自在．是大勢生。(具八異熟者。即瑜伽論三十六．淨行品已辨。)

○第二依身起行中三。一明隨相迴向。二明離相迴向。三釋迴向名。初即迴向菩提。及向眾生。次即迴向實際。後段通二。又初是廣大迴向。次甚深迴向。後兼深廣。今隨相中分三。初總相標列善根迴向。二佛子菩薩摩訶薩隨所施下。依標廣顯善根迴向。三佛子菩薩摩訶薩隨諸眾生下。總結多門善根迴向。今初亦三。一列所施物。二其中下。辨所施田。三佛子下。顯行所依心。今初。

具足修行一切布施。或施飲食。及諸上味。或施車乘。或施衣服。或施華鬘。雜香塗香。牀座房舍．及所住處。上妙燈燭。病緣湯藥。寶器寶車。調良象馬。悉皆嚴飾。歡喜布施。或有來乞王所處座。若蓋．

若傘．幢旛寶物．諸莊嚴具。頂上寶冠。髻中明珠。乃至王位。皆無所吝。若見眾生在牢獄中。捨諸財寶。妻子眷屬。乃至以身救彼令脫。若見獄囚將欲被戮。即捨其身。以代彼命。或見來乞連膚頂髮。歡喜施與。亦無所吝。

眼耳鼻舌．及以牙齒．頭頂手足．

血肉骨髓．心腎肝肺．大腸小腸．

厚皮薄皮．手足諸指．連肉爪甲。以歡喜心．盡皆施與。或為求請未曾有法．投身而下深大火坑。或為護持如來正法．以身忍受一切苦毒。或為求法．乃至一字．悉能徧捨四海之內一切所有。恆以正法．化導羣生。令修善行．捨離諸惡。若見眾生損敗他形。慈心救之。令捨罪業。

若見如來成最正覺。稱揚讚歎．普使聞知。或施於地．造立僧坊．房舍殿堂．以為住處。及施僮僕．供承作役。或以自身施來乞者。或施於佛。為求法故。歡喜踊躍。為眾生故．承事供養。或捨王位。城邑。

聚落。宮殿園林。妻子眷屬。隨所乞求．悉滿其願。或捨一切資生之物。普設無遮大施之會。

【疏】初句總。或施下別。別中若望下迴向應為六十。若直就文數。都八十事。初從飲食至牀座為一十．以牀座但通是一牀。下文別施座故。

次房舍至蓋為二十。

傘至頂髮為三十。以王位為重。為明外財施竟。故結云．乃至王位。下文自有王位。後迴向中。此次後無故。

次眼至足為四十。

血至腸為五十。

厚皮至救損他形為六十。

示佛興至邑為七十。

從聚落至終為八十。

救獄囚中。雖有妻等四事。但為一救囚之行耳。於中前二十七事。是外財施。次救獄囚一．兼於內外。代囚命下二十九事。唯明內財。下諸門中。或兼內外。或但是外。可以意得。又前二十七施無樂者是為慈行。救囚代命等．為大悲行。餘或通二行。若通相辨．皆兼二行。又代命．救殘害男形．是無畏施。斷殺有二。若望所殺．是無畏施。若望能殺．令持五戒．是為法施。告示佛興．即是法施。財施可知。又此等既並是法門。俱通三施。

○二所施田。

其中眾生種種福田。或從遠來。或從近來。或賢或愚。或好或醜。若男若女。人與非人。心行不同。所求各異。等皆施與。悉令滿足。

【疏】施田中等皆施與者。不揀賢愚等故。悉令滿足者。隨所求故。

○三顯能施迴向之心。

佛子。菩薩摩訶薩如是施時。發善攝心。悉以迴向。所謂善攝色．隨順堅固一切善根。善攝受想行識．隨順堅固一切善根。善攝王位．隨順堅固一切善根。善攝眷屬．隨順堅固一切善根。善攝資具．隨順堅固一切善根。善攝惠施．隨順堅固一切善根。

【疏】能施迴向之心者。望前是能施之心。故云如是施時．發善攝心。望後是能迴向心。故云發善攝心．悉以迴向。故下諸門迴向之內．皆以此心貫之。文中二。先總明。後所謂下。別顯。於中所攝有五。總收上來能施所施及以施物。言善攝者。釋隨順義。謂此菩薩若行於施迴向之時。於自他五蘊等．心無住著．不令馳散。故云善攝。如此則與實際相應。便能隨順堅固善根。謂捨住著故．隨順施善。無異求故．隨順戒善。忍深理故．隨順忍善。離色相故。隨順進善。不馳散故．隨順定善。了無生故．隨順慧善。如是乃至一切由順實際。任運順於一切稱性之善。

○第二依標廣顯中。粗相望前。畧有五異。一傘．二頂．前有後無。舍宅一種．前無後有。即有無異也。二前以法導化。即後禁殺令住五戒。即名字異也。三承事供養．前合後開。象馬等事．前開後合。即開合異也。四後文舌居牙齒之後。眷屬居妻子之前。骨居腸下。飲於食後。即前後異。五前畧後廣。其文非一也。餘皆大同。然其都門但有六十。由開合故。謂十二段．二二相合。一象馬。二幢旛。三寶冠明珠。四耳鼻。五牙齒。六手足。七髓肉。八厚薄皮。九手足指。十僮僕。十一園林。十二妻子。復有二段．各五事合。謂一腸腎肝肺四事．及大小腸．合一迴向。二王位邑聚落宮殿合一迴向。故下文云。國土一切諸物。即斯五事。都十四門．合二十事。雖闕二事。而加二事。謂宅舍。及開承事。與供侍別故。有六十門。昔光統師以後都門束前標中．亦唯六十。成一百二十門。皆有十善。成千二百。以七施乘之．成八千四百。一一具十迴向。成八萬四千。言七施者。隨相有六。謂心有三種．即三時喜。事有三種．即是三輪。入理有一．即照三輪空。又以七聖財乘之亦得。如一施行．有八萬四千。餘一一行．皆亦如是。此上且約法門。非無有理。若散說者。行相無量。如施資具及大會等。不可言一。故次標云．無量無邊。後都結云。阿僧祇物。實則皆是法界大緣起門。普賢無礙自在之行。故以一切所有施於一田。一切皆爾。一微塵處．即施一切眾生。徧法界皆爾。一剎那中頓成此行。盡前後際亦爾。此一菩薩。滿法界身．備起此行。仍有純雜。若以純門．於一施眼．徧上時處．唯見施眼。十方無邊．初後無際。餘門如虛空。雜則隨一施眼．具足諸門。餘亦如是。純雜無礙。重重無盡。故知六十八十。乃舉其大綱耳。(【鈔】然其都門下。正出八十六十所以。開合有無故。二出其本意。以皆成事事無礙重重之行。)文中二。初總標施行成迴向行。

佛子。菩薩摩訶薩．隨所施物．無量無邊．以彼善根如是迴向。

【疏】無量之義。已如上辨。

○第二一一別顯。六十門內．一一皆四。一施行。二迴向行。三雙結二行。四迴向所為。若闕所為．則但有三。亦可合後二段為雙結所為。此科宜記。下有廣畧．至文當知。若具四段．門前多不科判。今第一施食。以食為世命。貴賤同依。故首明之。

所謂以上妙食施眾生時。其心清淨。於所施物．無貪無著．無所顧吝。具足行施。

願一切眾生得智慧食。心無障礙。了知食性無所貪著。但樂法喜出離之食。智慧充滿。以法堅住。攝取善根。法身智身。清淨遊行。哀愍眾生。為作福田。現受摶食。

是為菩薩摩訶薩布施食時善根迴向。

【疏】文但有三。先明施行。言其心清淨者。離施過故。謂不求名利果報。及怖畏等而行施故。不貪著者。是無貪思。無顧吝者。是無慳思。又施時無貪著。施已無顧吝。隨所施行。與眾生共。兼於事理．名為具足。此心在初。亦貫下諸段。

二願一切下。迴向行。然其所願．正為眾生。令得成佛．即向菩提也。下皆準之。然阿含唯識等。說世間食．總有四種。一觸。二思。三識。四段。說出世食．有其五種。一禪悅。二願。三念。四解脫。五法喜。今翻四成五。一翻思食成智慧食。即是念食。念慧隣故。二無所貪下。翻於觸食以成法喜。觸以攝受喜等能為食事。故但願法喜。其出離食．即解脫食。總離四故。三智慧充下。翻於識食以成禪悅。禪則不動故。以法堅住．引生功德故。攝取善根．能除煩惱故。二身清淨．並如識食。能執持故。四哀愍下。大悲願力。現受段食。今云搏者。尚依古譯。

三是為下。雙結二行。

○第二施飲。

佛子。菩薩摩訶薩若施飲時。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生飲法味水。精勤修習。具菩薩道。斷世渴愛。常求佛智。離欲境界。得法喜樂。從清淨法而生其身。常以三昧．調攝其心。入智慧海．興大法雲．霔大法雨。是為菩薩摩訶薩布施飲時善根迴向。

【疏】施飲中亦三。初施行。二以此下。迴向行。於中先牒前起後。後所謂願一切下。別顯願相。下皆倣此。然望食雖異．不離五食。望水雖異．多同水用。故所願事．或翻或順。或敵體相似。或流類以明。不全剋定。文中一如飲無間。易得充足。飲法精勤．速具大道。餘並可知。(【鈔】一如飲無間．此即敵體相似。斷世渴愛．常求佛智．即或翻也。得法喜樂等．即順也。入海霔雨．即同水義也。下諸門中．體勢亦爾。隨時解釋。)三是為下。雙結。

○第三施味。

佛子。菩薩摩訶薩布施種種清淨上味。所謂辛酸鹹淡．及以甘苦．種種諸味．潤澤具足。能令四大安隱調和。肌體盈滿。氣力強壯。其心清淨。常得歡喜。咽咀之時．不欬不逆。諸根明利。內藏充實。毒不能侵。病不能傷。始終無患。永得安樂。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得最上味．甘露充滿。願一切眾生得法智味．了知一切諸味業用。願一切眾生得無量法味．了達法界。安住實際大法城中。願一切眾生作大法雲．周徧法界．普雨法雨。教化調伏一切眾生。願一切眾生得勝智味．無上法喜充滿身心。願一切眾生得無貪著一切上味．不染世間一切諸味．常勤修習一切佛法。願一切眾生得一法味．了諸佛法悉無差別。願一切眾生得最勝味．乘一切智終無退轉。願一切眾生得入諸佛無異法味．悉能分別一切諸根。願一切眾生法味增益。常得滿足無礙佛法。是為菩薩摩訶薩布施味時善根迴向。為令一切眾生勤修福德。皆悉具足無礙智身故。

【疏】文四。加所為故。初施行可知。二以此下。迴向行中十願。初願．晉經得上味相。則是三十二相之一。經說佛大牙後有甘露泉。但食入口。悉為甘露。約法．亦即涅槃為甘露不死之味。餘文並顯。三是為下。雙結。四為令下。所為。

○第四施車乘。

佛子。菩薩摩訶薩施車乘時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得具足一切智乘。乘於大乘。不可壞乘。最勝乘。最上乘。速疾乘。大力乘。福德具足乘。出世間乘。出生無量諸菩薩乘。是為菩薩摩訶薩施車乘時善根迴向。

【疏】分三。初施行者。義通馬等。以第十六別施車故。迴向十願．皆約代步。初一唯果。餘兼通因。然乘體性．通於理智。隨義立名。一體性包含。二不可廢立。三超劣。四無過。五不歷三祇。六十力普運。七兼五度萬行。八無漏相應。九發心趣者．即名菩薩。(【鈔】義通馬者。以梵語通呼車乘云野（余我反。）囊。若別呼車．云奢羯吒。若呼車輅．云曷羅他。此云野囊．明是車乘。故通馬等。下第十六．即單是車。以梵云奢羯吒故。)

○第五施衣。

佛子。菩薩摩訶薩布施衣時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得慚愧衣．以覆其身。捨離邪道露形惡法。顏色潤澤。皮膚細軟。成就諸佛第一之樂。得最清淨一切種智。是為菩薩摩訶薩布施衣時善根迴向。

【疏】施衣中。瑜伽．施衣能感妙色。以衣禦寒。令顏色潤澤故。又新衣成。暫持獻佛。得無量福。若要期日數。未滿而取。成取佛物。

○第六施華。

佛子。菩薩摩訶薩常以種種名華布施。所謂微妙香華。種種色華。無量奇妙華。善見華。可喜樂華。一切時華。天華。人華。世所珍愛華。甚芬馥悅意華。以如是等無量妙華。供養一切現在諸佛。及佛滅後所有塔廟。或以供養說法之人。或以供養比丘僧寶。一切菩薩。諸善知識。聲聞獨覺。父母宗親。下至自身。及餘一切貧窮孤露。布施之時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生．皆得諸佛三昧之華。悉能開敷一切諸法。願一切眾生皆得如佛．見者歡喜．心無厭足。願一切眾生所見順愜．心無動亂。願一切眾生具行廣大清淨之業。願一切眾生常念善友心無變異。願一切眾生如阿伽陀藥．能除一切煩惱眾毒。願一切眾生成滿大願．皆悉得為無上智王。願一切眾生智慧日光．破愚癡暗。願一切眾生菩提淨月增長滿足。願一切眾生入大寶洲見善知識．具足成就一切善根。是為菩薩摩訶薩布施華時善根迴向。為令眾生皆得清淨無礙智故。

【疏】文四。初施行中。先列施物。後供養下。明所施田。下至自身者。身為福田。是法器故。依之進道故。故施自身．勝施外道無量。所謂下。迴向十願。前七可知。八赤蓮華等。不遇日光。翳死無疑。菩薩之行．必資乎智。涅槃第九云。譬如蓮華。為日所照．無不開敷。九月開青蓮。佛智照行。涅槃第二十云。譬如月光．能令一切優鉢羅華。開敷鮮明。十約寶華。(【鈔】九月開青蓮者。即梵行品。耆婆為闍王說。因世尊入月愛三昧．放光照王。王問其故。耆婆答云。此是如來入月愛三昧放光。問云。何等名為月愛三昧。耆婆答言。譬如月光。能令一切優鉢羅華．開敷鮮榮。月愛三昧．亦復如是。能令眾生．善心開敷。下即廣說。今但取月開青蓮耳。合以佛智為月。行為蓮開。)後二段可知。

○第七施鬘。

佛子。菩薩摩訶薩布施鬘時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生人所樂見。見者欽歎。見者親善。見者愛樂。見者渴仰。見者除憂。見者生喜。見者離惡。見者常得親近於佛。見者清淨。獲一切智。是為菩薩摩訶薩布施鬘時善根迴向。

【疏】施鬘者。貫華如環而為首飾。或以纓身。故未見則樂見。正見則愛樂。(【鈔】或以纓身者。在身曰纓。在首曰鬘。纓乃鬘類。皆結華成。因便故來。)

○第八施香。

佛子。菩薩摩訶薩布施香時。以諸善根如是迴向。願一切眾生具足戒香。得不缺戒。不雜戒。不污戒。無悔戒。離纏戒。無熱戒。無犯戒。無邊戒。出世戒。菩薩波羅蜜戒。願一切眾生以是戒故。皆得成就諸佛戒身。是為菩薩摩訶薩布施香時善根迴向。為令眾生悉得圓滿無礙戒蘊故。

【疏】施香中。準下塗香。十度萬行皆香。此偏語戒者。翻破戒之穢故。願有十二。初一總標。次十別顯。少同十藏。多同智論。隨宜不同。但按文釋。一具持三聚。二不雜外道。三無染心。涅槃經中。乃至染環釧聲。亦名污菩薩戒。四不犯重故。犯重之人．多生悔恨。五設有誤犯．深慚愧故。如其故犯．數犯．不生慚愧．深愛著犯．見犯是福．名之為纏。六七定共相應。故無惑熱．常持如初。八九道共相應．離斷常邊．成出世行。十遠離二乘．圓修十度．方名不犯菩薩律儀。是智所讚戒。末句結因成果。謂五分之一。

○第九施塗香。

佛子。菩薩摩訶薩施塗香時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生施香普熏．悉能惠捨一切所有。願一切眾生戒香普熏．得於如來究竟淨戒。願一切眾生忍香普熏．離於一切險害之心。願一切眾生精進香普熏。常服大乘精進甲冑。願一切眾生定香普熏．安住諸佛現前三昧。願一切眾生慧香普熏．一念得成無上智王。願一切眾生法香普熏。於無上法得無所畏。願一切眾生德香普熏。成就一切大功德智。願一切眾生菩提香普熏．得佛十力到於彼岸。願一切眾生清淨白法妙香普熏．永滅一切不善之法。是為菩薩摩訶薩施塗香時善根迴向。

【疏】十度皆有熏發資長菩提心義。辟除蔽障。俱得稱香。

○第十施牀座。

佛子。菩薩摩訶薩施牀座時．以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得諸天牀座．證大智慧。願一切眾生得賢聖牀座．捨凡夫意．住菩提心。願一切眾生得安樂牀座．永離一切生死苦惱。願一切眾生得究竟牀座．得見諸佛自在神通。願一切眾生得平等牀座．恆普熏修一切善法。願一切眾生得最勝牀座．具清淨業．世無與等。願一切眾生得安隱牀座．證真實法．具足究竟。願一切眾生得清淨牀座．修習如來淨智境界。願一切眾生得安住牀座．得善知識常隨覆護。願一切眾生得師子牀座．常如如來右脇而臥。是為菩薩摩訶薩施牀座時善根迴向。為令眾生修習正念善護諸根故。

【疏】施牀座中。初舉施行。下第十八別明施座。故晉譯此以為牀敷。深允當也。迴向行中十願。一即第一義天．大智證故。二菩提心．是賢聖依。三涅槃解脫。四首楞嚴定．名為究竟。如四禪座。能發神通。餘六可知。

○十一施房舍。

佛子。菩薩摩訶薩施房舍時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得安住清淨佛剎。精勤修習一切功德。安住甚深三昧境界。捨離一切住處執著。了諸住處皆無所有。離諸世間住一切智。攝取一切諸佛所住。住究竟道安樂住處。恆住第一清淨善根。終不捨離佛無上住處。是為菩薩摩訶薩施房舍時善根迴向。為欲利益一切眾生。隨其所應．思惟救護故。

【疏】施房舍中。攝取一切諸佛所住。謂聖天梵等。後言不捨佛最上住者。住大寂室。餘取事類例。可以虛求。

○十二施住處。

佛子。菩薩摩訶薩施住處時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常獲善利．其心安樂。願一切眾生依如來住。依大智住。依善知識住。依尊勝住。依善行住。依大慈住。依大悲住。依六波羅蜜住。依大菩提心住。依一切菩薩道住。是為菩薩摩訶薩施住處時善根迴向。為令一切福德清淨故。究竟清淨故。智清淨故。道清淨故。法清淨故。戒清淨故。志樂清淨故。信解清淨故。願清淨故。一切神通功德清淨故。

【疏】住處。謂僧坊等。

○十三施燈。

佛子。菩薩摩訶薩施諸燈明。所謂酥燈．油燈．寶燈．摩尼燈．漆燈．火燈．沈水燈．栴檀燈．一切香燈．無量色光燈．施如是等無量燈時。為欲利益一切眾生。為欲攝受一切眾生。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得無量光．普照一切諸佛正法。願一切眾生得清淨光．照見世間極微細色。願一切眾生得離翳光．了眾生界空無所有。願一切眾生得無邊光．身出妙光普照一切。願一切眾生得普照光．於諸佛法．心無退轉。願一切眾生得佛淨光．一切剎中悉皆顯現。願一切眾生得無礙光．一光徧照一切法界。願一切眾生得無斷光．照諸佛剎．光明不斷。願一切眾生得智幢光．普照世間．願一切眾生得無量色光．照一切剎。示現神力。菩薩如是施燈明時。為欲利益一切眾生。安樂一切眾生故。以此善根隨逐眾生。以此善根攝受眾生。以此善根分布眾生。以此善根慈愍眾生。以此善根覆育眾生。以此善根救護眾生。以此善根充滿眾生。以此善根緣念眾生。以此善根等益眾生。以此善根觀察眾生。是為菩薩摩訶薩施燈明時善根迴向。如是迴向無有障礙。普令眾生住善根中。

【疏】一明施行。於中列其施物。寶燈者。如夜光之類。沈水栴檀．用和酥油。無量色者．然膏色白。然漆色赤。然油色黃。然檀色綠。如是種種。如是等下。明其施意。二以此下。迴向行。於中先正顯迴向願。後辨迴向意。前中十願。然準瑜伽賢首．皆明施燈得淨眼報。然燈功德經。燒燈供養。大能滅罪生福。令發願言。當以大海為油。須彌為炷。然大燈明。徧佛剎海。供養無休。又願法門之燈。大願為炷等。今文願中。具身智光。並可思準。後菩薩如是下。顯迴向意。三是為下。雙結。四如是下。迴向所為。其迴向意。諸文應具。大同所為。故略不明。

○十四施湯藥。

佛子。菩薩摩訶薩施湯藥時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生於諸蓋纏究竟得出。願一切眾生永離病身．得如來身。願一切眾生作大良藥．滅除一切不善之病。願一切眾生成阿伽陀藥．安住菩薩不退轉地。願一切眾生成如來藥．能拔一切煩惱毒箭。願一切眾生親近賢聖．滅除煩惱．修清淨行。願一切眾生作大藥王．永除眾病不令重發。願一切眾生作不壞藥樹．悉能救療一切眾生。願一切眾生得一切智光．出眾病箭。願一切眾生善解世間方藥之法。所有疾病為其救療。菩薩摩訶薩施湯藥時。為令一切眾生永離眾病故。究竟安隱故。究竟清淨故。如佛無病故。拔除一切病箭故。得無盡堅固身故。得金剛圍山所不壞身故。得堅固滿足力故。得圓滿不可奪佛樂故。得一切佛自在堅固身故。以諸善根如是迴向。

【疏】湯藥中三。一施行。施藥近果．得無病報。如薄俱羅．遠得藥王樹身等。如十大願中辨。二迴向行。言不重發者。經云。世醫所療治。雖差還復生。如來所治者。畢竟不復發。餘可知。三菩薩下。雙辨二行所為。言金剛圍山所不能壞者。如不思議法品。十種大那羅延幢勇健法中第一．說堅固滿足力。亦是彼品中十力第七。名堅固力。不可奪樂者。是常樂故。自在堅固身者。即金剛身。金剛為內照之實。非唯金色。故云自在。(【鈔】即金剛身者。湼槃第三有金剛身品。金剛為內照之實。即生公釋。言非唯金色。亦不全遮。意通內外耳。前已引竟。)

○十五施器。

佛子。菩薩摩訶薩悉能惠施一切器物。所謂黃金器盛滿雜寶。白銀器盛眾妙寶。琉璃器盛種種寶。玻瓈器盛滿無量寶莊嚴具。硨磲器盛赤真珠。瑪瑙器盛滿珊瑚摩尼珠寶。白玉器盛眾美食。栴檀器盛天衣服。金剛器盛眾妙香。無量無數種種寶器盛無量無數種種眾寶。或施諸佛。信佛福田不思議故。或施菩薩。知善知識難值遇故。或施聖僧。為令佛法久住世故。或施聲聞及辟支佛。於諸聖人生淨信故。或施父母。為尊重故。或施師長。為恆誘誨。令依聖教修功德故。或施下劣貧窮孤露。大慈大悲。愛眼等視諸眾生故。專意滿足去來今世一切菩薩檀波羅蜜故。以一切物普施一切。終不厭捨諸眾生故。如是施時。於其施物。及以受者。皆無所著。菩薩摩訶薩以如是等種種寶器盛無量寶而布施時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生成等虛空無邊藏器。念力廣大。悉能受持世出世間一切經書無有忘失。願一切眾生成清淨器。能悟諸佛甚深正法。願一切眾生成無上寶器。悉能受持三世佛法。願一切眾生成就如來廣大法器。以不壞信。攝受三世佛菩提法。願一切眾生成就最勝寶莊嚴器。住大威德菩提之心。願一切眾生成就功德所依處器。於諸如來無量智慧生淨信解。願一切眾生成就趣入一切智器。究竟如來無礙解脫。願一切眾生得盡未來劫菩薩行器。能令眾生普皆安住一切智力。願一切眾生成就三世諸佛種性勝功德器。一切諸佛妙音所說悉能受持。願一切眾生成就容納盡法界虛空界一切世界一切如來眾會道場器。為大丈夫讚說之首。勸請諸佛轉正法輪。是為菩薩摩訶薩布施器時善根迴向。為欲普令一切眾生。皆得圓滿普賢菩薩行願器故。

【疏】施器中文四。初施行中三。一所施物。二或施下。對田顯施。聖僧通三乘。三如是下。成波羅蜜。二菩薩下。明迴向行十願。一廣。二深。三高。四堅。五勝。六淨。七果。八悲。九聞熏納教。十攝法上首。然隨施一器。即發多願。未必一器以對一願。三是為下結。四所為可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之五)

○十六施車中二。先標列財田。後佛子菩薩摩訶薩以如是等下。隨田別顯。今初。

佛子。菩薩摩訶薩以種種車眾寶嚴飾。

奉施諸佛。及諸菩薩。師長善友。聲聞緣覺。如是無量種種福田。乃至貧窮孤露之者。

此諸人眾。或從遠來。或從近來。或承菩薩名聞故來。或是菩薩因緣故來。或聞菩薩往昔所發施願故來。或是菩薩心願請來。

菩薩是時。或施寶車。或施金車。悉妙莊嚴。鈴網覆上。寶帶垂下。或施上妙瑠璃之車。無量珍奇以為嚴飾。或復施與白銀之車。覆以金網。駕以駿馬。或復施與無量雜寶所莊嚴車。覆以寶網。駕以香象。或復施與栴檀之車。妙寶為輪。雜寶為蓋。寶師子座敷置嚴好。百千采女列坐其上。十萬丈夫牽御而行。或復施與玻瓈寶車。眾雜妙寶以為嚴飾。端正女人充滿其中。寶帳覆上。幢旛侍側。或復施與碼碯藏車。飾以眾寶。熏諸雜香。種種妙華散布莊嚴。百千采女持寶瓔珞。駕馭均調。涉險能安。或復施與堅固香車。眾寶為輪莊嚴巨麗。寶帳覆上。寶網垂下。種種寶衣敷布其中。清淨好香流芬外徹。其香美妙稱悅人心。無量諸天翼從而行。載以眾寶隨時給施。或復施與光明寶車。種種諸寶妙色映徹。眾妙寶網羅覆其上。雜寶瓔珞周帀垂下。散以末香內外芬潔。所愛男女悉載其上。

【疏】文三。一總標所施。二奉施下。別舉福田。於中先辨類。後此諸人下。彰其來意。因緣故來者。往昔有緣。應受施故。三菩薩是時下。別列所施。以明施行。問。瑜伽三十九云。若有眾生來求種種能引戲樂。能引無義。所施之物。不應施與。今施美色。豈不相違。又云。施妻子時。不應施與怨家惡人。藥叉羅剎凶暴業者。今云。種種福田。豈皆施與。答。能施有二。謂必知能為損惱。不施無咎。若不委知。但作利安之心。施亦無咎。况菩薩能知無染。又同行之女。必不生物染。又女能以法而化彼故。故攝論中。有利有染。無利無染。有染無利。此三菩薩不行。有利無染。菩薩乃行。

○第二隨田別顯。約五類田。則分為五。一一段中。文皆具四。今初施佛。

佛子。菩薩摩訶薩。以如是等眾妙寶車奉施佛時。

【疏】先施行。可知。

○二迴向行。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生悉解供養最上福田。深信施佛得無量報。願一切眾生一心向佛。常遇無量清淨福田。願一切眾生於諸如來無所吝惜。具足成就大捨之心。願一切眾生於諸佛所修行施行離二乘願。逮得如來無礙解脫一切智智。願一切眾生於諸佛所行無盡施。入佛無量功德智慧。願一切眾生入佛勝智。得成清淨無上智王。願一切眾生得佛徧至無礙神通。隨所欲往靡不自在。願一切眾生深入大乘。獲無量智安住不動。願一切眾生皆能出生一切智法。為諸天人最上福田。願一切眾生於諸佛所無嫌恨心。勤種善根樂求佛智。願一切眾生任運能往一切佛剎。一剎那中普周法界而無懈倦。願一切眾生逮得菩薩自在神通。分身徧滿等虛空界一切佛所。親近供養。願一切眾生得無比身。徧往十方而無厭倦。願一切眾生得廣大身。飛行迅疾隨意所往終無懈退。願一切眾生得佛究竟自在威力。一剎那中盡虛空界悉現諸佛神通變化。願一切眾生修安樂行。隨順一切諸菩薩道。願一切眾生得速疾行．究竟十力智慧神通。願一切眾生普入法界十方國土。悉盡邊際等無差別。願一切眾生行普賢行無有退轉。到於彼岸成一切智。願一切眾生升於無比智慧之乘。隨順法性見如實理。

【疏】迴向行中有二十願。初十約所施佛田立願。後十約所施車立願。並顯可知。但云修安樂行者。法華安樂行品說四安樂行。一畢竟空行。經名行處近處。已入於理而履行之。名為行處。故經云。又復於法無所行。而觀諸法如實相等。雖未入理。能遠諸惡。親而近之。名親近處。故經云。不親近國王及外道等。為遠惡也。觀一切法空。為近理也。二名身口無過失行。三者心無嫉妬行。四大慈悲行。廣如彼說。(【鈔】法華等者。今疏所列。初一會諸師義。後三全同生公。生公初一但名行處近處。意是總明遠惡近理。下三別耳。寶林基公第一名空行。二名離憍慢。三四同生公。南嶽云。一名無著正慧。二明口不說過。三敬上接下。四同生公。大乘法師。一正身行。二正語行。三心離諸惡。自利行。四心修善法利他行。天台云。止觀慈悲。導三業及誓願。初身有止故．離身粗業。有觀故。不得身業。不得能離。無所得故。不墮凡夫。有慈悲故。勤修身業。廣利一切。不墮二乘。有止行故。著忍辱衣。有觀行故。坐如來座。有慈悲故。入如來室。止行離過。即成斷德。觀行無著。即成智德。慈悲利他。即成恩德。恩德資成智德。智德能通達斷德。名身安樂行。餘口意誓願。亦如是。釋曰。此即通辨三法為能導。其所導即初一是身。二是口。三是意。四是誓願。大乘法師傍以立名。然諸師立。皆從多分增勝以分。通用三法。理則玄妙。不彰四別。今取生公之意。合身口在第二。取行處近處。及南嶽寶林。共立一名。名畢竟空行。寶林但語一空似約於境。南嶽云。無著慧。但語於心。今云畢竟空。心境兩亡。空有雙會。故生公云。近處明遠惡近理。行處而為履行之宗。在畢竟空耳。此為大智。四為大悲。悲智相導。於中二三業。天台之意。亦不失也。又初後成德。中二離過。離過即斷德。初智。後悲。三德備矣。雖義俱通。從多故別。是以第一。經中但名行處近處。意在近理行理耳。已入於下。即生公釋。下疏引經證。既云無行而觀。即寂照雙流。為行理也。而言等者。等取下文。亦不行不分別。釋此自有二意。一謂上無行而觀。皆是不分別。今又不行。則寂照兩亡也。二但對上。而觀諸法如實相。恐濫從行起觀。今明正觀時。亦不行此觀。不分別此觀。就行。約心詣於理。觀約照達於理。今心行不行。觀無分別。即觀無觀。是寂照雙流。故下偈云。又復不行。上中下法。有為無為。實不實法。即不行也。亦不分別是男是女。不得諸法。不知不見。正是入理。即亦不分別也。問。若以入理為行。住忍辱地等。豈入理行耶。答。正是入理。謂無生地寂滅之忍。為所住處。柔和善順。即柔順忍。而不卒暴。心亦不驚。即音聲忍。三忍頓具。故為入理。住忍辱地．即如來衣。觀如實相。即如來座。以此導悲。即如來室。雖未入理下。亦生公之意。遠諸惡下。引經證。先證遠諸惡。言及外道等。等取餘八。總離十緣。一遠豪勢。謂國王等。為損害緣。二不近邪人法。謂外道梵志等。為惡見緣。三亦不親近諸有凶戲者。是壞亂緣。四又不親近栴陀羅等。即惡業緣。五不親近求聲聞等。即離劣友緣。六又文殊師利等。不應於女人身取能生欲想相。而為說法等。即長染緣。七亦復不近五種不男之人。即非器緣。八不獨入他家。即譏訶緣。九若為女人說法下。離非軌緣。天台云。八離冤害。九離譏嫌。十不樂畜年少弟子沙彌小兒等。即散亂緣。上明不應親近。下云常好坐禪下。明所應親近。上為親近之始。為初親近處。次云復次菩薩摩訶薩觀一切法空。如實相等。即第二親近處。為親近之終。正明近理。以觀想未除。故名親近。二身口無過失者。經云。若口宣說。若讀經時。不樂說人及經典過。長行多唯辨口。偈中則說於身。以油塗身。澡浴塵穢。亦兼身矣。三心無嫉妬者。經云。於後末世。法欲滅時。受持讀誦斯經典者。無懷嫉妬諂誑之心等。四云。於在家出家人中生大慈心。於非菩薩人中生大悲心等。廣如彼經。)然安樂者。畧有二意。一涅槃之果。名為安樂。此行能趣。即安樂之行。二住此四行。則身靜神定。身靜神定。則外苦不干。故稱安樂。又常見外道。因果俱苦。斷見外道。因樂果苦。析法二乘。因苦果樂。唯有菩薩．因果俱樂。故涅槃云。定苦行者。謂諸凡夫。苦樂行者。謂聲聞緣覺。定樂行者。謂諸佛菩薩。因果俱樂。名安樂行。(然安樂下。釋安樂行名。初釋以果名因。二因即安樂。亦生公意。又常見等。即天台意。常見外道因果俱苦者。計我常故。修於苦行。以期妙果。所修是邪。還招苦果。斷見外道不信當報。恣意行惡。受五欲樂。當受苦果。析法二乘。無常拙度。加功苦到。此名因苦。得入涅槃。故云果樂。菩薩如實巧度。故為因樂。證大菩提。常涅槃樂。故涅槃下。引證。即二十七經。經云。善男子。不見中道者。凡有三種。一定樂行。二定苦行。三苦樂行。一定樂行者。所謂菩薩憐愍一切諸眾生故。雖復處在阿鼻地獄。如三禪樂。二定苦行者。所謂凡夫。三苦樂行者。所謂聲聞緣覺。聲聞緣覺行於苦樂。作中道想。以是義故。雖有佛性。而不能見。)

○三結文。

是為菩薩摩訶薩。以眾寶車。奉施現在一切諸佛。及佛滅後所有塔廟善根迴向。為令眾生。得於如來究竟出離無礙乘故。

【疏】結文中。加及佛滅後所有塔廟。塔安舍利。廟置佛像。塔者。正云窣堵波。此云高顯。亦曰歸宗之所。言所有者。不局佛塔。故長阿含說。四種人應可起塔。一佛。二辟支佛。三阿羅漢。四輪王。十二因緣經云。八種人應起塔。一佛。其露盤八層已上。餘七。謂菩薩。緣覺。四果。輪王。次第減一層。輪王唯一層。見一層塔。不應禮拜。非聖人故。僧祇律說。凡僧亦許起塔。然不得安露盤。令在屏處。謂一持律。二法師。三營事。四德望。今造塔者。宜審此文。汎論起塔。總有六意。一為表人勝。二為令生淨信。三令標心有在。四令供養生福。五為報恩行畢。六生福滅罪。若造佛塔。近招梵福。遠脫生死。故無上依經。供佛舍利如芥子許。悉得究竟脫生死苦。(【鈔】長阿含十二因緣經。僧祇律造塔事未檢。故無上依經者。經有兩卷。今當第一。因阿難隨佛乞食。見一新成樓閣。心念有人以此勝閣。布施四方僧。并具四事。若如來滅後。取佛舍利如芥子大。安立塔中。起塔如阿摩羅子大。戴剎如針大。露盤如棗葉大。造佛如麥子大。此二功德。何者為勝。問佛。佛讚。廣為引喻校量。初舉滿閻浮提如稻麻竹葦。四果及辟支佛。有人盡形四事供養。滅後起大塔供養。佛問功德多不。阿難答多。次舉西瞿陀尼。次舉東弗婆提。次舉北鬱單越。皆量漸廣。供事如前。比所造閣。如帝釋所處。問於阿難。阿難皆答甚多。佛告阿難。若有善男子。善女人。佛涅槃後。取舍利如芥子大。造塔如阿摩羅子大。載剎如針大。露盤如棗葉大。造佛如麥子大。此功德比前所說百分不及一。千分不及一。億分不及一。乃至算數譬喻所不能及。阿難。若此功德。不迴向阿耨多羅三藐三菩提。此功德聚。所獲福報。盡娑婆世界微塵數。作他化自在天王。化樂天王。兜率天王。夜摩天王。三十三天王。況復轉輪聖王。釋曰。據此。但云福多。若加迴向。必至究竟。)

○二施菩薩。

佛子。菩薩摩訶薩以眾寶車施菩薩等善知識時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生心常憶持善知識教。專勤守護令不忘失。願一切眾生與善知識同一義利．普攝一切與共善根。願一切眾生近善知識尊重供養。悉捨所有順可其心。願一切眾生得善志欲。隨逐善友未嘗捨離。願一切眾生常得值遇諸善知識．專意承奉不違其教。願一切眾生樂善知識常不捨離。無間無雜亦無誤失。願一切眾生能以其身施善知識。隨其教命靡有違逆。願一切眾生為善知識之所攝受．修習大慈遠離諸惡。願一切眾生隨善知識。聽聞諸佛所說正法。願一切眾生與善知識同一善根。清淨業果．與諸菩薩同一行願究竟十力。願一切眾生悉能受持善知識法。逮得一切三昧境界智慧神通。願一切眾生悉能受持一切正法。修習諸行到於彼岸。願一切眾生乘於大乘無所障礙。究竟成就一切智道。願一切眾生悉得上於一切智乘。至安隱處無有退轉。願一切眾生知如實行隨其所聞一切佛法。皆得究竟永無忘失。願一切眾生普為諸佛之所攝受。得無礙智究竟諸法。願一切眾生得無退失自在神通。所欲往詣。一念皆到。願一切眾生往來自在。廣行化導令住大乘。願一切眾生所行不空。載以智乘到究竟位。願一切眾生得無礙乘．以無礙智至一切處。是為菩薩摩訶薩施善知識種種車時善根迴向。為令眾生功德具足。與佛菩薩等無異故。

【疏】施菩薩中。有二十願。前十約所施田。發相似願。後十約所施車發相似願。並顯可知。

○三施僧。

佛子。菩薩摩訶薩以眾寶車布施僧時。起學一切施心。智善了心。淨功德心。隨順捨心。僧寶難遇心。深信僧寶心。攝持正教心。住勝志樂得未曾有。為大施會出生無量廣大功德。深信佛教不可沮壞。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生普入佛法憶持不忘。願一切眾生離凡愚法入賢聖處。願一切眾生速入聖位。能以佛法次第開誘。願一切眾生舉世宗重言必信用。願一切眾生善入一切諸法平等。了知法界自在無二。願一切眾生從於如來智境而生。諸調順人所共圍繞。願一切眾生住離染法。滅除一切煩惱塵垢。願一切眾生皆得成就無上僧寶。離凡夫地入賢聖眾。願一切眾生勤修善法。得無礙智具聖功德。願一切眾生得智慧心不著三世。於諸眾中自在如王。願一切眾生乘智慧乘轉正法輪。願一切眾生具足神通。一念能往不可說不可說世界。願一切眾生乘虛空身。於諸世間智慧無礙。願一切眾生普入一切虛空法界諸佛眾會。成就第一波羅蜜行。願一切眾生得輕舉身。殊勝智慧悉能徧入一切佛剎。願一切眾生獲無邊際善巧神足。於一切剎普現其身。願一切眾生得於一切無所依身。以神通力如影普現。願一切眾生得不思議自在神力。隨應可化即現其前教化調伏。願一切眾生得入法界無礙方便。一念徧遊十方國土。是為菩薩摩訶薩施僧寶車善根迴向。為令眾生普乘清淨無上智乘。於一切世間轉無礙法智慧輪故。(【校】住離染法。染．纂要誤作深。)

【疏】初施行中。顯十施心。一財無不捨。田無所揀。二了事可否。受畜不淨。不應施故。三淨三輪故。四順檀行故。五因佛有僧。僧難遇故。六依僧知佛故。七依僧知教故。八應景慕。九不局一僧。十由教說僧故。二迴向行中有二十願。亦前十約田。後十約車。其十三云乘虛空身者。當其無有車之用故。

○四施二乘。

佛子。菩薩摩訶薩。以眾寶車布施聲聞獨覺之時。起如是心。所謂福田心。尊敬心。功德海心。能出生功德智慧心。從如來功德勢力所生心。百千億那由他劫修習心。能於不可說劫修菩薩行心。解脫一切魔繫縛心。摧滅一切魔軍眾心。慧光照了無上法心。以此施車所有善根。如是迴向。所謂願一切眾生為世所信第一福田。具足無上檀波羅蜜。願一切眾生離無益語。常樂獨處心無二念。願一切眾生成最第一清淨福田。攝諸眾生令修福業。願一切眾生成智慧淵．能與眾生無量無數善根果報。願一切眾生住無礙行。滿足清淨第一福田。願一切眾生住無諍法。了一切法皆無所作無性為性。願一切眾生常得親近最上福田。具足修成無量福德。願一切眾生能現無量自在神通。以淨福田攝諸含識。願一切眾生具足無盡功德福田。能與眾生如來十力第一乘果。願一切眾生為能辦果真實福田。成一切智無盡福聚。願一切眾生得滅罪法。悉能受持所未曾聞佛法句義。願一切眾生常勤聽受一切佛法。聞悉解悟無空過者。願一切眾生聽聞佛法通達究竟。如其所聞隨順演說。願一切眾生於如來教信解修行。捨離一切九十六種外道邪見。願一切眾生常見賢聖。增長一切最勝善根。願一切眾生心常信樂智行之士．與諸聖哲同止共歡。願一切眾生聽聞佛名悉不唐捐。隨其所聞咸得目見。願一切眾生善分別知諸佛正教．悉能守護持佛法者。願一切眾生常樂聽聞一切佛法。受持讀誦開示照了。願一切眾生信解佛教如實功德。悉捨所有恭敬供養。是為菩薩摩訶薩施聲聞獨覺種種車時善根迴向。為令眾生皆得成就清淨第一智慧神通。精進修行無有懈怠。獲一切智力無畏故。

【疏】施二乘中亦四。初施行中。言如來勢力生者。設是獨覺。亦由過去曾習佛法。後道成無佛世故。六七翻彼三生百劫故。(【鈔】翻三生百劫者。羅漢三生修福。緣覺百劫。今令百千億那由他劫修等故。)二迴向行中。亦二十願。多翻劣顯勝。前十多翻緣覺。樂獨善寂等故。無諍有二。一人嫌我行。我則長立等。二觀緣無性。無乖違故。後十翻聲聞。一翻彼小乘非究竟滅罪之法。彼犯律儀。容可懺滅。犯四重禁。為不可救。大乘至教。無所不滅。佛名經說。一聞佛名。滅無量劫生死重罪。涅槃第十云。若犯四禁及五逆罪。若為邪鬼毒惡所持。聞是經典。所有諸惡。悉皆消滅。又云。犯四重禁不還生者。無有是處。如是等文。處處皆有。犯重得佛聞大經力故。二聲聞雖從佛聞。未悟深理故。三不能廣傳故。四望於大乘。猶是邪故。所以諸處多說九十五種。別有九十五種外道邪論經。今言九十六者。自有二義。一依薩婆多律。說外道六師。各有十六種所學法。一法自學。餘十五種。各教十五弟子。師徒合論。有九十六。二者外道有二。一外外道。即佛法外。二內外道。此復三種。一附佛法外道。起自犢子方廣。自以聰明讀佛經書。而生一見。附佛法起。故得此名。犢子讀舍利弗毗曇。自別制義。言我在四句外。第五不可說藏中。佛說此人。不異外道。諸論皆推不受。名外道也。又方廣道人。自以聰明讀佛十喻。自作義云。不生不滅。如幻如化。空幻為宗。龍樹斥言。此非佛法。方廣所作。亦邪人法也。二學佛法成外道。謂執佛教門而生煩惱。不得入理故。智論云。若不得般若意。入阿毗曇。即墜有中等。三以大斥小故。七卷楞伽第一云。大慧。云何為外道惡見。謂不知境界自心分別現。於第一義。見有見無而起言說。又第二云。復有說言。見一切法。因作者有。此是涅槃。大慧。彼無解脫。以未能見法無我故。此是聲聞。及外道種性。於未出中。生出離想。應勤修習。捨此惡見。故諸大乘。訶彼二乘。同於外道。非奪方便之意。今合後三。總為一類。成九十六。依此義故。發願永離。七中得目見者。非聞見故。餘可例知。

○五施諸田。

佛子。菩薩摩訶薩以眾寶車施諸福田。乃至貧窮孤獨者時。隨其所求一切悉捨。心生歡喜無有厭倦。仍向彼人自悔責言。我應往就供養供給。不應勞汝遠來疲頓。言已拜跪．問訊起居。凡有所須．一切施與。或時施彼摩尼寶車。以閻浮提第一女寶．充滿其上。或復施與金莊嚴車。人間女寶．充滿其上。或復施與妙瑠璃車。內宮伎女．充滿其上。或施種種奇妙寶車。童女充滿．如天采女。或施無數寶莊嚴車。寶女滿中．柔明辯慧。或施所乘妙栴檀車。或復施與玻瓈寶車。悉載寶女．充滿其上。顏容端正．色相無比。袨服莊嚴．見者欣悅。或復施與碼碯寶車。灌頂王子．身載其上。或時施與堅固香車。所有男女．悉載其中。或施一切寶莊嚴車。載以難捨親善眷屬。佛子。菩薩摩訶薩以如是等無量寶車。隨其所求．恭敬施與。皆令遂願．歡喜滿足。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生乘不退轉無障礙輪廣大之乘．詣不可思議菩提樹下。願一切眾生乘清淨因大法智乘．盡未來劫修菩薩行永不退轉。願一切眾生乘一切法無所有乘．永離一切分別執著。而常修習一切智道。願一切眾生乘無諂誑正直之乘．往諸佛剎自在無礙。願一切眾生隨順安住一切智乘．以諸佛法共相娛樂。願一切眾生皆乘菩薩清淨行乘．具足菩薩十出離道及三昧樂。願一切眾生乘四輪乘．所謂住好國土。依止善人。集勝福德。發大誓願。以此成滿一切菩薩清淨梵行。願一切眾生得普照十方法光明乘．修學一切如來智力。願一切眾生乘佛法乘．到一切法究竟彼岸。願一切眾生載眾福善難思法乘．普示十方安隱正道。願一切眾生乘大施乘．捨慳吝垢。願一切眾生乘淨戒乘．持等法界無邊淨戒。願一切眾生乘忍辱乘．常於眾生離瞋濁心。願一切眾生乘大精進不退轉乘．堅修勝行趣菩提道。願一切眾生乘禪定乘．速至道場證菩提智。願一切眾生乘於智慧巧方便乘．化身充滿一切法界諸佛境界。願一切眾生乘法王乘．成就無畏恒普惠施一切智法。願一切眾生乘無所著智慧之乘。悉能徧入一切十方。於真法性而無所動。願一切眾生乘於一切諸佛法乘．示現受生徧十方剎。而不失壞大乘之道。願一切眾生乘一切智最上寶乘．滿足普賢菩薩行願而無厭倦。

是為菩薩摩訶薩以眾寶車施諸福田乃至貧窮孤露之人善根迴向。為令眾生具無量智．歡喜踊躍．究竟皆得一切智乘故。

【疏】初施行中。有悲境故。加以拜跪等言。以有劣田。重舉妙物。最下乞人．等如來故。言袨服者。大盛玄黃之服也。二以此下。迴向行。亦二十願。施田非一。故但就車發相似願。其中亦兼所施女等。可以意得。六云十出離道者。即是十地。以十度行．出十重障。離十粗故。七乘四輪乘者。文中自列。(十六施車竟。)

○十七施象馬二事。

佛子。菩薩摩訶薩布施象寶。其性調順。七支具足。年齒盛壯。六牙清淨。口色紅赤．猶如蓮華。形體鮮白．譬如雪山。金幢為飾。寶網羅覆。種種妙寶莊嚴其鼻。見者欣玩．無有厭足。超步萬里．曾不疲倦。或復施與調良馬寶。諸相具足．猶如天馬。妙寶月輪．以為光飾。真金鈴網．羅覆其上。行步平正．乘者安隱。隨意所往．迅疾如風。遊歷四洲．自在無礙。菩薩以此象寶馬寶。或奉養父母及善知識。或給施貧乏苦惱眾生。其心曠然．不生悔吝。但倍增欣慶。益加悲愍。修菩薩德。淨菩薩心。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生住調順乘．增長一切菩薩功德。願一切眾生得善巧乘．能隨出生一切佛法。願一切眾生得信解乘．普照如來無礙智力。願一切眾生得發趣乘．能普發興一切大願。願一切眾生具足平等波羅蜜乘．成滿一切平等善根。願一切眾生成就寶乘．生諸佛法無上智寶。願一切眾生成就菩薩行莊嚴乘．開敷菩薩諸三昧華。願一切眾生得無邊速疾乘．於無數劫淨菩薩心。精勤思惟了達諸法。願一切眾生成就最勝調順大乘．以善方便具菩薩地。願一切眾生成最高廣堅固大乘．普能運載一切眾生。皆得至於一切智位。是為菩薩摩訶薩施象馬時善根迴向。為令眾生皆得乘於無礙智乘。圓滿究竟至佛乘故。

【疏】合有十願。一如性調順。二如隨意所住。三似彼盛壯。四如超步萬里。五猶行步平正。六如彼象寶。七似彼如華。八即迅疾如風。九上云調順。通顯增於功德。今云具菩薩地。名最勝調。象馬各有調義。故分二願。十似彼上立金幢。

○十八施座。

佛子。菩薩摩訶薩布施座時。或施所處師子之座。其座高廣．殊特妙好。瑠璃為足。金縷所成。柔軟衣服．以敷其上。建以寶幢。熏諸妙香。無量雜寶莊嚴之具．以為莊校。金網覆上。寶鐸風搖．出妙音聲。奇珍萬計．周帀填飾。一切臣民所共瞻仰。灌頂大王獨居其上。宣布法化。萬邦遵奉。其王復以妙寶嚴身。所謂普光明寶。帝青寶。大帝青寶。勝藏摩尼寶。明淨如日。清涼猶月。周帀繁布．譬如眾星。上妙莊嚴．第一無比。海殊妙寶。海堅固幢寶。奇文異表。種種莊嚴。於大眾中．最尊最勝。閻浮檀金．離垢寶繒．以冠其首。享灌頂位。王閻浮提。具足無量大威德力。以慈為主．伏諸怨敵。教令所行．靡不承順。時轉輪王以如是等百千萬億無量無數寶莊嚴座。施於如來第一福田。及諸菩薩真善知識。賢聖僧寶。說法之師。父母宗親。聲聞獨覺。及以發趣菩薩乘者。或如來塔。乃至一切貧窮孤露。隨其所須．悉皆施與。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生坐菩提座．悉能覺悟諸佛正法。願一切眾生處自在座．得法自在．諸金剛山所不能壞。能悉摧伏一切魔軍。願一切眾生得佛自在師子之座．一切眾生之所瞻仰。願一切眾生得不可說不可說種種殊妙寶莊嚴座．於法自在．化導眾生。願一切眾生得三種世間最殊勝座．廣大善根之所嚴飾。願一切眾生得周徧不可說不可說世界座．阿僧祇劫．歎之無盡。願一切眾生得大深密福德之座．其身充滿一切法界。願一切眾生得不思議種種寶座．隨其本願所念眾生廣開法施。願一切眾生得善妙座．現不可說諸佛神通。願一切眾生得一切寶座．一切香座．一切華座．一切衣座．一切鬘座．一切摩尼座．一切瑠璃等不思議種種寶座．無量不可說世界座．一切世間莊嚴清淨座．一切金剛座．示現如來威德自在成最正覺。

是為菩薩摩訶薩施寶座時善根迴向。為令眾生獲離世間大菩提座．自然覺悟一切佛法故。

【疏】迴向中。言三種世間。義如常釋。辨法師云。地前為願樂世間。初地至七地．名功用世間。八至等覺名無功用世間。有云西域相傳。眾生界中。有三世間。一地下世間。龍修羅等。二人中世間。三天上世間。若依智論。三世間者。即眾生。五蘊。及器為三。於彼顯勝。義皆無失。餘並可知。

○十九施蓋。

佛子。菩薩摩訶薩施諸寶蓋。此蓋殊特。尊貴所用。種種大寶而為莊嚴。百千億那由他上妙蓋中．最為第一。眾寶為竿。妙網覆上。寶繩金鈴．周帀垂下。摩尼瓔珞．次第懸布。微風吹動．妙音克諧。珠玉寶藏．種種充滿。無量奇珍．悉以嚴飾。栴檀沈水．妙香普熏。閻浮檀金．光明清淨。如是無量百千億那由他阿僧祇眾妙寶物具足莊嚴。以清淨心．奉施於佛。及佛滅後所有塔廟。或為法故。施諸菩薩。及善知識。名聞法師。或施父母。或施僧寶。或復奉施一切佛法。或施種種眾生福田。或施師僧及諸尊宿。或施初發菩提之心。乃至一切貧窮孤露。隨有求者悉皆施與。

【疏】施蓋中。本行經說。編草為蓋。七寶蓋隨。況眾寶嚴。功報何極。(【鈔】本行經者。賢愚經第八說。過去有王。名為金剛。夫人有胎。身上恆有七寶大蓋．及生太子。身紫金色。相好具足。蓋在其上。名蓋事王。七寶自至。王四天下。即是佛身。佛言。阿難。因過去久遠仙人山。有辟支佛涅槃後。有長者起塔。以蓋蓋其上。故獲斯報。)

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生勤修善根以覆其身。常為諸佛之所庇廕。願一切眾生功德智慧以為其蓋．永離世間一切煩惱。願一切眾生覆以善法．除滅世間塵垢熱惱。願一切眾生得智慧藏．令眾樂見心無厭足。願一切眾生以寂靜白法而自覆蔭．皆得究竟不壞佛法。願一切眾生善覆其身．究竟如來清淨法身。願一切眾生作周徧蓋．十力智慧徧覆世間。願一切眾生得妙智慧．出過三世無所染著。願一切眾生得應供蓋．成勝福田受一切供。願一切眾生得最上蓋．獲無上智自然覺悟。

是為菩薩摩訶薩布施蓋時善根迴向。為令一切眾生得自在蓋．能持一切諸善法故。為令一切眾生能以一蓋普覆一切虛空法界一切剎土．示現諸佛自在神通無退轉故。為令一切眾生能以一蓋莊嚴十方一切世界．供養佛故。為令一切眾生以妙幢旛及諸寶蓋．供養一切諸如來故。為令一切眾生得普莊嚴蓋．徧覆一切諸佛國土盡無餘故。為令一切眾生得廣大蓋．普蓋眾生皆令於佛生信解故。為令一切眾生以不可說眾妙寶蓋供養一佛．於不可說一一佛所皆如是故。為令一切眾生得佛菩提高廣之蓋．普覆一切諸如來故。為令一切眾生得一切摩尼寶莊嚴蓋．一切寶瓔珞莊嚴蓋．一切堅固香莊嚴蓋．種種寶清淨莊嚴蓋．無量寶清淨莊嚴蓋．廣大寶清淨莊嚴蓋．寶網彌覆．寶鈴垂下．隨風搖動．出微妙音。普覆法界虛空界一切世界諸佛身故。為令一切眾生得無障無礙智莊嚴蓋。普覆一切諸如來故。又欲令一切眾生得第一智慧故。又欲令一切眾生得佛功德莊嚴故。又欲令一切眾生於佛功德生清淨欲願心故。又欲令一切眾生得無量無邊自在心寶故。又欲令一切眾生滿足諸法自在智故。又欲令一切眾生以諸善根普覆一切故。又欲令一切眾生成就最勝智慧蓋故。又欲令一切眾生成就十力普徧蓋故。又欲令一切眾生能以一蓋彌覆法界諸佛剎故。又欲令一切眾生於法自在為法王故。又欲令一切眾生得大威德自在心故。又欲令一切眾生得廣大智恒無絕故。又欲令一切眾生得無量功德。普覆一切皆究竟故。又欲令一切眾生以諸功德蓋其心故。又欲令一切眾生以平等心覆眾生故。又欲令一切眾生得大智慧平等蓋故。又欲令一切眾生具大迴向巧方便故。又欲令一切眾生獲勝欲樂清淨心故。又欲令一切眾生得善欲樂清淨意故。又欲令一切眾生得大迴向。普覆一切諸眾生故。

【疏】四所為中。有十為令。二十又欲。皆令眾生因圓果滿。觸理皆蓋。方顯菩薩悲智深妙。可謂隨順一切善根。並可虛求。法門浩大。不可具釋。

○二十施幢旛二事合一迴向。

佛子。菩薩摩訶薩或施種種上妙幢旛。眾寶為竿。寶繒為旛。種種雜綵。以為其幢。寶網垂覆。光色徧滿。寶鐸微搖。音節相和。奇特妙寶。形如半月。閻浮檀金。光踰曒日。悉置幢上。隨諸世界業果所現種種妙物以為嚴飾。如是無數千萬億那由他諸妙幢旛。接影連輝。遞相間發。光明嚴潔。周徧大地。充滿十方虛空法界。一切佛剎菩薩摩訶薩淨心信解。以如是等無量幢旛。或施現在一切諸佛。及佛滅後所有塔廟。或施法寶。或施僧寶。或施菩薩諸善知識。或施聲聞及辟支佛。或施大眾。或施別人。諸來求者。普皆施與。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生皆能建立一切善根福德幢旛。不可毀壞。願一切眾生建一切法自在幢旛。尊重愛樂勤加守護。願一切眾生常以寶繒。書寫正法。護持諸佛菩薩法藏。願一切眾生建高顯幢。然智慧燈。普照世間。願一切眾生立堅固幢。悉能摧殄一切魔業。願一切眾生建智力幢．一切諸魔所不能壞。願一切眾生得大智慧那羅延幢。摧滅一切世間慢幢。願一切眾生得智慧日大光明幢。以智日光普照法界。願一切眾生具足無量寶莊嚴幢。充滿十方一切世界。供養諸佛。願一切眾生得如來幢．摧滅一切九十六種外道邪見。

是為菩薩摩訶薩施幢旛時善根迴向。為令一切眾生得甚深高廣菩薩行幢。及諸菩薩神通行幢清淨道故。

【疏】十中。初二幢旛合願。一建善翻惡。二重法翻慢。次一唯就旛。旛書字故。後七皆就幢辨。

○二十一開藏施寶。

佛子。菩薩摩訶薩開眾寶藏。以百千億那由他諸妙珍寶。給施無數一切眾生。隨意與之。心無吝惜。

以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常見佛寶。捨離愚癡修行正念。願一切眾生皆得具足法寶光明。護持一切諸佛法藏。願一切眾生能悉攝受一切僧寶。周給供養。恆無厭足。願一切眾生得一切智無上心寶。淨菩提心．無有退轉。願一切眾生得智慧寶。普入諸法。心無疑惑。願一切眾生具足菩薩諸功德寶。開示演說無量智慧。願一切眾生得於無量妙功德寶。修成正覺十力智慧。願一切眾生得妙三昧十六智寶。究竟成滿廣大智慧。願一切眾生成就第一福田之寶。悟入如來無上智慧。願一切眾生得成第一無上寶王．以無盡辯。開演諸法。

是為菩薩摩訶薩施眾寶時善根迴向。為令一切眾生皆得成滿第一智寶。如來無礙淨眼寶故。

【疏】迴向行中。言十六智寶者。今依賢首。即是八忍八智。然此有二。一依觀能所取以立十六。一苦法智忍。觀三界苦真如。正斷三界見苦所斷分別隨眠。二苦法智。謂忍無間。觀前真如。證前所斷煩惱解脫。三苦類智忍。謂智無(【校】無下纂要及金陵會本有無字。誤。)間無漏慧生。於法忍智。各別內證。言後聖法皆是此類。四苦類智。謂此無間無漏智生。審定印可苦類智忍。前二觀如。後二觀智。苦下有四。三諦亦然。為十六智。(【鈔】今依賢首者。且依唯識釋之。即論釋相見道中。緣安立諦。有十六心見道。一苦法智忍者．苦即苦諦。法者即彼能詮之教。智者所謂加行道中。緣苦法智。忍者無漏忍。忍前苦法智也。此苦法智忍。觀苦下如。能斷三界見道二十八種分別隨眠。謂欲苦有十。上二界苦各九。以除瞋故。三界合有二十八也。二苦法智者。法謂苦如。能緣苦如之智。名苦法智。三苦類智忍者。謂苦法智無間。無漏慧生等。意云。此第三心。於一剎那。各別內證。法忍法智。謂二心後。乃至無學。一切聖法。從此二心。彼得生故。故云皆是此類。四苦類智者。此智但緣第三苦類智忍故。雜集云。於苦類智忍。內證印可。故名苦類智。前二等者。謂法忍法智觀如。類忍類智觀智。)二者依觀上下諦境別立。謂觀欲苦。有法忍法智。初即無間道。後即解脫道。次觀上二界苦。為類忍類智。類同欲故。如苦既然。餘三亦爾。為十六智。廣如唯識雜集第九所明。第十願言無上寶王者。佛為法寶之主故。

○二十二施莊嚴具。

佛子。菩薩摩訶薩。或以種種妙莊嚴。具而為布施。所謂一切身莊嚴具。令身淨妙靡不稱可。菩薩摩訶薩。等觀一切世間眾生猶如一子。欲令皆得身淨莊嚴。成就世間最上安樂。佛智慧樂。安住佛法。利益眾生。以如是等百千億那由他種種殊妙寶莊嚴具勤行布施。

行布施時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生成就無上妙莊嚴具。以諸清淨功德智慧莊嚴人天。願一切眾生得清淨莊嚴相。以淨福德莊嚴其身。願一切眾生得上妙莊嚴相．以百福相莊嚴其身。願一切眾生得不雜亂莊嚴相．以一切相莊嚴其身。願一切眾生得善淨語言莊嚴相．具足種種無盡辯才。願一切眾生得一切功德聲莊嚴相．其音清淨聞者喜悅。願一切眾生得可愛樂諸佛語言莊嚴相．令諸眾生聞法歡喜修清淨行。願一切眾生得心莊嚴相．入深禪定．普見諸佛。願一切眾生得總持莊嚴相．照明一切諸佛正法。願一切眾生得智慧莊嚴相．以佛智慧莊嚴其心。

是為菩薩摩訶薩惠施一切莊嚴具時善根迴向。為令眾生具足一切無量佛法功德智慧圓滿莊嚴。永離一切憍慢放逸故。

【疏】施莊嚴具中十願。初一利他。後九自利。於中初三約身。次三約語。後三約意。其中言百福相。前文已引涅槃二十四說。依瑜伽五十三．名百福行。故論云。復由百行所攝律儀。謂少分離殺。乃至邪見為一十。二多分離殺等。三全分離。四少時離。五多時離。六盡壽離。七自離。八教人離。九以無量門稱揚讚述離。十見離殺等．深心慶悅。生大歡喜。十門各十。總說為百行。所生福量亦爾。此且就同教三十二相化身而說。若依此經十身相海。隨一一相．無盡因成故。上普興雲幢主水神偈云。清淨慈門剎塵數。共生如來一妙相等故。餘可知。

○二十三施寶冠及髻珠二事。合一迴向。

佛子。菩薩摩訶薩以受灌頂自在王位摩尼寶冠．及髻中珠．普施眾生．心無吝惜。常勤修習．為大施主。修學施慧．增長捨根。智慧善巧．其心廣大。給施一切。以彼善根如是迴向。所謂願一切眾生得諸佛法之所灌頂．成一切智。願一切眾生具足頂髻．得第一智．到於彼岸。願一切眾生以妙智寶普攝眾生．皆令究竟功德之頂。願一切眾生皆得成就智慧寶頂．堪受世間之所禮敬。願一切眾生以智慧冠莊嚴其首．為一切法自在之王。願一切眾生智慧明珠繫其頂上．一切世間無能見者。願一切眾生皆悉堪受世間頂禮．成就慧頂．照明佛法。願一切眾生首冠十力莊嚴之冠．智慧寶海清淨具足。願一切眾生至大地頂．得一切智究竟十力。破欲界頂諸魔眷屬。願諸眾生得成第一無上頂王．獲一切智光明之頂．無能映奪。

是為菩薩摩訶薩施寶冠時善根迴向。為令眾生得第一智最清淨處．智慧摩尼妙寶冠故。

【疏】六智慧明珠等者。體圓德備．鑒徹惑亡。為智明珠。極果所宗．故名頂上。是祕是妙．無能見者。亦以權隱實．名在髻中。開權顯實。故名解髻。文無解義。因便故來。若不明解。佛有祕藏。前後可知。

○二十四施妻子等救獄囚。

佛子。菩薩摩訶薩見有眾生處在牢獄黑暗之處。杻械枷鎖．檢繫其身。起坐不安．眾苦競集。無有親識。無歸無救。裸露飢羸．酸劇難忍。菩薩見已。捨其所有一切財寶．妻子眷屬及以自身。於牢獄中救彼眾生。如大悲菩薩。妙眼王菩薩。既救度已。隨其所須．普皆給施。除其苦患．令得安隱。然後施以無上法寶。令捨放逸安住善根。於佛教中．心無退轉。

佛子。菩薩摩訶薩於牢獄中救眾生時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生究竟解脫貪愛纏縛。願一切眾生斷生死流．升智慧岸。願一切眾生除滅愚癡生長智慧．解脫一切煩惱纏縛。願一切眾生滅三界縛得一切智．究竟出離。願一切眾生永斷一切煩惱結縛．到無煩惱無障礙地智慧彼岸。願一切眾生離諸動念思惟分別．入於平等不動智地。願一切眾生脫諸欲縛．永離世間一切貪欲．於三界中無所染著。願一切眾生得勝志樂．常蒙諸佛為說法門。願一切眾生得無著無縛解脫心．廣大如法界．究竟如虛空。願一切眾生得菩薩神通。一切世界調伏眾生．令離世間．住於大乘。

是為菩薩摩訶薩救度牢獄苦眾生時善根迴向。為令眾生普入如來智慧地故。

【疏】上來皆明外施。此下二段．明無畏施。初一兼於內外之財。內財為難。故佛本行經說。昔五百長者子。各捨珍寶等施。有一貧人。問求何願。云欲求佛道。自念貧無。以蜜塗身．塚間而捨。天帝試之。心安不動。知求佛果。而稱讚之。汝此勇猛。過彼五百菩薩所施百千億倍。當先作佛。彼貧人者。即我身是。故知難中之難。施行有三。初覩境興悲。二如大悲下。指同先例。大悲即觀自在也。以其偏主此門故。下文引例．皆準此知。後既救度下。施以財法。迴向行十願。準思易了。

○二十五捨身代死囚。

佛子。菩薩摩訶薩見有獄囚。五處被縛．受諸苦毒。防衛驅逼．將之死地。欲斷其命。捨閻浮提一切樂具。親戚朋友悉將永訣。置高碪上以刀屠割。或用木槍豎貫其體。衣纏油沃．以火焚燒。如是等苦．種種逼迫。菩薩見已。自捨其身而代受之。如阿逸多菩薩。殊勝行王菩薩。及餘無量諸大菩薩。為眾生故。自捨身命受諸苦毒。菩薩爾時語主者言。我願捨身以代彼命。如此等苦可以與我。如治彼人．隨意皆作。設過彼苦阿僧祇倍。我亦當受．令其解脫。我若見彼將被殺害。不捨身命救贖其苦。則不名為住菩薩心。何以故。我為救護一切眾生發一切智菩提心故。佛子。菩薩摩訶薩自捨身命救眾生時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得無斷盡究竟身命．永離一切災橫逼惱。願一切眾生依諸佛住．受一切智具足十力菩提記別。願一切眾生普救含識．令無怖畏永出惡道。願一切眾生得一切命．入於不死智慧境界。願一切眾生永離怨敵．無諸厄難．常為諸佛善友所攝。願一切眾生捨離一切刀劍兵杖諸惡苦具．修行種種清淨善業。願一切眾生離諸怖畏．菩提樹下摧伏魔軍。願一切眾生離大眾怖．於無上法．心淨無畏．能為最上大師子吼。願一切眾生得無障礙師子智慧．於諸世間修行正業。願一切眾生到無畏處．常念救護諸苦眾生。是為菩薩摩訶薩自捨身命救彼臨刑諸獄囚時善根迴向。為令眾生離生死苦．得於如來上妙樂故。

【疏】捨身代死囚．一向內財。文四可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之六)

○二十六施連膚頂髻。即肉髻也。

佛子。菩薩摩訶薩布施乞者連膚頂髻。如寶髻王菩薩。勝妙身菩薩。及餘無量諸菩薩等。菩薩是時見乞者來。心生歡喜。而語之言。汝今若須連膚頂髻。可就我取。我此頂髻。閻浮提中最為第一。作是語時．心無動亂。不念餘業．捨離世間。志求寂靜究竟清淨。精勤質直．向一切智。便執利刀割其頂上連膚頂髻。右膝著地．合十指掌．一心施與。正念三世一切諸佛菩薩所行。發大歡喜增上志樂。於諸法中．意善開解。不取於苦。了知苦受．無相無生。諸受互起．無有常住。是故我應同去來今一切菩薩修行大捨。發深信樂。求一切智無有退轉。不由他教善知識力。

菩薩摩訶薩作是施時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得無見頂．成就菩薩如塔之髻。願一切眾生得紺青髮．金剛髮．細軟髮．能滅眾生一切煩惱。願一切眾生得潤澤髮．密緻髮．不侵鬢額髮。願一切眾生得柔軟髮．盡於鬢額而生髮。願一切眾生得如卍字髮．螺文右旋髮。願一切眾生得佛相髮．永離一切煩惱結習。願一切眾生得光明髮．其光普照十方世界。願一切眾生得無亂髮．如如來髮淨妙無雜。願一切眾生得成應供頂塔之髮．令其見者如見佛髮。願一切眾生皆得如來無染著髮．永離一切暗翳塵垢。是為菩薩摩訶薩施連膚髻時善根迴向。為令眾生其心寂靜。皆得圓滿諸陀羅尼。究竟如來一切種智十種力故。

【疏】施行中三。初總標施行。二如寶髻下。指物同修。三菩薩是時下。正明施行。於中六。一覩乞生欣。住種性故。二而語下。語意清淨。離二障故。三便執下。身業正捨。事業勝故。四正念下。欣慕上流。意樂勝故。五於諸法下。巧安諦理。無相攝故。六是故下。決志思齊。依止勝故。此及迴向．有七最勝。成波羅蜜。前後諸施。文多畧無。

二菩薩下。迴向行中十願。一無見頂者。縱窮上界。亦有餘故。言如塔者。菩薩敬故。二堅無中斷故。五中靜法云。準梵本。令得二相髮。謂室利靺蹉塞縛悉底迦相髮。義如前說。六云得佛相髮。準梵本。卻是右旋。餘可知。迴向所為中。總綰諸髮。成髻圓滿。故云爾也。

○二十七施眼。

佛子。菩薩摩訶薩以眼布施諸來乞者。如歡喜行菩薩。月光王菩薩。及餘無量諸菩薩等所行惠施。菩薩摩訶薩布施眼時。起清淨施眼心。起清淨智眼心。起依止法光明心。起現觀無上佛道心。發迴向廣大智慧心。發與三世菩薩平等捨施心。發於無礙眼．起不壞淨信心。於其乞者起歡喜攝受心。為究竟一切神通故。為生佛眼故。為增廣大菩提心故。為修習大慈悲故。為制伏六根故。於如是法而生其心。佛子。菩薩摩訶薩布施眼時。於其乞者心生愛樂。為設施會．增長法力。捨離世間愛見放逸。除斷欲縛。修習菩提。隨彼所求心安不動。不違其意．皆令滿足。而常隨順無二捨行。

【疏】智論十四說。施有三種。飲食為下。珍寶為中。頭目五藏為上。廣如彼說。文中施行內有四。一標章引例。(【鈔】經云。及餘無量菩薩者。賢愚經第六。快目王施眼。說過去阿僧祇劫．有王名為快目。其目徹過牆壁。見四十里。王八萬四千國。性善好施。有邊國王名波羅陀拔彌。不賓王化。治政失度。快目王舉兵往伏。彼王有臣云。快目王好施。令一盲婆羅門從其乞眼。快目便許之．七日後施。臣佐悲諫。太子請以眼代。快目王廣為說法。令剜一眼。置於掌中。廣發大願。後置婆羅門眼中。彼即得視。復剜一眼置彼匡中。亦即得視。大地震動。諸天下讚。帝釋問王。施眼何求。答。唯求佛道。問有悔心不。答言無悔。若不悔者。令我如故。尋便平復。婆羅門回。奏報彼王。彼王聞已。心裂而死。)二菩薩摩訶薩下。發起勝心。三為究竟下。明行心所為。可知。四佛子下。彰施儀式。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得最勝眼．示導一切。願一切眾生得無礙眼．開廣智藏。願一切眾生得淨肉眼．光明鑒徹．無能蔽者。願一切眾生得淨天眼．悉見眾生生死業果。願一切眾生得淨法眼．能隨順入如來境界。願一切眾生得智慧眼．捨離一切分別取著。願一切眾生具足佛眼．悉能覺悟一切諸法。願一切眾生成就普眼．盡諸境界．無所障礙。願一切眾生成就清淨離癡翳眼．了眾生界空無所有。願一切眾生具足清淨無障礙眼．皆得究竟如來十力。是為菩薩摩訶薩布施眼時善根迴向。為令眾生得一切智清淨眼故。

【疏】二迴向行．願成十眼。與離世間。大同小異。

○二十八施耳鼻中。二事合明施行。別顯迴向。

佛子。菩薩摩訶薩能以耳鼻施諸乞者。如勝行王菩薩。無怨勝菩薩。及餘無量諸菩薩等。布施之時親附乞者。專心修習諸菩薩行。具佛種性生如來家。念諸菩薩所修施行。常勤發起諸佛菩提。清淨諸根功德智慧。觀察三有無一堅固。願常得見諸佛菩薩。隨順憶念一切佛法。知身虛妄空無所有無所貪惜。菩薩如是施耳鼻時。心常寂靜調伏諸根。勉濟眾生險惡諸難。生長一切智慧功德。入大施海．了達法義。具修諸道．依智慧行。得法自在。以不堅身易堅固身。

【疏】文但有三。今初施行有二。一標章行例。二布施之時下。安住勝心。一具佛種性。即安住最勝。二念諸下。事業最勝。三常勤下。依止最勝。四隨順下。清淨最勝。五勉濟下。意樂最勝。六生長下。巧便最勝。(【鈔】具佛種性者。謂具七最勝。成波羅蜜。如第一會。)

○二迴向行中。先耳十願。

佛子。菩薩摩訶薩布施耳時．以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得無礙耳．普聞一切說法之音。願一切眾生得無障耳．悉能解了一切音聲。願一切眾生得如來耳．一切聰達無所壅滯。願一切眾生得清淨耳．不因耳處生分別心。願一切眾生得無聾聵耳．令蒙昧識畢竟不生。願一切眾生得徧法界耳．悉知一切諸佛法音。願一切眾生得無礙耳．開悟一切無障礙法。願一切眾生得無壞耳．善知諸論無能壞者。願一切眾生得普聞耳．廣大清淨為諸耳王。願一切眾生具足天耳．及以佛耳。是為菩薩摩訶薩布施耳時善根迴向。為令眾生。皆悉獲得清淨耳故。

【疏】初及第七。俱名無礙者。準梵本。初名無著。聵者。從生即聾故。為耳王者。聞與不聞．皆自在故。

○後施鼻迴向。

佛子。菩薩摩訶薩布施鼻時如是迴向。所謂願一切眾生得隆直鼻．得隨好鼻．得善相鼻．得可愛樂鼻．得淨妙鼻．得隨順鼻．得高顯鼻．得伏怨鼻．得善見鼻．得如來鼻。願一切眾生得離恚怒面．得一切法面．得無障礙面．得善見面．得隨順面．得清淨面．得離過失面．得如來圓滿面．得徧一切處面．得無量美好面。是為菩薩摩訶薩布施鼻時善根迴向。為令眾生究竟得入諸佛法故。為令眾生究竟攝受諸佛法故。為令眾生究竟了知諸佛法故。為令眾生究竟住持諸佛法故。為令眾生究竟常見諸如來故。為令眾生皆悉證得佛法門故。為令眾生究竟成就無能壞心故。為令眾生皆能照了諸佛正法故。為令眾生普悉嚴淨諸佛國土故。為令眾生皆得如來大威力身故。是為菩薩摩訶薩施耳鼻時善根迴向。

【疏】文四。初牒起。二正顯中有二願。前一願得十鼻。言隨好者。兩孔不現故。善相者。相海品云。如來鼻有大人相。名一切神通智慧雲故。隨順鼻者。隨宜所現故。後一願得十面。鼻居面中。好醜由起。故相從立願。一切法者。正向諸法故。三是為下。結。四為令下。迴向所為有十。以鼻香氣所入故。攝受香故。了知故。住於覺故。如眼見色故。合中知故。不壞鼻根故。不邪分別故。香氣嚴潔故。五分法身香故。

○二十九施牙齒。

佛子。菩薩摩訶薩安住堅固自在地中。能以牙齒施諸眾生。猶如往昔華齒王菩薩。六牙象王菩薩。及餘無量諸菩薩等。菩薩摩訶薩施牙齒時．其心清淨。希有難得．如優曇華。所謂無盡心施．大信心施．步步成就無量捨心施．調伏諸根心施．一切悉捨心施．一切智願心施．安樂眾生心施．大施．極施．勝施．最勝施．輟身要用無所嫌恨心施。

【疏】初施行中。安住堅固自在位者。登地已上故。智論十四云。象王施牙．是法身菩薩。事廣如彼。及十輪第四。(【鈔】論云。如釋迦文佛。曾為六牙白象。獵者伺便．以毒箭射之。諸象競至．欲來踏殺獵者。白象以身捍之。擁護其人．愍之如子。曉喻慇勤。遮止羣象。徐問獵人．何故射我。答曰。我須汝牙。即以六牙內石孔中．血肉俱出。以鼻舉牙。授與獵者。雖曰象身。用心如是。當知此象。非畜生行報。阿羅漢法中。都無此心。當知此為法身菩薩。及十輪者。經云。若有苾蒭。於諸根本性重罪中。隨犯一罪。雖名破戒惡行苾蒭。猶勝一切在家白衣。犯性罪者。尚應如是。況犯其餘諸小遮罪。是故不許國王大臣諸在家者。輕慢讁罰。所以者何。善男子。乃至過去有迦奢國王。名曰梵授。敕五旃陀羅。有大象王。名青蓮華。六牙具足。住雪山邊。汝可往彼。拔取牙來。若不得者。汝等五人．定無活義。時旃陀羅為護身命。執持弓箭。被赤袈裟．現於沙門威儀形相。往雪山邊．至象王所。彼母象遙見人來。執持弓箭。驚怖馳走。詣象王所。白言。大天。今見有人．張弓挾箭．徐行覘視。來趣我等。將非我等命欲盡耶。象王聞已。舉目觀見．剃除鬚髮．著袈裟人。即為母象而說偈言。被殑伽沙等。諸佛法幢相。觀此離惡心。必不害眾生。時彼母象以頌答曰。雖知被法服。而執於弓箭。是惡旃陀羅。樂惡無悲愍。時大象王。復說頌言。見袈裟一相。知是慈悲本。此必歸佛者。愍念諸眾生。汝勿懷疑慮。宜應速攝心。被此法衣人。欲度生死海。時旃陀羅。即以毒箭彎弓審射。中象王心。母象見之。悲號叫．哭聲哀哽咽。以頌白曰。被此法衣人。宜應定歸佛。威儀雖寂靜。而懷毒惡心。應速踏彼身。令其命根斷。滅此怨令盡。以射天身故。時大象王。以頌答曰。寧速捨身命。不應生惡心。彼雖懷詐心。猶似佛弟子。智者非為命。而壞清淨心。為度諸有情。當習菩薩行。時大象王。心生悲愍。徐問人言。汝何所須。彼人答言。欲須汝牙。象王歡喜。即自拔牙。施旃陀羅。而說頌曰。我以白牙今施汝。無忿無恨無貪惜。願以施福當成佛。滅除眾生煩惱病。善男子。當觀如是過去象王。雖受如是傍生趣身。為求阿耨多羅三藐三菩提故。而能棄捨身命無吝。恭敬尊重著袈裟人。雖彼為怨。而不加報。然未來世。有剎帝利。旃陀羅王。宰官居士。長者沙門。婆羅門等。歸於我法而出家者。若是法器。若非法器。諸弟子所。惱亂訶罵。或以鞭杖。楚撻其身。或閉牢獄。乃至斷命。此於一切過去未來現在諸佛。犯諸大罪。決定當趣無間地獄。斷滅善根。焚燒相續。一切智者之所遠離。)

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得銛白牙齒．成最勝塔受天人供。願一切眾生得齊平牙齒．如佛相好．無有疏缺。願一切眾生得調伏心．善趣菩薩波羅蜜行。願一切眾生口善清淨．牙齒鮮白．分明顯現。願一切眾生得可憶念莊嚴牙齒．其口清淨．無可惡相。願一切眾生牙齒成就具滿四十．常出種種希有妙香。願一切眾生意善調伏．牙齒鮮潔．如白蓮華．文理迴旋．卍字成就。願一切眾生口脣鮮淨．牙齒潔白．放無量光．周徧照耀。願一切眾生牙齒堅利．食無完粒．無所味著．為上福田。願一切眾生於牙齒間常放光明．授諸菩薩第一記別。是為菩薩摩訶薩施牙齒時善根迴向。為令眾生具一切智．於諸法中智慧清淨故。

【疏】二迴向行十願。唯第三單約心說。謂智能調惑．趣於彼岸。如牙調食．以資法身。餘皆約牙齒說。萬字成就者。若梵本。但云右旋．及有樂耳。放無量光者。即如相海品說。

○三十施舌。

佛子。菩薩摩訶薩若有人來從乞舌時。於乞者所。以慈悲心．軟語愛語。猶如往昔端正面王菩薩。不退轉菩薩。及餘無量諸菩薩等。佛子。菩薩摩訶薩於諸趣中而受生時。有無量百千億那由他眾生而來乞舌。菩薩爾時安置其人在師子座。以無恚心．無害心．無恨心．大威德心．從佛種性所生心．住於菩薩所住心．常不濁亂心．住大勢力心．於身無著心．於語無著心。兩膝著地。開口出舌．以示乞者。慈心軟語．而告之言。我今此身．普皆屬汝。可取我舌．隨意所用。令汝所願．皆得滿足。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得周普舌．悉能宣示諸語言法。願一切眾生得覆面舌．所言無二．皆悉真實。願一切眾生得普覆一切佛國土舌．示現諸佛自在神通。願一切眾生得軟薄舌．恒受美妙清淨上味。願一切眾生得辯才舌．能斷一切世間疑網。願一切眾生得光明舌．能放無數萬億光。(【校】光．纂要誤作九。)明。願一切眾生得決定舌．辯說諸法．無有窮盡。願一切眾生得普調伏舌．善能開示一切祕要。所有言說皆令信受。願一切眾生得普通達舌．善入一切語言大海。願一切眾生得善說一切諸法門舌．於言語智．悉到彼岸。是為菩薩摩訶薩布施舌時善根迴向。為令眾生皆得圓滿無礙智故。

【疏】施舌願中。初即相海品廣長舌相。餘可知。

○三十一施頭。

佛子。菩薩摩訶薩以頭布施諸來乞者。如最勝智菩薩。及大丈夫迦尸國王等諸大菩薩所行布施。為欲成就入一切法最勝智首。為欲成就證大菩提救眾生首。為欲具足見一切法最第一首。為得正見清淨智首。為欲成就無障礙首。為欲證得第一地首。為求世間最勝智首。欲成三界無能見頂淨智慧首。為得示現普到十方智慧王首。為欲滿足一切諸法無能破壞自在之首。佛子。菩薩摩訶薩。安住是法精勤修習。則為已入諸佛種性。學佛行施。於諸佛所生清淨信。增長善根。令諸乞者皆得喜足。其心清淨．慶悅無量。心淨信解．照明佛法。發菩提意．安住捨心。諸根悅豫．功德增長。生善樂欲。常好修行廣大施行。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得如來頭。得無見頂。於一切處．無能映蔽。於諸佛剎．最為上首。其髮右旋。光淨潤澤。卍字嚴飾。世所希有。具足佛首。成就智首。一切世間最第一首。為具足首。為清淨首。為坐道場圓滿智首。是為菩薩摩訶薩布施頭時善根迴向。為令眾生得最勝法．成於無上大智慧故。

【疏】初施行中三。初標章引證。引迦尸國王者。又本行經。說月光王。報恩第五．名大光王。施頭與婆羅門。具說如彼。(【鈔】迦尸國王．未見名。同月光王緣。十藏品已引。菩薩本緣經亦有。大同小異。)次為欲下。顯施所為。為有十種。皆約佛智。隨義不同。一入理。二導悲。三見事。四離障。五融事理。六為所依。七超劣。八見無初相。九現用自在。十即事而真。故不可壞後佛子下。正顯施行。亦具最勝。可以意得。二菩薩下。迴向行等。可知。

○三十二施手足。二事合願。

佛子。菩薩摩訶薩以其手足施諸眾生。如常精進菩薩。無憂王菩薩。及餘無量諸菩薩等。於諸趣中種種生處布施手足。以信為手．起饒益行。往反周旋．勤修正法。願得寶手．以手為施。所行不空．具菩薩道。常舒其手．擬將廣惠。安步遊行．勇猛無怯。以淨信力．具精進行。除滅惡道．成就菩提。佛子。菩薩摩訶薩如是施時。以無量無邊廣大之心。開淨法門．入諸佛海。成就施手．周給十方。願力任持一切智道。住於究竟離垢之心。法身智身．無斷無壞。一切魔業．不能傾動。依善知識。堅固其心。同諸菩薩．修行施度。

【疏】文但有三。初施行亦三。初標章引證。次以信下。標因祈果。信為手因．果能雨寶。行為足因．果普遊步等。後佛子下。淨心正施。於中初施手心。願力已下。明施足心。如足住地．能持身故。願住智地．能成智身。離心垢故．能顯法身。法身湛然．故不可壞。智證永續．故無有斷。

佛子。菩薩摩訶薩為諸眾生求一切智施手足時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生具神通力．皆得寶手。得寶手已。各相尊敬．生福田想。以種種寶．更相供養。又以眾寶．供養諸佛。興妙寶雲．徧諸佛土。令諸眾生．互起慈心．不相惱害。遊諸佛剎．安住無畏。自然具足究竟神通。又令皆得寶手．華手．香手．衣手．蓋手．華鬘手．末香手．莊嚴具手．無邊手．無量手．普手。得是手已。以神通力．常勤往詣一切佛土。能以一手徧摩一切諸佛世界。以自在手．持諸眾生。得妙相手．放無量光。能以一手普覆眾生。成於如來手指網縵赤銅爪相。菩薩爾時以大願於普覆眾生。願一切眾生志常(【校】常．纂要誤作當。)樂求無上菩提。出生一切功德大海。見來乞者．歡喜無厭。入佛法海。同佛善根。是為菩薩摩訶薩施手足時善根迴向。

【疏】二明迴向行。文二。初廣辨一用。手能雨寶。足能遊剎。次又令下。略舉諸手之用。

○三十三壞身出血施。

佛子。菩薩摩訶薩壞身出血．布施眾生。如法業菩薩。善意王菩薩。及餘無量諸菩薩等。於諸趣中施身血時。起成就一切智心。起欣仰大菩提心。起樂修菩薩行心。起不取苦受心。起樂見乞者心。起不嫌來乞心。起趣向一切菩薩道心。起守護一切菩薩捨心。起增廣菩薩善施心。起不退轉心。不休息心。無戀己心。

以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得成就法身智身。願一切眾生得無勞倦身．猶如金剛。願一切眾生得不可壞身．無能傷害。願一切眾生得如變化身．普現世間．無有盡極。願一切眾生得可愛樂身．淨妙堅固。願一切眾生得法界生身．同於如來無所依止。願一切眾生得如妙寶光明之身．一切世人無能映蔽。願一切眾生得智藏身．於不死界而得自在。願一切眾生得寶海身．見皆獲益．無空過者。願一切眾生得虛空身．世間惱患．無能染著。是為菩薩摩訶薩施身血時。以大乘心．清淨心．廣大心．欣悅心．慶幸心．歡喜心．增上心．安樂心．無濁心．善根迴向。

【疏】文亦唯三。施行引例。及下施髓。並如智論十四中說。(【鈔】及下施髓並在智論者。論云。月光太子。出行遊觀。癩人見之。要車白言。我身重病。辛苦懊惱。太子嬉遊。獨自歡耶。大慈愍念。願見救療。太子聞之。以問諸醫。醫言。當須從生長大無瞋之人血髓。塗而飲之。如是可愈。太子念言。設有此人。貪生惜壽。云何可得。自除我身。無可得處。即命旃陀羅。令除身肉。破骨出髓。以塗病人．以血飲之。)

○三十四施身髓肉中。二事合願。

佛子。菩薩摩訶薩見有乞求其身髓肉。歡喜軟語。謂乞者言。我身髓肉．隨意取用。如饒益菩薩。一切施王菩薩。及餘無量諸菩薩等。於諸趣中種種生處。以其髓肉施乞者時。歡喜廣大．施心增長。同諸菩薩修習善根。離世塵垢．得深志樂。以身普施．心無有盡。具足無量廣大善根。攝受一切妙功德寶。如菩薩法．受行無厭。心常愛樂布施功德。一切周給．心無有悔。審觀諸法．從緣無體。不貪施業及業果報。隨所會遇．平等施與。佛子。菩薩摩訶薩如是施時。一切諸佛皆悉現前．想之如父得護念故。一切眾生皆悉現前．普令安住清淨法故。一切世界皆悉現前．嚴淨一切佛國土故。一切眾生皆悉現前．以大悲心普救護故。一切佛道皆悉現前．樂觀如來十種力故。去來現在一切菩薩皆悉現前．同共圓滿諸善根故。一切無畏皆悉現前．能作最上師子吼故。一切三世皆悉現前．得平等智普觀察故。一切世間皆悉現前．發廣大願盡未來劫修菩提故。一切菩薩無疲厭行皆悉現前．發無數量廣大心故。

【疏】初施行中三。初標章引證。次於諸趣下。正顯行相。後佛子下。彰施現益。

佛子。菩薩摩訶薩施髓肉時。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得金剛身．不可沮壞。願一切眾生得堅密身．恒無缺減。願一切眾生得意生身．猶如佛身莊嚴清淨。

【疏】二迴向十願。三云意生身者。七卷楞伽第二云。譬如意去。速疾無礙。名意生身。此乃意是舉喻。然此身類。有其三種。一三昧樂。二覺法自性。三種類俱生無作行。初者。楞伽第四云。謂入於三昧。離種種心。寂然不動。心海不起轉識波浪。了境心現。皆無所有。云何覺法自性。謂了法如幻。皆無有相。心轉所依。依如幻定。及餘三昧。能現無量自在神通。如華開敷。速疾如意。如幻如夢。如影如像。非四大造。與造相似。一切色相具足莊嚴。普入佛剎。了諸法性故。云何種類俱生無作行。謂了達諸佛自證法相。釋曰。初身從所依定為名。次身從所依智立稱。三自證法相。義兼定慧。及法性相。故名種類。由此故能隨眾生類種種．一時現生。任運而成。云無作行。若依地位。初即五地前。次即八地前。後即八地後。若成唯識第八。名為意成。隨意願成故。意明但轉變成。非新生故。故論又云。亦名變化身。無漏定力。轉令異本。如變化故。

願一切眾生得百福相身．三十二相而自莊嚴。

【疏】四云百福相身。此舉三十二相之通因。若別因者。如涅槃師子吼品。(【鈔】百福相等者。百福．十行品中已辨。三十二相．至法界品瞿波處廣說．)

願一切眾生得八十種好妙莊嚴身．具足十力．不可斷壞。

【疏】五八十種好者。謂皆殊妙。立隨好名。具如瑜伽四十九。大般若三百八十一說。餘文可知。(【鈔】八十種好。今當略示。大般若三百八十一。今當具引。經云。善現。云何如來應正等覺八十隨好。善現。一．世尊指爪狹長。薄潤光潔。鮮淨如花。作赤銅色。二．世尊手足指圓纖長。傭直柔軟。節骨不現。三．世尊手足。各等無差。於諸指間。悉皆充密。四．世尊手足。圓滿如意。軟淨光澤。色如蓮華。五．世尊筋脈。槃結堅固。深隱不現。六．世尊兩踝。俱隱不現。七．世尊行步。直進庠審。如龍象王。八．世尊行步。威容齊肅。如師子王。九．世尊行步。安平庠序。不過不減。猶如牛王。十．世尊行步。進止儀雅。猶如鵝王。十一。世尊迴顧。必皆右旋。如龍象王。舉身隨轉。十二．世尊支節。漸次傭圓。妙善安布。十三．世尊骨節。交結無隙。猶如龍盤。十四．世尊膝輪。妙善安布。堅固圓滿。十五．世尊隱處。其文妙好。威勢具足。圓滿清淨。十六．世尊身支潤滑柔軟。光悅鮮淨。塵垢不著。十七．世尊身容。敦肅無畏。常不怯弱。十八．世尊身支。堅固稠密。善相屬著。十九．世尊身支。安定敦重。常不掉動。圓滿無壞。二十．世尊身相。猶如仙王。周帀端嚴。光淨離翳。二十一．世尊身有周帀圓光。於行等持。常自照耀。二十二．世尊腹形。方正無欠。柔軟不現。眾相莊嚴。二十三．世尊臍深。右旋圓妙。清淨光澤。二十四．世尊臍厚。不窊不凸。周帀妙好。二十五．世尊身皮。遠離疥癬。亦無黭點疣贅等過。二十六．世尊手掌。充滿柔軟。足下安平。二十七．世尊手文。深長明直。潤澤不斷。二十八．世尊脣色。光潤丹輝。如頻婆果。上下相稱。二十九．世尊面門。不長不短。不大不小。如量端嚴。三十．世尊舌相。軟薄廣長。如赤銅色。三十一．世尊發聲。威震深遠。如象王吼。明朗清徹。三十二．世尊音韻。美妙具足。如深谷響。三十三．世尊鼻高。修而且直。兩孔不現。三十四．世尊諸齒。方整鮮白。三十五．世尊諸牙。圓光白潔。漸次鋒利。三十六．世尊眼淨。青白分明。三十七．世尊眼相修廣。譬如青蓮華葉。甚可愛樂。三十八．世尊眼睫。上下齊整。稠密不白。三十九．世尊雙眉。長而不白。緻而細軟。四十．世尊雙眉。綺靡順次。紺瑠璃色。四十一．世尊雙眉。高顯光潤。形如初月。四十二．世尊耳厚。廣大修長。輪埵成就。四十三．世尊兩耳。綺麗齊平。離眾過失。四十四．世尊容儀。能令見者。無捨無染。皆生愛敬。四十五．世尊額廣。圓滿平正。形相殊妙。四十六．世尊身分。上半圓滿。如師子王。威嚴無對。四十七．世尊首髮。修長紺青。稠密不白。四十八．世尊首髮。香潔細軟。潤澤旋轉。四十九．世尊首髮。齊整無亂。亦不交雜。五十．世尊首髮。堅固不斷。永無折落。五十一．世尊首髮。光滑殊妙。塵垢不著。五十二．世尊身分。堅固充實。逾那羅延。五十三．世尊身體。長大端直。五十四．世尊諸竅。清淨圓好。五十五．世尊身支。勢力殊勝。無與等者。五十六．世尊身相。眾所樂觀。常無厭足。五十七．世尊面輪。修廣得所。皎潔光淨。如秋滿月。五十八．世尊顏貌。舒泰光顯。含笑先言。唯向不背。五十九．世尊面貌。光澤熙怡。遠離顰蹙青赤等過。六十．世尊身支。清淨無垢。常無臭穢。六十一．世尊所有諸毛孔中。常出如意微妙之香。六十二．世尊面門。常出最上殊勝之香。六十三．世尊首相。周圓妙好。如末達那。亦如天蓋。六十四．世尊身毛。紺青光澤。如孔雀項。紅輝綺飾。色類赤銅。六十五．世尊法音。隨眾大小。不增不減。應現無差。六十六．世尊頂相。無能見者。六十七．世尊手足指約分明。莊嚴妙好。如赤銅色。六十八．世尊行時。其足去地。如四指量。而現印文。六十九．世尊自持。不待他衛。身無傾動。亦不逶迤。七十．世尊威德。遠震一切。惡心見喜。恐怖見安。七十一．世尊音聲。不高不下。隨眾生意。和悅與言。七十二．世尊能隨諸有情類。言音意樂。而為說法。七十三．世尊一音演說正法。隨有情類。各令得解。七十四．世尊說法。咸依次第。必有因緣。言無不善。七十五．世尊等觀諸有情類。讚善毀惡。而不愛憎。七十六．世尊所為。先觀後作。軌範具足。令識善淨。七十七．世尊相好。一切有情。無能觀盡。七十八．世尊頂骨。堅實圓滿。七十九．世尊顏容。常少不老。好巡舊處。八十．世尊手足。及胸臆前。俱有吉祥喜旋德相。文同綺畫。色類丹珠。善現。是名八十隨好．)

願一切眾生得如來身．究竟清淨不可限量。願一切眾生得堅固身．一切魔怨所不能壞。願一切眾生得一相身．與三世佛同一身相。願一切眾生得無礙身．以淨法身徧虛空界。願一切眾生得菩提藏身．普能容納一切世間。是為菩薩摩訶薩求一切智施髓肉時善根迴向。為令眾生皆得如來究竟清淨無量身故。

【疏】十云菩提藏身者。如出現品。如來成正覺時。於其身中。普見一切眾生成覺等故。(【鈔】普見一切等者。等有二義。一等下文云。乃至普見一切眾生入涅槃。皆同一性。所謂無性。無何等性。所謂是無相性。無盡性。無生性。無滅性等。二等取次下經云。佛子。菩薩應知如來身．一毛孔中．有一切眾生．數等諸佛身。亦即身藏之義。上則普含眾生。此則但含諸佛。上全身含。今一毛含。徧法界毛。當知亦爾。故身為藏。)

○三十五施心。

佛子。菩薩摩訶薩。以心布施諸來乞者。如無悔厭菩薩。無礙王菩薩。及餘無量諸大菩薩。以其自心施乞者時。學自在施心。修一切施心。習行檀波羅蜜心。成就檀波羅蜜心。學一切菩薩布施心。一切悉捨無盡心。一切悉施慣習心。荷負一切菩薩施行心。正念一切諸佛現前心。供養一切諸來乞者無斷絕心。菩薩摩訶薩如是施時。其心清淨。為度一切諸眾生故。為得十力菩提處故。為依大願而修行故。為欲安住菩薩道故。為欲成就一切智故。為不捨離本誓願故。

以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得金剛藏心．一切金剛圍山等所不能壞。願一切眾生得卍相莊嚴金剛界心．得無能動搖心。得不可恐怖心。得利益世間常無盡心。得大勇猛幢智慧藏心。得如那羅延堅固幢心。得如眾生海不可盡心。得那羅延藏無能壞心。得滅諸魔業魔軍眾心。得無所畏心。得大威德心。得常精進心。得大勇猛心。得不驚懼心。得被金剛甲冑心。得諸菩薩最上心。得成就佛法菩提光明心。得菩提樹下坐。安住一切諸佛正法離諸迷惑成一切智心。得成就十力心。是為菩薩摩訶薩布施心時善根迴向。為令眾生不染世間．具足如來十力心故。

【疏】初施行。二迴向行中。先辨意。後顯願。有二十心。初云金剛藏者。藏即名堅。其猶樹藏。金剛亦堅。即佛地智。世法莫壞。如不思議品。十種勇健法中第一法說。(【鈔】藏即名堅者。此即十地初釋金剛藏論文。如不思議品者。經云。謂一切諸佛身不可壞。命不可斷。乃至云。八部天龍。盡其勢力。雨大金剛山。如須彌山及鐵圍山。徧於三千大千世界。一時俱下。不能令佛心有驚怖。乃至一毛。亦不搖動。)二中。外標卍相。表萬德吉祥。內智契如。名金剛界。界者。性也。由契性故。堅如金剛。不可損壞。由成智故。利如金剛。壞難壞惑。故十地受職分內．名金剛莊嚴臆德相。不思議法品及離世間。皆有此心。名大同也。第九迴向及離世間。又名金剛界根。金剛燄根。亦即此名。以清淨心王。於無分別智。有所依增上義故。立以根稱。其大勇猛幢。取降伏義。言堅固幢．取不為他壞義。被金剛甲。是大誓義。餘並可知。

○三十六施腸腎肝肺四事。合一迴向。前有大小二腸。今合為一腸。

佛子。菩薩摩訶薩若有乞求腸腎肝肺。悉皆施與。如善施菩薩。降魔自在王菩薩。及餘無量諸大菩薩。行此施時。見乞者來其心歡喜。以愛眼觀。為求菩提。隨其所須。悉皆施與。心不中悔。觀察此身無有堅固。我應施彼．取堅固身。復念此身．尋即敗壞．見者生厭。狐狼餓狗之所噉食。此身無常．會當棄捨。為他所食。無所覺知。佛子。菩薩摩訶薩作是觀時。知身無常穢污之極。於法解悟．生大歡喜。敬心諦視彼來乞者。如善知識而來護想。隨所乞求．無不惠施。以不堅身．易堅固身。

【疏】可知。

佛子。菩薩摩訶薩如是施時。所有善根悉以迴向。願一切眾生得智藏身．內外清淨。願一切眾生得福藏身．能普任持一切智願。願一切眾生得上妙身．內蘊妙香．外發光明。願一切眾生得腹不現身．上下端直．支節相稱。願一切眾生得智慧身．以佛法味．充悅滋長。願一切眾生得無盡身．修習安住甚深法性。願一切眾生得陀羅尼清淨藏身。以妙辯才．顯示諸法。願一切眾生得清淨身．若身若心．內外俱淨。願一切眾生得如來智深觀行身．智慧充滿．雨大法雨。願一切眾生得內寂身．外為眾生作智幢王．放大光明．普照一切。是為菩薩摩訶薩施腸腎肝肺善根迴向。為令眾生內外清淨．皆得安住無礙智故。

【疏】言智藏身者。身為智依故。餘可知。

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十三

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之七)

○三十七支節諸骨。

佛子。菩薩摩訶薩布施乞者支節諸骨。如法藏菩薩。光明王菩薩。及餘無量諸大菩薩。施其身分支節骨時見乞者來。生愛樂心．歡喜心．淨信心．安樂心．勇猛心．慈心．無礙心．清淨心．隨所乞求皆施與心。

【疏】前云骨髓。髓已前明。而加支節諸骨。若合者。但是一事。謂支節之骨。若開支節。自是一事。如節節支解等。即前列所無。

菩薩摩訶薩施身骨時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得如化身．不復更受骨肉血身。願一切眾生得金剛身．不可破壞無能勝者。願一切眾生得一切智圓滿法身．於無縛無著無繫界生。

【疏】迴向行中。言無繫界者。即涅槃界。

願一切眾生得智力身．諸根圓滿．不斷不壞。願一切眾生得法力身．智力自在．到於彼岸。願一切眾生得堅固身．其身貞實．常無散壞。願一切眾生得隨應身．教化調伏一切眾生。願一切眾生得智熏身．具那羅延支節大力。

【疏】言具那羅延支節大力者。如涅槃校量。(【鈔】言具那羅延者。即涅槃北經第十一．南本第十現病品。因佛現臥。迦葉怪問。如來已離病惱。何故倚臥。便校量佛力云。十小牛力。不如一大牛力。十大牛力。不如一青牛力。十青牛力。不如一凡象力。十凡象力。不如一野象力。次四牙象。次雪山白象。次香山象。次青象。次黃象。次赤象。次白象。次山象。次優鉢羅象。次芬陀利象。次一力士。次鉢健提。次八臂那羅延。次十住菩薩一節之力。皆前前之十。不及後後之一。如前六重。故知佛力不可思議。)

願一切眾生得堅固相續不斷絕身．永離一切疲極勞倦。願一切眾生得大力安住身．悉能具足精進大力。願一切眾生得徧世間平等法身．住於無量最上智處。願一切眾生得福德力身．見者蒙益．遠離眾惡。願一切眾生得無依處身．皆得具足無依著智。願一切眾生得佛攝受身．常為一切諸佛加護。願一切眾生得普饒益諸眾生身．悉能徧入一切諸道。願一切眾生得普現身．普能照現一切佛法。

【疏】言普照現身者。如淨明鏡。無不現故。餘可知。

願一切眾生得具足精進身．專念勤修大乘智行。願一切眾生得離我慢貢高清淨身．智常安住無所動亂。願一切眾生得堅固行身．成就大乘一切智業。願一切眾生得佛家身．永離世間一切生死。是為菩薩摩訶薩施身骨時善根迴向。為令眾生得一切智永清淨故。

【疏】所為中。言得智者。智為萬德之骨故。

○三十八施身皮。

佛子。菩薩摩訶薩見有人來。手執利刀．乞其身皮。心生歡喜．諸根悅豫。譬如有人．惠以重恩。逢迎引納．敷座令坐。曲躬恭敬而作是念。此來乞者甚為難遇。斯欲滿我一切智願。故來求索饒益於我。歡喜和顏而語之言。我今此身．一切皆捨。所須皮者隨意取用。猶如往昔清淨藏菩薩。金脇鹿王菩薩。及餘無量諸大菩薩。等無有異。

【疏】引例中。清淨藏菩薩。未見同名。智論十六中。如毒龍受一日戒。被剝五色皮。忍而施之。云云。言金脇鹿王者。智論。及菩薩本緣集經第三說。金脇鹿救於溺者。彼人背恩。告王取鹿。大例名同。而非施皮。(【鈔】智論者。論云。問曰。已知尸羅相。云何波羅蜜。答曰。有人言菩薩持戒。寧自失身。不毀小戒。是為尸羅波羅蜜。如上蘇陀摩王經中所說。不惜身命。以全禁戒。如菩薩本身。曾作大力毒龍。若眾生在前。身力弱者。眼視便死。身力強者。氣往而死。是龍曾受一日禁戒。出家求靜。入林樹間。思惟坐久。疲懈而睡。龍法睡時。復形如蛇。身有文綵。七寶雜色。獵者見之。驚喜言曰。此乃希有難得之皮。獻上國王以為服飾。不亦宜乎。便以杖按其頭。以刀剝其皮。龍自念言．我力如意。傾覆此國。其如反掌。此人小物。豈能困我。今以持戒故．不計此身。當從佛語。於是自忍。眠目不視。閉氣不息。憐愍此人．為持戒故。一心受剝。不生悔意。既以失皮。赤肉在地．時日大熱。蜿轉土中。欲趣大水。見諸小蟲。來食其身。為持戒故。不復敢動。自思惟言。我今此身。以施諸蟲。為佛道故。今以肉施．以充其身。後成佛時。當以法施。以益其心。如是誓已。身乾命終。即生第二忉利天上。爾時毒龍。即今我身釋迦佛是。是時獵者提婆達多等六師是。諸小蟲輩。釋迦佛初轉法輪八萬諸天得道者是。菩薩護戒。不惜身命。決定不悔。其事如是。名尸羅波羅蜜。釋曰。雖本明戒．正是施皮耳。菩薩本緣經。亦有此緣。其事更廣。先為大龍。有大勢力。或化身為人．與諸龍女。共相娛樂。至毗陀山幽邃之處。金翅欲食。欲來諸山碎壞．泉池令其枯涸。諸龍龍女。化為女人。來附此龍。龍為金翅說慈心法。令反本宮。後為諸龍說慈心法。亦令行慈。後捨諠就靜。山間齋戒。多日困乏。暫臥止息。遂遇惡人。餘同上智論。及菩薩本緣經者。經云。菩薩過去墮畜生中而為鹿身。兩脇金色。脊似瑠璃。餘處雜廁。種種難名。髀如硨磲。角如金精。其身莊嚴如七寶藏。身色光燄。如日初出。諸天敬重。為立名字。名金色鹿。善解人言。為諸羣鹿。宣說正法。為大利益。下取意略引。至一河邊。暴水泛溢。損壞樹岸。見一溺人。投水救之。其人得濟。白鹿王言。君即是我再生父母。何以報德。鹿王言。我無所須。以身皮妙。常恐人見。當默汝言。知恩之人．具多功德。不知恩者。多受苦報。此人背恩。還白王知。王即命駕。令此溺人。引至鹿所。鹿王正睡。有烏啄耳。覺已瞻望。見王兵已近。乃安撫羣鹿云。王為我來。汝勿驚怖。尋至王所。溺者指言。此是鹿王。兩手墜落。王見是事。下馬詣鹿。鹿卻慰王。令勿驚怖。我施一切眾生無畏。王遂讚言。汝雖獸身。非實畜也。王語鹿言。既施一切眾生無畏。為何令此溺人．兩手墮落。鹿王答言。如人犯官重法。自招其咎。此人自作自受。非我使然。王便長跪。叉手白鹿。我從今日。長相歸依。鹿白王言。若能爾者。願賜此人無畏。如赤子想。此人必墮地獄。故可憐愍。王益稱敬。願長為弟子。普施諸鹿。令得無畏．敕令國內．不得遊獵殺害眾生。廣如彼說。更有九色鹿經。事緣一同。但云九色。又王夫人夜夢託病。王為求之。許分半國。貪利見王。言知鹿處。當即面癩。後結會云。鹿即我身是。王即父王。夫人即先陀利。烏即阿難。溺人即調達。餘皆同也。釋曰。金色義同。非正捨皮．云大例相似。)

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得微細皮．猶如如來．色相清淨．見者無厭。願一切眾生得不壞皮．猶如金剛無能壞者。願一切眾生得金色皮．如閻浮檀上妙真金．清淨明潔。願一切眾生得無量色皮．隨其心樂．現清淨色。願一切眾生得淨妙色皮．具足沙門善軟清淨如來色相。願一切眾生得第一色皮．自性清淨色相無比。願一切眾生成就如來清淨色皮．以諸相好而自莊嚴。願一切眾生得妙色皮．放大光明．普照一切。願一切眾生得明網皮．如世高幢．放不可說圓滿光明。願一切眾生得潤澤色皮．一切色相悉皆清淨。是為菩薩摩訶薩施身皮時善根迴向。為令眾生皆得一切嚴淨佛剎。具足如來大功德故。

【疏】願中。云相好皮者。謂金色等。(【鈔】相好者。相謂三十二相中第十五．身皮金色。好者。八十種好中第十六。世尊身皮。潤滑柔軟。光悅鮮淨。塵垢不著。故疏云等。)所為云淨佛剎者。皮為外相故。

○三十九施手足指。

佛子。菩薩摩訶薩以手足指施諸乞者。如堅精進菩薩。閻浮提自在王菩薩。及餘無量諸大菩薩。菩薩爾時顏貌和悅。其心安善．無有顛倒。乘於大乘。不求美欲。不尚名聞。但發菩薩廣大之意。遠離慳嫉一切諸垢。專向如來無上妙法。佛子。菩薩摩訶薩如是施時．攝諸善根．悉以迴向。願一切眾生得纖長指．與佛無異。願一切眾生得傭圓指．上下相稱。願一切眾生得赤銅甲指．其甲隆起．清淨鑒徹。願一切眾生得一切智勝丈夫指．悉能攝持一切諸法。願一切眾生得隨好指．具足十力。願一切眾生得大人指。纖傭齊等。願一切眾生得輪相指．指節圓滿文相右旋。願一切眾生得如蓮華卍字旋指．十力業報相好莊嚴。願一切眾生得光藏指．放大光明照不可說諸佛世界。願一切眾生得善安布指．善巧分布網縵具(【校】具．纂要誤作其。)足。是為菩薩摩訶薩布施指時善根迴向。為令眾生一切皆得心清淨故。

【疏】迴向十願。纖長者量。(【鈔】纖長者。直就事說。若約相好．纖長是相。即三十二中第三相。)傭圓者形。(傭圓是第二好。)赤銅者色。(赤銅是第一好。)能攝者力。此以智為指。(能攝者。持法界故。亦第五十三好。)隨好者妙。言十力者。隨一一指。能持一切世界等。(隨好者。總指。由此一句。故別名云為力為色等。亦瑜伽二十指皆殊妙。為二十隨好也。)齊等者。不參差。(齊等者不參差。即第三隨好。云各等無差。)輪相等者。梵本云。願一切眾生。得十指端裏面皆有千輻輪相。所餘節中。裏面皆有本那伽吒。及以塞縛悉底迦相。相間莊嚴。準此則圓滿之言．應云滿瓶。右旋之言．應云有樂。若準觀佛三昧海經。一一指節端．有十二輪相現。八中準梵本。願得大蓮華難提迦物多相指。卻是右旋。十力業報者。亦十種大那羅延幢勇健法也。相即纖等。好即殊妙。有云萬字旋者。約中文也。準三昧海經。指端．各有萬字相。萬字點間有千輻輪相。網縵者。經云。斂指不現。張時即現。如真珠網。分明可愛。餘可知。所為云得清淨心者。得指由心故。

○四十施連肉爪。

佛子。菩薩摩訶薩請求法時。若有人言。汝能施我連肉爪甲。當與汝法。菩薩答言。但與我法。連肉爪甲隨意取用。如求法自在王菩薩。無盡菩薩。及餘無量諸大菩薩。為求法故。欲以正法開示演說饒益眾生。一切皆令得滿足故。捨連肉爪甲與諸乞者。

菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得諸佛赤銅相爪．願一切眾生得潤澤爪．隨好莊嚴。願一切眾生得光淨爪．鑒徹第一。願一切眾生得一切智爪．具大人相。願一切眾生得無比爪．於諸世間無所染著。願一切眾生得妙莊嚴爪．光明普照一切世間。願一切眾生得不壞爪．清淨無缺。願一切眾生得入一切佛法方便相爪．廣大智慧皆悉清淨。願一切眾生得善生爪．菩薩業果無不淨妙。願一切眾生得一切智大導師爪．放無量色妙光明藏。是為菩薩摩訶薩為求法故。施連肉爪甲時善根迴向。為令眾生具足諸佛一切智爪無礙力故。

【疏】言赤銅相者。即是小相。五無比者。事爪則不染塵垢。智爪則不染境相。言善生者。善業生故。有云西域方言。謂善生為端正。餘可知。所以求法偏語施爪者。一則以引例中有現事故。下入火求法。亦準此通。二有所表。以爪能[爬-巴+國]取。順求義故。下入火求者。表難取故。故智論云。般若波羅蜜。猶如大火聚。四邊不可取。無取亦不取故。

○四十一求法入火。

佛子。菩薩摩訶薩求佛法藏。恭敬尊重生難得想。有能說者來語之言。若能投身七仞火坑．當施汝法。菩薩聞已．歡喜踊躍。作是思惟。我為法故。尚應久住阿鼻獄等一切惡趣受無量苦。何況纔入人間火坑．即得聞法。奇哉正法。甚為易得。不受地獄無量楚毒。但入火坑即便得聞。但為我說。我入火坑。如求善法王菩薩。金剛思惟菩薩。為求法故。入火坑中。

【疏】施行中言七仞者。一仞七尺也。(【鈔】求法入火者。三地有文。又賢愚經云。又復世尊。過去久遠無量阿僧祇劫。此閻浮提。有大國王。名曰梵天。王有太子．字曇摩鉗。好樂正法。四方求法。周徧不獲。愁悶懊惱。帝釋化為婆羅門。來詣王所。王請就座。為說妙法。婆羅門言．學之甚難。云何便說。太子審問。答言。若能作大火坑。令深十丈。滿中熾火。自投於中。為供養者。吾乃與法。太子如教。羣臣諫喻。令愍我等。婆羅門言。吾不相逼。若不爾者。吾不說法。王知意定。令使乘八千里象。宣告一切。太子卻後七日。求法入火。諸小王等。遠近皆集。悲哀勸喻。太子告言。我於久遠生死之中。喪身無數。人中為貪。更相殘害。天上壽盡。失欲憂苦。地獄之中。火燒湯煑等。受無量苦。未曾為法。吾今以此臭穢之身。為法供養。云何止我。將欲投火。先請說法。時婆羅門為說偈云。常行於慈心。除去恚害想。大悲愍眾生。矜傷為雨淚。修行大喜心。同己所得法。救護以道意。乃應菩薩行。聞說法已。便投火坑。帝釋梵王。各執一手而歎之言。一切生類．賴太子安。何為投火．喪他父母。太子答言。為無上道。不惜身命。纔投於火。火變華池。太子安然．坐蓮華臺。諸天雨華。沒至於膝。爾時梵天王者。淨梵王是。)

菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生住佛所住一切智法．永不退轉無上菩提。願一切眾生離諸險難．受佛安樂。願一切眾生得無畏心．離諸恐怖。願一切眾生常樂求法．具足喜樂眾法莊嚴。願一切眾生離諸惡趣．滅除一切三毒熾火。願一切眾生常得安樂．具足如來勝妙樂事。願一切眾生得菩薩心．永離一切貪恚癡火。願一切眾生悉得菩薩諸三昧樂．普見諸佛心大歡喜。願一切眾生善說正法．於法究竟常無忘失。願一切眾生具足菩薩神通妙樂．究竟安住一切種智。是為菩薩摩訶薩為求正法投火坑時善根迴向。為令眾生離障礙業。皆得具足智慧火故。

【疏】迴向行中。初及第九。約求法為願。餘約入火為願。

○四十二為求法護法。

佛子。菩薩摩訶薩為求正法分別演說。開菩薩道。示菩提路。趣無上智。勤修十力。廣示一切智心。獲無礙智法。令眾生清淨。住菩薩境界。勤修大智。護佛菩提時。以身具受無量苦惱。如求善法菩薩。勇猛王菩薩。及餘無量諸大菩薩。為求法故．受無量苦。乃至攝取誹謗正法惡業所覆魔業所持極大惡人。彼所應受一切苦惱。以求法故。悉皆為受。

【疏】受眾苦者。如香城粉骨。雪嶺忘軀。其類非一。(【鈔】如香城粉骨等。下句即涅槃。上句即大般若。般若文廣。今依大品二十七略引。經云。佛告須菩提。菩薩摩訶薩求般若者。當如薩陀波崙。（此云常啼。）欲求般若。不惜身命。聞空中聲。汝但東行。莫憚勞苦。即當得聞。菩薩聞已。作是念言。令我東行。何時何處．當聞般若。即住立啼泣。經於七日。空中有佛。即語之言。從此東行。五百由旬。有城名眾香。彼有菩薩。名曇無竭。（此云法尚。）日中三時。宣說般若波羅蜜。心念欲往。即得無量三時法門。諸佛慰喻。忽然不現。欲見法尚。自念貧無。何以供養。遂欲賣身。中路有城。以魔蔽故。並無人聞賣身之聲。唯有城中長者女聞。帝釋化為婆羅門云。我不要人。唯要人血髓。用祀天神。菩薩遂刺左臂出血。割右髀肉。復當破骨出髓。時長者女樓上遙見。下問其故。答云。我欲供養法尚。求聞般若。女遂止之。許供所須。與其同往。帝釋即時復天身云。我相試耳。欲求何願。答云。與我無上菩提。帝釋言。是佛境界。非我所能。更何所求。答云。無所求。帝釋乞令其身如故。菩薩許之。平復如故。釋曰。此即粉骨。言香城者。彼眾香城七重。欲往彼故。又至彼城。刺血灑地故。言雪嶺亡軀者。即涅槃第十四聖行品。明世尊昔在雪山修行。為求菩提。帝釋化為羅剎。去其不遠。遂說半偈云。諸行無常。是生滅法。菩薩忽聞。豎髮舉視。遂見羅剎。初疑其人．若聞此偈。不合受此可畏之身。又思或於過去佛所曾聞。尋往問言。汝於何處得是過去離怖畏者所說半偈。半如意珠耶。羅剎言曰。我飢讇言。菩薩請言。汝所說者。義味不盡。為我說終。我當終身為汝弟子。供給所須。又言。我今飢苦。終不能說。菩薩問言。汝須何食。羅剎答言。我所飲者。唯人熱血。我所食者。唯人暖肉。我飛行處處而不能得。菩薩請言。但為我說。我聞偈已。以身奉施。羅剎又言。誰當信汝。菩薩答言。釋提桓因。大梵天王。得他心者。諸佛菩薩。以為證明。次脫衣服。以敷高座。羅剎坐已。說餘半偈云。生滅滅已。寂滅為樂。羅剎又言。偈已說竟。當施我身。菩薩是時。深思此義。若石若壁。若樹若道。書寫此偈。後升樹上。投身而下。未至於地。虛空之中。發種種聲。稱歎菩薩。上至阿迦膩吒天。釋復本身。接之安置平地。稱讚善哉。真是菩薩。必成正覺。願見濟度。禮足而去。因此乃超彌勒菩薩十二劫。在先成佛。言其類非一者。如菩薩本緣經說。虔闍那梨王。愛樂正法．廣召賢達。有婆羅門應詔而至。令王剜身千燈。經停七日。廣集眷屬。遂剜千燈。燈如錢大。添滿油竟。請說偈法。婆羅門說偈言。常者皆盡。高者亦墮。合會有離。生必有死。聞竟然燈。又發願言。願成菩提。然大法燈。照於一切。帝釋問云。得無悔耶。答言不悔。若不虛者。平復如故。言畢平復。賢愚經第一。亦有此緣。名虔闍婆梨。又有釘身千道。涅槃二十二。亦有賣身重法之緣。恐繁不引。八十經中。普賢自說求法因緣。第三地中。亦說求法內外無吝。)

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生永離一切苦惱逼迫．成就安樂自在神通。願一切眾生永離諸苦．得一切樂。願一切眾生永滅苦蘊．得照現身恒受安樂。願一切眾生超出苦獄．成就智行。願一切眾生見安隱道．離諸惡趣。願一切眾生得法喜樂．永斷眾苦。願一切眾生永拔眾苦．互相慈愛無損害心。願一切眾生得諸佛樂．離生死苦。願一切眾生成就清淨無比安樂．一切苦惱無能損害。願一切眾生得一切勝樂．究竟具足佛無礙樂。是為菩薩摩訶薩為求法故．受眾苦時善根迴向。為欲救護一切眾生令離險難．住一切智無所障礙解脫處故。

○四十三求法。捨海內所有。即捨王位所統也。

佛子。菩薩摩訶薩處於王位求正法時。乃至但為一文一字一句一義。生難得想。能悉罄捨海內所有。若近若遠國土城邑。人民庫藏。園池屋宅。樹林華果。乃至一切珍奇妙物。宮殿樓閣。妻子眷屬。及以王位。悉能捨之。於不堅中求堅固法。為欲利益一切眾生。勤求諸佛無礙解脫。究竟清淨一切智道。如太勢德菩薩。勝德王菩薩。及餘無量諸大菩薩。勤求正法。乃至極少為於一字。五體投地。正念三世一切佛法愛樂修習。永不貪著名聞利養。捨諸世間自在王位。求佛自在法王之位。於世間樂心無所著。以出世法長養其心。永離世間一切戲論。住於諸佛無戲論法。

【疏】可知。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常樂惠施．一切悉捨。願一切眾生能捨所有．心無中悔。願一切眾生常求正法．不惜身命資生之具。願一切眾生悉得法利．能斷一切眾生疑惑。願一切眾生得善法欲．心常喜樂諸佛正法。願一切眾生為求佛法．能捨身命及以王位。大心修習無上菩提。願一切眾生尊重正法．常深愛樂不惜身命。願一切眾生護持諸佛甚難得法．常勤修習。願一切眾生皆得諸佛菩提光明．成菩提行不由他悟。願一切眾生常能觀察一切佛法．拔除疑箭心得安隱。是為菩薩摩訶薩為求正法捨國城時善根迴向。為令眾生知見圓滿。常得住於安隱道故。

【疏】迴向行中言疑箭者。如涅槃說。人中毒箭。應速拔之。若妄分別。未究而終故。

○四十四為王斷殺等。

佛子。菩薩摩訶薩作大國王。於法自在。普行教命令除殺業。閻浮提內城邑聚落。一切屠殺皆令禁斷。無足二足．四足多足．種種生類。普施無畏。無欺奪心。廣修一切菩薩諸行。仁慈蒞物．不行侵惱。發妙寶心．安隱眾生。於諸佛所．立深智樂。常自安住三種淨戒。亦令眾生如是安住。菩薩摩訶薩令諸眾生住於五戒永斷殺業。

【疏】施行中。自住三聚淨戒。令他住於五戒。是為法施。五戒殺初．故此偏語。若望所殺．是無畏施。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生發菩薩心．具足智慧．永保壽命．無有終盡。願一切眾生住無量劫供一切佛．恭敬勤修．更增壽命。願一切眾生具足修行離老死法一切災毒不害其命。願一切眾生具足成就無病惱身．壽命自在能隨意住。願一切眾生得無盡命．窮未來劫住菩薩行。教化調伏一切眾生。願一切眾生為壽命門．十力善根於中增長。願一切眾生善根具足．得無盡命．成滿大願。願一切眾生悉見諸佛供養承事．住無盡壽修習善根。願一切眾生於如來處善學所學．得聖法喜無盡壽命。願一切眾生得不老不病常住命根．勇猛精進．入佛智慧。是為菩薩摩訶薩住三聚淨戒．永斷殺業善根迴向。為令眾生得佛十力圓滿智故。

○四十五救於形殘。

佛子。菩薩摩訶薩見有眾生心懷殘忍。損諸人畜所有男形。令身缺減。受諸楚毒。見是事已。起大慈悲而哀救之。令閻浮提一切人民皆捨此業。菩薩爾時語其人言。汝何所為．作是惡業。我有庫藏百千萬億。一切樂具悉皆充滿。隨汝所須．盡當相給。汝之所作．眾罪由生。我今勸汝莫作是事。汝所作業不如道理。設有所獲．於何可用。損他益己．終無是處。如此惡行諸不善法。一切如來所不稱歎。作是語已。即以所有一切樂具盡皆施與。復以善語為說妙法令其歡悅。所謂示寂靜法．令其信受。滅除不善．修行淨業。互起慈心．不相損害。彼人聞已．永捨罪惡。

【疏】初施行中。具足三施。於中三。初覩境興悲。次菩薩爾時下。以法諫喻。後作是語下。財法雙救。財救所害之現苦。法救能害之當苦。示寂靜滅。修淨業道。滅集因故。俱舍論說。昔有黃門。救五百牛毀形之事。善根力故。男形具足。(【鈔】俱舍論說等者。與西域記第一全同。彼云。是屈支國。舊曰龜茲國。城西門外。路之左右。各立佛像。高九十餘尺。五年修設一大會。西北渡河。至阿奢里貳伽藍。（唐言奇特。）相傳云。昔此國先王。崇敬三寶。將欲遊方。觀禮聖迹。乃命母弟。攝知留事。其弟受命。竊自割勢。防未萌也。封之金函。持以上王。王曰。斯何謂也。對曰。駕迴之日。乃可開發。即付執事。隨軍掌護。王之還也。果有搆禍者白王。王命監國。婬亂中宮。王聞震怒。欲置嚴刑。弟曰。不敢逃責。願開金函。王遂發而觀之。乃斷勢也。曰。斯何異物。欲何發明。對曰。王昔遊方。命知留事。懼有讒禍．割勢自明。今果有徵。願垂照鑒。王深敬異。情愛彌隆。出入後庭。無所禁礙。王弟於後。行遇一夫。擁五百牛。欲視刑腐。見而懷念。引類增懷。我今形虧。豈非宿業。即以財寶。贖此羣牛。以慈善力。男形漸具。以形具故。遂不入宮。王怪而問之。乃陳其始末。王以為奇特。遂建伽藍。式旌美迹。傳芳後葉。從此立名。【校】五百牛．纂要誤作一百牛。)

菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生具丈夫形．成就如來馬陰藏相。願一切眾生具男子形．發勇猛心．修諸梵行。願一切眾生具勇猛力．恒為主導．住無礙智．永不退轉。願一切眾生皆得具足大丈夫身．永離欲心．無有染著。願一切眾生悉得成就善男子法．智慧增長．諸佛所歎。願一切眾生普得具於大人之力．常能修習十力善根。願一切眾生永不失壞男子之形．常修福智未曾有法。願一切眾生於五欲中．無著無縛．心得解脫．厭離三有．住菩薩行。願一切眾生成就第一智慧丈夫．一切宗信．伏從其化。願一切眾生具足菩薩丈夫智慧．不久當成無上大雄。

【疏】二迴向行中。修諸梵行．未必制心。後離欲心．必無身過。具男子形．但異女身。具大丈夫．必心懷道德。

是為菩薩摩訶薩禁絕一切毀敗男形善根迴向。為令眾生具丈夫形。皆能守護諸善丈夫。生賢聖家．智慧具足。常勤修習丈夫勝行。有丈夫用。巧能顯示七丈夫道。具足諸佛善丈夫種。丈夫正教。丈夫勇猛。丈夫精進。丈夫智慧。丈夫清淨。普令眾生究竟皆得。

【疏】四所為中。初令得果。後常勤下。令得起行。丈夫行者。涅槃十八云。一切男女。若具四法．即名丈夫。一近善知識。二聽聞正法。三思惟其義。四如說修行。又四相品。具四相故。名為丈夫。(【鈔】四如說修行者。此下餘經云。善男子。若男若女。具足四法。謂名丈夫。若有男子無此四法。即不得名為丈夫也。何以故。身雖丈夫。行同畜生。如來調伏若男若女。是故佛號調御丈夫也。又四相品。即南經。北經即如來性品。卷當第四。言四相者。一者自正。二者正他。三者能隨問答。四者善解因緣義。前亦已引。意云。自正者。明信三寶。常住不移。寧以利刀割斷其舌。終不說言如來法僧是無常也。二正他者。意云。隨機授法。智小未堪。說無常等。智大堪化。乃可具說常無常等。三能隨問答者。意云。善知如來制聽之意。隨問而說。如有問言。云何不施一錢得大施名。佛言。不食酒肉．施以酒肉。不飾香華．施以香華。無費一毫．施名流布。迦葉因言。食肉之人．不應受施。便為廣說斷肉之制。昔開三種。乃為漸損其貪耳。四善解因緣義者。意云。知佛有何因緣。初不說深。不廣制戒。後方說之。知未堪聞．故先未說。未有過失．故不廣制。隨過補之。然此四相．將為眾生．開大涅槃為能開德。通是利他。若別說者。初一自利。自行非邪．故名為正。後三利他。令離邪過．故名正他。此一正是利他行體。後二化德。能隨問答。明知法藥自在．隨問巧答。四達根性。善知隨機授化因緣。上就能開以說。若就所開四者。經云。復次自正者。所謂得是大般涅槃。正他者。我為比丘說言。如來常存不變。隨問答者。迦葉。因汝問故．得廣為菩薩摩訶薩比丘比丘尼優婆塞優婆夷．說是甚深微妙義理。因緣義者。聲聞緣覺不解如是甚深之義。不聞伊字三點．而成解脫涅槃摩訶般若．成祕密藏。我今於此闡揚分別。為諸聲聞．開發慧眼等。餘廣如彼經。此中但取知其四事．名丈夫耳。)又云。雖是女人。能信自身有佛性者。即是丈夫故。男子不信。即是女人。顯示七丈夫道。即丈夫用。道字梵本名為揭底。此云事業。晉本云丈夫趣。與道相近。然七丈夫。總有多說。一約世間。瑜伽丈夫有其七義。一長壽久住。二妙色端嚴。三無病少惱。四非僕非女。非半擇迦。五智慧猛利。六發言威肅。七有大宗葉。具此七法．名為丈夫道。即是彼之因也。即下所列六句。小有開合。可以思準。前令具丈夫形。即非女等也。二依小乘。有七丈夫。即七賢聖。一隨信行。二隨法行。三信解。四見至。五身證。六慧解脫。七俱解脫。離世間品當說。此應不願成彼小乘。三依大乘瑜伽。七地即七賢聖。如十住品初說。四依瓔珞。六位及信。即上生賢聖家。復有說言。即七善知。謂知法。知義。知時。知足。知自。知眾。知尊卑故。佛丈夫種。所謂大悲。成十力等。為佛丈夫。丈夫正教．即內三藏。及外五明。餘文易了。(雖是女人下。亦即涅槃第九經末。前廣說女人之過竟。便云。善男子。以是義故。諸善男子善女人等。聽是大乘般涅槃經。常應訶責女人之相。求於男子。何以故。是大乘經典。有丈夫相。所謂佛性。若人不知是佛性者。我說是等名為女人。若能自知有佛性者。我說是人為丈夫相。若有女人。能知自身定有佛性。當知是等即是男子。釋曰。以此文證。宗五性者。都非丈夫。若具四德。不揀男女。即丈夫矣。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十三

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之八)

○四十六歎佛出世。如上大威光童子。偈聲普告等。

佛子。菩薩摩訶薩。若見如來出興於世。開演正法。

【疏】初施行者。即法施行。於中三。一見佛興世。二法施益生。三結所成益。

以大音聲普告一切。如來出世。如來出世。令諸眾生得聞佛名。捨離一切我慢戲論。

復更勸導令速見佛。令憶念佛。令歸向佛。令攀緣佛。令觀察佛。令讚歎佛。

復為廣說佛難值遇。千萬億劫時乃一出。眾生由此得見於佛。生清淨信。踊躍歡喜尊重供養。

復於佛所聞諸佛名．轉更值遇無數諸佛。植諸善本修習增長。

【疏】二中四。初令聞名離惑益。二復更下。見身起行益。三復為下。讚希增敬益。四復於下。展轉增長益。

爾時無數百千萬億那由他眾生。因見佛故。皆得清淨。究竟調伏。彼諸眾生於菩薩所．皆生最上善知識想。因菩薩故成就佛法。以無數劫所種善根。普於世間施作佛事。

【疏】三結益。可知。

佛子。菩薩摩訶薩開示眾生令見佛時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生不待勸誘自往見佛．承事供養．皆令歡喜。願一切眾生常樂見佛．心無廢捨。願一切眾生常勤修習廣大智慧．受持一切諸佛法藏。願一切眾生隨所聞聲皆悟佛法．於無量劫修菩薩行。願一切眾生安住正念．恒以智眼見佛出興。願一切眾生不念異業．常憶見佛．勤修十力。願一切眾生於一切處常見諸佛．了達如來徧虛空界。願一切眾生皆得具足佛自在身．普於十方成道說法。願一切眾生遇善知識常聞佛法．於諸如來得不壞信。願一切眾生悉能稱歎諸佛出興．令其見者普得清淨。是為菩薩摩訶薩歎佛出世善根迴向。為令眾生見一切佛供養承事。於無上法究竟清淨故。

【疏】二迴向。可知。

○四十七施大地。

佛子。菩薩摩訶薩捨於大地。或施諸佛造立精舍。或施菩薩及善知識隨意所用。或施眾僧以為住處。或施父母。或施別人。聲聞獨覺種種福田。乃至一切貧窮孤露及餘四眾。隨意悉與．令無所乏。或施造立如來塔廟。於如是等諸處之中。悉為辦具資生什物。令隨意用．無所恐懼。

【疏】施大地中。但通相言也。初施行中。畧列諸田。實通一切。言別人者。謂有資財人。非敬非悲故。菩薩通於一切。善知識．要在益我。(【鈔】言別人者。即不思議境界經普賢云。又復菩薩為護三昧。隨法施時。不揀福田。怨親善惡。持戒破戒。富貴貧賤。又復思惟。施於富者。雖無所用。然我自應修習施行。釋曰。即有財為別人也。)於中佛塔菩薩知識父母是恩田．亦敬田。眾僧二乘是德田．亦敬田。貧孤是悲田．亦苦田。此等皆能生福。如世之田。若敬田有病．即亦敬亦悲。乃成四句。故智論十四云。一憐愍施。謂於貧窮下賤及畜生。二恭敬施。謂於佛及法身菩薩等。三憐愍恭敬施。謂於老病貧窮阿羅漢辟支佛等。(釋曰。論唯此三句。今有非恭敬。非憐愍即別人。)總收為二。謂悲與敬。其非敬非悲。亦悲田攝。無德可恭敬故。然此二田。此理御心。則等無優劣。故淨名云。最下乞人。猶如如來福田無異。無所分別。等於大悲。若直就境論。則敬強悲劣。以恩深德厚故。如校量功德經說。若就於心。即悲田為勝。親引悲故。故敬則田強而悲心弱。悲則田弱而悲心強。各有其美。俱為良田。若等是敬田。恩則勝德。故校量經云。供百羅漢。不及一生身父母。阿含中說。供養父母。共一生補處功德齊等。若同是恩田。在家人則父母恩勝。出家則師僧恩勝。如舍利弗請問經說。或約生色身。及生法身。則優劣可知矣。等是德田。別不如普。故梵網經說。別請五百羅漢菩薩僧。不如僧次一凡夫僧。又由主財田異。感報勝劣。種種不同。恐繁不載。(又由主財田等者。俱舍論云。由主財田異故。施果差別。此即約分別門。就於三輪。皆具優劣。主謂重心輕心等。財謂好物惡物等。田謂若敬若悲等。)然今此中菩薩施心。悲智齊於虛空。事物窮乎法界。施田凡聖盡於十方。故三事性空深無底。三事殊特勝無比。三事廣大徧無涯。三事相融俱無礙。(然今此中下。第三結示經旨。三事即三輪。廣即約事。深即約理。融有二義。一融於上事理。二以理融事。重重無盡。)

菩薩摩訶薩隨何方所布施地時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生具足清淨一切智地．悉到普賢眾行彼岸。願一切眾生得總持地．正念受持一切佛法。願一切眾生得住持力．常能守護一切佛教。願一切眾生得如地心．於諸眾生意常清淨無有惡念。願一切眾生持諸佛種．成就菩薩諸地次第無有斷絕。願一切眾生普為一切作安隱處．悉令調伏住清淨道。願一切眾生同諸如來利益世間．普使勤修安住佛力。願一切眾生普為世間之所愛樂．悉令安住無上佛樂。願一切眾生獲善方便．住佛諸力無畏法中。願一切眾生得如地智．自在修行一切佛法。是為菩薩摩訶薩施大地時善根迴向。為令眾生皆得究竟一切如來清淨地故。

【疏】二迴向行中。初一果地。餘九因地。各相似義。如理應思。

○四十八施僮僕。

佛子。菩薩摩訶薩布施僮僕。供養一切諸佛菩薩真善知識。或施僧寶。或奉父母尊勝福田。或復給施病苦眾生。令無闕乏以存其命。或復施與貧窮孤露。及餘一切無瞻侍者。或為守護如來塔廟。或為書持諸佛正法。以百千億那由他僕使隨時給施。其諸僕使．皆聰慧善巧性自調順。常勤精進無有懈惰。具質直心。安樂心。利益心。仁慈心。恭恪心。無怨恨心。無讎敵心。能隨受者方俗所宜。於彼彼中作諸利益。又皆從菩薩淨業所感。才能技藝．工巧算數．靡不通達。善能供侍．悅可其心。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得調順心．一切佛所．修習善根。願一切眾生隨順供養一切諸佛．於佛所說．悉能聽受。願一切眾生得佛攝受．常觀如來更無餘念。願一切眾生不壞佛種．勤修一切順佛善根。願一切眾生常勤供養一切諸佛．無空過時。願一切眾生攝持一切諸佛妙義．言辭清淨．遊行無畏。願一切眾生常樂見佛．心無厭足．於諸佛所．不惜身命。願一切眾生得見諸佛．心無染著．離世所依。願一切眾生但歸於佛．永離一切邪歸依處。願一切眾生隨順佛道．心常樂觀無上佛法。是為菩薩摩訶薩施僕使時善根迴向。為令眾生遠離塵垢淨治佛地。能現如來自在身故。

【疏】少美曰僮。以擬瞻侍。執守曰僕。以備勞役。然不放之從良。而施與人還令成僕者。以菩薩行海。無善不修。若唯放從良。有三義闕。一行海不具。二彼僕本願不滿。三佛果闕此應機之德。餘可知。

○四十九施自身為給侍。

佛子。菩薩摩訶薩以身布施諸來乞者。布施之時。生謙下心。生如地心。生忍受眾苦無變動心。生給侍眾生不疲厭心。生於諸眾生猶如慈母。所有眾善悉迴與心。生於諸愚險極惡眾生種種侵陵皆寬宥心。安住善根．精勤給事。

菩薩爾時悉以善根如是迴向。所謂願一切眾生隨其所須．常無闕乏．修菩薩行．恒不間斷。不捨一切菩薩義利。善住菩薩所行之道。了達菩薩平等法性。得在如來種族之數。住真實語。持菩薩行。令諸世間得淨佛法。深心信解．證法究竟。令諸眾生出生清淨增上善根。住大功德．具一切智。又以此善根．令一切眾生常得供養一切諸佛。解一切法。受持讀誦。不忘不失。不壞不散。心善調伏。不調令調。以寂靜法而調習之。令彼眾生．於諸佛所．住如是事。又以此善根．令一切眾生作第一塔．應受世間種種供養。令一切眾生成最上福田．得佛智慧．開悟一切。令一切眾生作最上受者．普能饒益一切眾生。令一切眾生成最上福利．能使具足一切善根。令一切眾生成第一好施處．能使獲得無量福報。令一切眾生於三界中．皆得出離。令．一切眾生作第一導師．能為世間示如實道。令一切眾生得妙總持．具持一切諸佛正法。令一切眾生證得無量第一法界．具足虛空無礙正道。是為菩薩摩訶薩施自己身善根迴向。為令眾生皆得應供無量智身故。

【疏】二迴向行中。有二十願。前十進善。後十住持。

○五十聞法喜悅捨身供佛。

佛子。菩薩摩訶薩。聞法喜悅．生淨信心。能以其身供養諸佛。

欣樂信解無上法寶。於諸佛所．生父母想。讀誦受持無礙道法。普入無數那由他法大智慧寶諸善根門。心常憶念無量諸佛。入佛境界．深遠義理。能以如來微密梵音。興佛法雲。雨佛法雨。勇猛自在。能分別說一切智人第一之地。具足成就薩婆若乘。以無量百千億那由他大法成滿諸根。

佛子。菩薩摩訶薩於諸佛所聞如是法。歡喜無量。安住正法。自斷疑惑。亦令他斷。心恒怡暢。功德成滿。善根具足意恒相續。利益眾生。心常不匱。獲最勝智。成金剛藏。親近諸佛。淨諸佛剎。常勤供養一切如來。(【校】深遠義理．麗藏及唐合論本北平綱要本均作深達義理。)

【疏】初施行者。即財法二供。文中三。初標行體。二欣樂下。別顯行相。初自利行。後能以如下。利他行。三佛子下。結行成益。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得圓滿最勝之身．一切諸佛之所攝受。願一切眾生常近諸佛依諸佛住．恒得覲仰未曾遠離。願一切眾生皆得清淨不壞之身．具足一切功德智慧。願一切眾生常勤供養一切諸佛．行無所得究竟梵行。願一切眾生得無我身．離我我所。願一切眾生悉能分身徧十方剎．猶如影現而無來往。願一切眾生得自在身．普往十方無我無受。願一切眾生從佛身生．處在如來無上身家。願一切眾生得法力身．忍辱大力無能壞者。願一切眾生得無比身．成就如來清淨法身。願一切眾生成就出世功德之身．生無所得清淨法界。是為菩薩摩訶薩以身供佛善根迴向。為令眾生永住三世諸佛家故。

○五十一以身普施一切眾生。

佛子。菩薩摩訶薩以身布施一切眾生。為欲普令成就善根。憶念善根。菩薩摩訶薩自願其身為大明燈．普能照耀一切眾生。為眾樂具．普能攝受一切眾生。為妙法藏．普能任持一切眾生。為淨光明．普能開曉一切眾生。為世光影．普令眾生常得覩見。為善根因緣．普令眾生常得值遇。為真善知識．令一切眾生悉蒙教誘。為平坦道．令一切眾生皆得履踐。為無有上具足安樂。令一切眾生離苦清淨。為明淨日．普作世間平等利益。

【疏】施行中亦具事法二施。初總標。後菩薩下。別顯。若約事。則身為日月光明．河池井泉．以施於物。以三種世間身得自在故。若約法施．則法燈照耀。法日利益等。文中或法或事。而義實兩兼。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常親近佛．入佛智地。願一切眾生得隨順智．住無上覺。願一切眾生常處佛會．意善調伏。願一切眾生所行有則．具佛威儀。願一切眾生悉得涅槃．深解法義。願一切眾生具知足行．生如來家。願一切眾生捨無明欲．住佛志樂。願一切眾生生勝善根．坐菩提樹。願一切眾生殺煩惱賊．離怨害心。願一切眾生具足護持一切佛法。是為菩薩摩訶薩以身布施一切眾生善根迴向。為欲利益一切眾生．令得無上安隱處故。

【疏】二迴向行中。上之施行．以身就生等。翻願眾生以身近佛等。隨義思之。

○五十二施身給侍諸佛。

佛子。菩薩摩訶薩自以其身給侍諸佛。於諸佛所．念報重恩．如父母想。於諸如來．起深信樂。以清淨心．護佛菩提．住諸佛法。離世間想。生如來家。隨順諸佛。離魔境界。了達一切諸佛所行。成就一切諸佛法器。

【疏】初施行。亦有身侍心侍。

菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得清淨心．一切智寶而自莊嚴。願一切眾生住善調伏．遠離一切諸不善業。願一切眾生得不可壞堅固眷屬．普能攝受諸佛正法。願一切眾生為佛弟子．到於菩薩灌頂之地。願一切眾生常為諸佛之所攝受．永離一切不善之法。願一切眾生隨順諸佛．修行菩薩最勝之法。願一切眾生入佛境界．悉皆得授一切智記。願一切眾生與諸如來皆悉平等．一切佛法無不自在。願一切眾生悉為諸佛之所攝受．常能修行無取著業。願一切眾生常為諸佛第一侍者．一切佛所修智慧行。

【疏】二迴向行。亦依二侍立願。

是為菩薩摩訶薩給侍諸佛善根迴向。為欲證得諸佛菩提。為欲救護一切眾生。為欲出離一切三界。為欲成就無損惱心。為得無量廣大菩提。為欲成就照佛法智。為欲常蒙諸佛攝受。為得諸佛之所護持。為欲信解一切佛法。為欲成就與三世佛平等善根。為欲圓滿無悔恨心。證得一切諸佛法故。

○五十三施國所有乃至王位。

佛子。菩薩摩訶薩布施國土一切諸物。乃至王位悉亦能捨。於諸世事．心得自在。無繫無縛．無所戀著。遠離惡業．饒益眾生。不著業果。不樂世法。不復貪染諸有生處。雖住世間．非此處生。心不執著蘊界處法。於內外法．心無依住。常不忘失諸菩薩行。未曾遠離諸善知識。持諸菩薩廣大行願。常樂承事一切善友。

【疏】初施行中。先明事捨。後於諸下。明其心捨。自在是總。下十句別。現棄萬乘猶如脫屣。何繫縛哉。餘義見十藏品。

菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生為大法王．於法自在到於彼岸。願一切眾生成佛法王．摧滅一切煩惱怨賊。願一切眾生住佛王位．得如來智．開演佛法。願一切眾生住佛境界．能轉無上自在法輪。願一切眾生生如來家於法自在．護持佛種．永使不絕。願一切眾生開示無量法王正法．成就無邊諸大菩薩。願一切眾生住淨法界．為大法王．現佛出興．相繼不斷。願一切眾生於諸世界作智慧王．化導羣生．無時暫捨。願一切眾生普為法界虛空界等諸世界中一切眾生作法施主．使其咸得住於大乘。願一切眾生得成具足眾善之王．與三世佛善根齊等。是為菩薩摩訶薩布施王位善根迴向。為欲令彼一切眾生究竟住於安隱處故。

○五十四施王都城。

佛子。菩薩摩訶薩。見有人來乞王京都嚴麗大城。及以關防所有輸稅。盡皆施與．心無吝惜。專向菩提．發大誓願。住於大慈。行於大悲。志意歡悅．利益眾生。以廣大智．解了深法。安住諸佛平等法性。發心為求一切智故．於自在法起深樂故．於自在智求證得故．淨修一切諸功德故．住於堅固廣大智故．廣集一切諸善根故．修行一切佛法願故．自然覺悟大智法故．安住菩提心無退故．修習一切菩薩行願一切種智盡究竟故．而行布施。

以此善根如是迴向。所謂願一切眾生悉能嚴淨無量剎土．奉施諸佛以為住處。願一切眾生常樂居止阿蘭若處．寂靜不動。願一切眾生永不依止王都聚落．心樂寂靜．永得究竟。願一切眾生永不樂著一切世間．於世語言常樂遠離。願一切眾生得離貪心．施諸所有．心無中悔。願一切眾生得出離心．捨諸家業。願一切眾生得無吝心．常行惠施。願一切眾生得不著心．離居家法。願一切眾生得離眾苦．除滅一切災(【校】災．纂要誤作火。)橫怖畏。願一切眾生嚴淨十方一切世界．奉施諸佛。是為菩薩摩訶薩布施王都善根迴向。為令眾生悉能嚴淨諸佛剎故。

【疏】可知。

○五十五施內宮眷屬。

佛子。菩薩摩訶薩。所有一切內宮眷屬伎侍眾女。皆顏貌端正．才能具足。談笑歌舞．悉皆巧妙。種種衣服種種華香而以嚴身。見者歡喜．情無厭足。如是寶女百千萬億那由他數。皆由菩薩善業所生。隨意自在。敬順無失。盡以布施諸來乞者。

而於其中無愛樂心。無顧戀心。無耽著心。無繫縛心。無執取心。無貪染心。無分別心。無隨逐心。無取相心。無樂欲心。

【疏】初施行中二。一女麗具德。二而於下。明施心清淨。

菩薩爾時觀諸善根。為欲令一切眾生咸得出離故迴向。得佛法喜故迴向。於不堅固中而得堅固故迴向。得金剛智不可壞心故迴向。入佛道場故迴向。到於彼岸故迴向。得無上菩提心故迴向。能以智慧了達諸法故迴向。出生一切善根故迴向。入三世諸佛家故迴向。

【疏】二明迴向行。文分為二。初迴向意。二正顯迴向。今初。以歷事將終。文勢稍展。此一段文．貫於前後。然晉經迴向二字皆在句初。則是迴向菩提意也。今經在於句末。則是迴向之意。然迴向意與迴向所為．大同小異。小異云何。謂有此意故．所以迴向。今迴向者．為成此故。又意則多通諸行。所為別約施行。言大同者。意為此故。就文又二。初正顯迴向之意。文有十句。

佛子。菩薩摩訶薩住如是法生如來家。增長諸佛清淨勝因。出生最勝一切智道。深入菩薩廣大智業。滅除一切世間垢惱。常能供施功德福田。為諸眾生宣說妙法。善巧安立。令其修習。諸清淨行。常勤攝取一切善根。

【疏】後重牒前意。欲將迴向。初句總指上意。故云住如是法。生如來家下。從後倒牒。亦有十句。一牒入佛家。二勝因即出世善。次五可知。八善巧者。謂不堅易堅。九修習者。是得法喜。十常攝善根。為令出離。西域文勢。義多如此。反騰前辭。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常得無量三昧眷屬．菩薩勝定相續不斷。願一切眾生常樂見佛悉入諸佛莊嚴三昧。願一切眾生成就菩薩不思議定．自在遊戲無量神通。願一切眾生入如實定．得不壞心。願一切眾生盡獲菩薩甚深三昧．於諸禪定而得自在。願一切眾生得解脫心．成就一切三昧眷屬。願一切眾生種種三昧皆得善巧。悉能攝取諸三昧相。願一切眾生得勝智三昧．普能學習諸三昧門。願一切眾生得無礙三昧．入深禪定終不退失。願一切眾生得無著三昧．心恆正受不取二法。

【疏】二正明迴向。文有十願。隨一一願。具前十意。十願皆云三昧者。禪定輕安。身心柔軟。猶彼女故。故善財偈云。定女常供侍。

是為菩薩摩訶薩布施一切內宮眷屬時善根迴向。為欲令一切眾生皆得不壞清淨眷屬故。為欲令一切眾生皆得菩薩眷屬故。為欲令一切眾生悉得滿足佛法故。為欲令一切眾生滿足一切智力故。為欲令一切眾生證於無上智慧故。為欲令一切眾生得於隨順眷屬故。為欲令一切眾生得同志行人共居故。為欲令一切眾生具足一切福智故。為欲令一切眾生成就清淨善根故。為欲令一切眾生得善和眷屬故。為欲令一切眾生成就如來清淨法身故。為欲令一切眾生成就次第如理辯才．善說諸佛無盡法藏故。為欲令一切眾生永捨一切世俗善根．同修出世清淨善根故。為欲令一切眾生淨業圓滿。成就一切清淨法故。為欲令一切眾生一切佛法皆悉現前。以法光明普嚴淨故。

【疏】三結。四所為。並可知。

○五十六施妻子二事合願。

佛子。菩薩摩訶薩能以所愛妻子布施。猶如往昔須達拏太子。現莊嚴王菩薩。及餘無量諸菩薩等。

【疏】初施行中二。先標章引例。須達拏者。此云善愛。或云好愛。事如彼經。現莊嚴王．如大莊嚴經說。又如菩薩本緣經說。一切持王子施二子等。(【鈔】須達拏者．此云善愛。或云好愛。經唯一卷。說事甚廣。今當略引。阿難請問。佛說過去不可說劫。有一大國。名為葉波。王號溼波。無子禱神。後乃有子。內外歡喜。號須大拏。年十五六。無藝不通。納妃名曼垣。生一男一女。太子廣行惠施。施王敵國。行蓮華白象與其怨國。大臣瞋懼白王。擯太子於檀特山。太子出門．一切皆施。無揀車馬。亦為他乞。太子負男。其妃抱女。至其山所。山有道人．名阿蘭陀。太子遂問道人云。何可居止。答云。山是福地。無處不可。乃造草菴而居。有拘留國十二醜婆羅門。年四十方娶妻。妻令求奴婢。聞太子好施。去山六千里。而來求乞。初遇獵師欲殺之。云王遣迎太子。獵遂放之。見太子乞子。太子自縛以施之。其母不在。母目瞤動。左手復痒．恐太子不安。遽歸。三問太子。不應。復問。方答云。我以施訖。其妻悶絕。良久乃蘇。放聲大哭。太子言。汝憶過去提和竭佛時。我為婆羅門子。汝為女賣華。我以五百金錢。買汝五華。汝寄二華以上於佛。願為我妻。我時要汝莫違我意。汝答可爾。今何亂我善施心耶。帝釋知其心堅。復化為婆羅門。亦十二醜。就其乞妻。太子即施。卻來寄太子所。太子怪問。方答云。我是天帝。故來相試。遂復天身。令其求願。妻有三願。一願賣我子還至本國。二願我子不至饑苦。三願我及太子早還本國。帝釋曰。如汝所願。太子發願言。願一切眾生．皆得度脫生老病死之苦。帝釋歎言。大哉是願。非我所能。更求何願。又願言。今且願大富。常行布施。又願國王大臣。皆思見我。帝釋言如意。婆羅門將子歸。婦瞋何用王種。別求奴婢。遂外國賣子。帝釋謗無買者。遂至本國。國人識之。白王。王欲抱之。啼不肯就。問賣男子。先言。男銀錢一千。特牛百頭。女銀錢二千。特牛二百。王問．何以女貴男賤。答言。王之後宮。與王無親。出自微賤。而受榮寵。王唯一子。逐之深山．曾不眷念。明知女貴男賤。王遂令人追太子還。付以寶藏恣其布施。遂致得佛。父即淨飯。母即摩耶。妃即瞿夷。男即羅睺。女即現羅復成利母。婆羅門即調達。妻即旃遮那摩。山上道人即目連。獵師即阿難。又如菩薩本緣者。經有三卷。今當第一。一半向後。至第二卷。一半向前。然其緣起。全似須大拏。但彼施一男一女。此施二子皆男。又加乞眼。略無王請歸。餘多同也。更復略引。一切持王好施。施王白象行蓮華上。力能敵國。國人大臣。皆悉恐懼。又慮敵國來侵。遂令擯王子於雪山。山中施二子與醜婆羅門。婆羅門賣之。至本國。祖王驚歎。後帝釋化為婆羅門乞妻。王子施之。便云。汝妻端正。恐為賊劫。且寄於汝。我要當取。王子聞已。默然受之。復化婆羅門從之乞眼。王子欲挑。復止之云。我今未用。且寄汝處。我要當取。王子云。我云何受二種寄附。釋知心堅還復天身云。妻及目二物。是我所有。今且寄汝。勿復施人。飛空而去。雨華稱讚。必證菩提。)

菩薩爾時乘薩婆若心。行一切施。淨修菩薩布施之道。其心清淨．無有中悔。罄捨所珍．求一切智。令諸眾生淨深志樂。成菩提行。觀菩薩道。念佛菩提。住佛種性。

【疏】二明能施心。於中初自分所依。

菩薩摩訶薩成辦如是布施心已。決定志求如來之身。自觀己身。繫屬一切．不得自在。又以其身普攝眾生。猶如寶洲給施一切。未滿足者令其滿足。菩薩如是護念眾生。欲令自身作第一塔。普使一切皆生歡喜。欲於世間生平等心。欲為眾生作清涼池。欲與眾生一切安樂。欲為眾生作大施主。智慧自在．了知菩薩所行之行。而能如是大誓莊嚴。趣一切智。願成無上智慧福田。普念眾生常隨守護。而能成辦自身利益。智慧光明普照於世。常勤憶念菩薩施心。恆樂觀察如來境界。

【疏】後勝進所為。初結前生後。次自觀下。觀身不堅。况於妻子。後又以下。而修堅固二利之法。

佛子。菩薩摩訶薩以無縛無著解脫心。布施妻子所集善根．如是迴向。所謂願一切眾生住佛菩提．起變化身．周徧法界．轉不退輪。願一切眾生得無著身．願力周行一切佛剎。願一切眾生捨愛憎心．斷貪恚結。願一切眾生為諸佛子．隨佛所行。願一切眾生於諸佛所．生自己心．不可沮壞。願一切眾生常為佛子．從法化生。願一切眾生得究竟處。成就如來自在智慧。願一切眾生證佛菩提．永離煩惱。願一切眾生能具演說佛菩提道．常樂修行無上法施。願一切眾生得正定心．不為一切諸緣所壞。願一切眾生坐菩提樹．成最正覺。開示無量從法化生諸善男女。

是為菩薩摩訶薩布施妻子善根迴向。為令眾生皆悉證得無礙解脫無著智故。

【疏】二佛子下。明迴向行。有十一願。初一依於施心。欲令普徧故。次二依妻立願。次三及後一．依子立願。生自己心。如己骨肉等故。餘通依上三立願。然所施化實。應成四句。一乞者是化。所施為實。如賢愚經說。毗沙門化作夜叉。從王乞子等。此破菩薩執故。(【鈔】然所施下。第二料揀。言如賢愚經毗沙門等者即第一經。因梵王請佛說法。佛辭眾生垢蔽。不如速滅。梵王遂引昔緣勸佛。昔無數劫。為生求法。乃至一偈。以身心妻子而用施與。何不念昔而欲棄生。過去久遠。於閻浮提。有大國王。號修樓婆。領此世界八萬四千小國。初以財施。後思以堅實法施。遂慕說者。毗沙門王。見欲往試。變作夜叉。色貌青黑。眼赤如血。鉤牙外出。頭髮悉豎。詣王宮門云。我能說法。王請入宮。欲請說法。彼云。先以所愛夫人及所愛子。與我食者。乃與汝法。王即以所愛夫人及兒中勝者與之。夜叉食竟。為王說偈云。一切行無常。生者皆有苦。五陰空無相。無有我我所。王聞歡喜。書寫流布。無有悔恨。毗沙門遂復本身。讚云奇特。夫人及子。猶存如故。王者是佛。昔為法尚爾。今何速滅。釋曰。此則妻子是實。乞者是化。此破菩薩執者。如淨名云。十方世界中作魔王者。多是住不思議解脫菩薩。以方便力。現作魔王。故云破菩薩執。)二乞者是實。所施是化。如攝論說。毗荀陀王。捨子與婆羅門是化無惱。以菩薩方便。滿乞意故。(二乞者是實者。引第十一梁攝論云。或現種種本生。由逼惱他。及逼惱怨對。令他相愛利益安樂心。釋論曰。為化邪見眾生。不信因果。令得正法。離惡修善故。化現種種本生。如毗荀陀王。捨兒與婆羅門。非是逼惱他。此兒是化作。何以故。菩薩無逼惱此人。生彼人安樂故．又如藥藏菩薩。令眉絺王。與毗提訶王相逼惱。此亦是化作。後悉令相愛利益安樂心。菩薩行如是事。有何利益。論曰。生他信心為先。後於三乘聖道中。彼善根成熟。是名菩薩甚深制差別。)三者俱化。旁警眾生。四者俱實。復有二種。一始行者。欲將施時。再三本問故。瑜伽三十九說。施妻子時。先當曉喻令喜。終不強逼。令其憂惱。於來乞者。雖以正言曉喻。不施怨家等。二根熟者。其所施人。多與菩薩同結志願。互為主伴。今將為施。遂本所祈故。下經云。生生行施處。願常以我施。(四俱實者。如一切施王。施兒與婆羅門。鞭打而持去。至一樹下。更欲打之。樹神手擬婆羅門即倒。神欲斷彼命。奪王子送還。王子告神。請勿害之。我若再還。令我父王。檀行不足。即為不孝之子。神遂放之。此即妻子同行也。尚須自捨身命。豈有辭苦而退。言生生行施處者。即七十五。釋迦女瞿波昔緣中事。當時妙德童女。欲事太子。太子要云。恐為其障修菩薩道。彼女意云。我無染心。請為主者。偈白太子。中有偈云。無量劫頂載。廣大金剛山。若能眷納我。甘心受此苦。無量生死海。以我身肉施。汝得法王處。願令我亦然。若能眷納我。與我為主者。生生行施處。願常以我施。釋曰。斯皆根熟之者。)

○五十七施宅舍。

佛子。菩薩摩訶薩莊嚴舍宅及諸資具。隨有乞求一切施與。行布施法於家無著。遠離一切居家覺觀。厭惡家業資生之具。不貪不味心無繫著。知家易壞心恆厭捨。都於其中無所愛樂。但欲出家修菩薩行。以諸佛法而自莊嚴。一切悉捨心無中悔。常為諸佛之所讚歎。舍宅財物隨處所有．悉以惠施。心無戀著。見有乞求心生喜慶。菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生捨離妻子．成就出家第一之樂。願一切眾生解脫家縛入於非家．諸佛法中修行梵行。願一切眾生捨離慳垢．樂一切施心無退轉。願一切眾生永離家法．少欲知足無所藏積。願一切眾生出世俗家．住如來家。願一切眾生得無礙法．滅除一切障礙之道。願一切眾生離家屬愛．雖現居家心無所著。願一切眾生善能化誘．不離家法說佛智慧。願一切眾生身現在家．心常隨順佛智而住。願一切眾生在居家地住於佛地．普令無量無邊眾生發歡喜心。是為菩薩摩訶薩布施舍宅時善根迴向。為令眾生成就菩薩種種行願神通智故。

○五十八施園林等。

佛子。菩薩摩訶薩。布施種種園林臺榭遊戲快樂莊嚴之處。作是念言。我當為一切眾生作好園林。我當為一切眾生示現法樂。我當施一切眾生歡喜之意。我當示一切眾生無邊喜樂。我當為一切眾生開淨法門。我當令一切眾生發歡喜心。我當令一切眾生得佛菩提。我當令一切眾生成滿大願。我當於一切眾生猶如慈父。我當令一切眾生智慧觀察。我當施一切眾生資生之具。我當於一切眾生猶如慈母。生長一切善根大願。

【疏】施行中二。先標起念。

佛子。菩薩摩訶薩如是修行諸善根時。於惡眾生不生疲厭。亦不誤起棄捨之心。設滿世間一切眾生悉不知恩。菩薩於彼初無嫌恨。不生一念求反報心。但欲滅其無量苦惱。於諸世間心如虛空無所染著。普觀諸法真實之相。發大誓願滅眾生苦。永不厭捨大乘志願。滅一切見。修諸菩薩平等行願。

【疏】後佛子下。離過成德。餘可知。

佛子。菩薩摩訶薩如是觀察已。攝諸善根悉以迴向。所謂願一切眾生念念滋生無量善法。成就無上園林之心。願一切眾生得不動法．見一切佛皆令歡喜。願一切眾生樂法園苑．得諸佛剎園苑妙樂。願一切眾生得淨妙心．常見如來神足園林。願一切眾生得佛戲樂．常善遊戲智慧境界。願一切眾生得遊戲樂．普詣佛剎道場眾會。願一切眾生成就菩薩解脫遊戲．盡未來劫．行菩薩行．心無疲倦。願一切眾生見一切佛充滿法界．發廣大心．住佛園林。願一切眾生悉能徧往一切佛剎．一一剎中供養諸佛。願一切眾生得善欲心．清淨莊嚴一切佛剎。是為菩薩摩訶薩布施一切園林臺榭善根迴向。為令眾生見一切佛．遊戲一切佛園林故。

○五十九設大施會。

佛子。菩薩摩訶薩作百千億那由他無量無數廣大施會。一切清淨諸佛印可。終不損惱於一眾生。普令眾生遠離眾惡。淨三業道成就智慧。開置無量百千億那由他阿僧祇清淨境界。積集無量百千億那由他阿僧祇資生妙物。發甚難得菩提之心。行無限施。令諸眾生住清淨道。初中後善。生淨信解。隨百千億無量眾生心之所樂悉令歡喜。以大慈悲救護一切。承事供養三世諸佛。為欲成就一切佛種。修行布施心無中悔。增長信根。成滿勝行。念念增進檀波羅蜜。

【疏】初施行中。初總標。次一切下。離過成德。擇薪而爨。濾水而用。不強乞求。名不惱眾生。今多反此。豈成大益。次開置下。略顯儀式。次發甚難得下。顯施所依心。成波羅蜜。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生發大乘心．悉得成就摩訶衍施。願一切眾生皆悉能行大會施．盡施．善施．最勝施．無上施．最無上施．無等等施．超諸世間施．一切諸佛所稱歎施。願一切眾生作第一施主．於諸惡趣勉濟眾生。皆令得入無礙智道。修平等願如實善根。得無差別證自境智。願一切眾生安住寂靜諸禪定智．入不死道。究竟一切神通智慧。勇猛精進具足諸地莊嚴佛法。到於彼岸永不退轉。願一切眾生設大施會終不疲厭．給濟眾生無有休息。究竟無上一切種智。願一切眾生恒勤種植一切善根．到於無量功德彼岸。願一切眾生常蒙諸佛之所稱歎普為世間作大施主．功德具足充滿法界。徧照十方施無上樂。願一切眾生設大施會廣集善根．等攝眾生到於彼岸。願一切眾生成最勝施．普令眾生住第一乘。願一切眾生為應時施．永離非時大施究竟。願一切眾生成就善施．到佛丈夫大施彼岸。願一切眾生究竟常行大莊嚴施．盡以一切諸佛為師。悉皆親近興大供養。願一切眾生住清淨施。集等法界無量福德到於彼岸。願一切眾生於諸世間為大施主．誓度羣品住如來地。是為菩薩摩訶薩設大施會善根迴向。為令眾生行無上施。究竟佛施。成就善施。不可壞施。供諸佛施。無恚恨施。救眾生施。成一切智施。常見諸佛施。善精進施。成就一切菩薩功德諸佛智慧廣大施故。

○六十施資具者。以別說諸門．不可盡故。末後總說一切資具。

佛子。菩薩摩訶薩布施一切資生之物。心無貪惜．不求果報。於世富樂．無所希望。離妄想心。

善思惟法。為欲利益一切眾生。審觀一切諸法實性。

隨諸眾生種種不同。所用所求各各差別。成辦無量資生之具。所有嚴飾悉皆妙好。行無邊施。行一切施。盡內外施。

行此施時。增志樂力。獲大功德成就心寶。常能守護一切眾生。皆令發生殊勝志願。初未曾有求反報心。所有善根等三世佛。悉以圓滿一切種智。

【疏】文但有二。一施行。二迴向行。以隣後都結。故闕後二。今初有四。一施時離過。二辨施所依。三正明施行。四顯所成德。

佛子。菩薩摩訶薩以此布施所有善根迴向眾生。

願一切眾生清淨調伏。願一切眾生滅除煩惱．嚴淨一切諸佛剎土。願一切眾生以清淨心．於一念中周徧法界。願一切眾生智慧充滿虛空法界。願一切眾生得一切智．普入三世．調伏眾生．於一切時．常轉清淨不退法輪。願一切眾生具一切智．善能示現神通方便．饒益眾生。願一切眾生悉能悟入諸佛菩提．盡未來劫．於十方世界．常說正法．曾無休息。令諸眾生普得聞知。願一切眾生於無量劫修菩薩行．悉得圓滿。願一切眾生於一切世界．若染若淨．若小若大．若粗若細．若覆若仰．或一莊嚴．或種種莊嚴．所可演說．在世界數諸世界中．修菩薩行．靡不周徧。願一切眾生於念念中常作三世一切佛事．教化眾生向一切智。

【疏】迴向中二。先牒前起後。後正顯。顯中十願。資生多種。願亦類別。一施洗滌資具願。二施掃拭資具願。餘可準思。又資具總明。願亦總發。未必別配。

○第三總結多門善根迴向。別不可盡。故此總明。文分二別。先結善根．即前施行。後佛子下。結前迴向。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。隨諸眾生一切所須。以如是等阿僧祇物而為給施。

【疏】分三。一結所施物。謂菩薩所施。非止六十。故等以僧祇。

為令佛法相續不斷。大悲普救一切眾生。安住大慈．修菩薩行。於佛教誨．終無違犯。以巧方便．修行眾善。不斷一切諸佛種性。隨求悉與而無患厭。一切悉捨．未曾中悔。常勤迴向一切智道。

【疏】二結施所為。文含二意。以初貫後．即是所為。若依大悲等而行布施。是施所依。所為即通為自他。所依則自心所住。瑜伽三十九云。又諸菩薩於諸有怨。以慈意樂而行惠施。於諸有苦．以悲意樂。於諸有德。以喜意樂。於諸有恩。親善同意．以捨意樂而行惠施。當知亦名菩薩巧慧而行布施。文中初句總。後大悲下。別顯不斷之相。謂以四等心而行萬行．為相續不斷。初悲。次慈。不斷一切下。明其大捨。後段廣明大喜。又下離相。亦是起捨。

時十方國土種種形類。種種趣生。種種福田。皆來集會。至菩薩所．種種求索。菩薩見已．普皆攝受。心生歡喜．如見善友。大悲哀愍．思滿其願。捨心增長．無有休息。亦不疲厭。隨其所求．悉令滿足。離貧窮苦。時諸乞者心大欣慶。轉更稱傳．讚揚其德。美聲遐布．悉來歸往。菩薩見已．歡喜無量。假使百千億那由他劫受帝釋樂。無數劫受夜摩天樂。無量劫受兜率陀天樂。無邊劫受善變化天樂。無等劫受他化自在天樂。不可數劫受梵王樂。不可稱劫受轉輪王王三千樂。不可思劫受徧淨天樂。不可說劫受淨居天樂。悉不能及。菩薩摩訶薩見乞者來。歡喜愛樂。欣慶踊躍。信心增長。志樂清淨。諸根調順。信解成滿。乃至增進諸佛菩提。

【疏】三結能施心中四。初對多田生喜離過。二時諸乞下。明其田彌多。其喜彌廣。三假使下。校量顯廣。畧舉十王所受之樂。不及菩薩喜樂之心。四菩薩摩訶薩下。結喜廣深。何等菩薩見乞生喜。謂施行熟故。施障盡故。言施障者。瑜伽三十九云。又諸菩薩。於施障及對治。如實了知。施障有四。一先未慣習。二施物鮮闕。三耽著上妙物。四欣樂當來具足財果。云何對治。若現有施物。乞者現前。而施心不發。應觀此心。由往習故。今若不施。後世之中。定背施行。故應勵力思擇而行惠施。二觀宿業過。今受飢渴乏少之苦。尚應亡軀。況有少活命而不行施。三應觀妄樂。能生當苦。四應觀當果。是邪果報。速滅離散。求大菩提。

○第二結前迴向。

佛子。菩薩摩訶薩以此善根。為欲利益一切眾生故迴向。為欲安樂一切眾生故迴向。為令一切眾生得大義利故迴向。為令一切眾生悉得清淨故迴向。為令一切眾生悉求菩提故迴向。為令一切眾生悉得平等故迴向。為令一切眾生悉得賢善心故迴向。為令一切眾生悉入摩訶衍故迴向。為令一切眾生悉得賢善智慧故迴向。為令一切眾生悉具普賢菩薩行願。滿十力乘現成正覺故迴向。

【疏】迴向隨義。已具上文。今但結其迴向所為。則顯前來別別迴向．不出於此。可知。

○大文第二離相迴向。即向實際。行稱涅槃。此彰行深。前彰行廣。深廣同時。言不並耳。文分為二。先正明離相。後菩薩如是觀察下。不礙隨相。前中三。初略標。二別顯。三徵釋。今初。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時。身口意業皆悉解脫。無著無繫。

【疏】初三句。解脫是總。不著於解。不繫於縛。是真解脫。

○二別顯中分二。一內絕想念。故無縛解。二佛子下。觸境離染。故無縛解。今初分二。先明絕想。後彰其行成。今初。

無眾生想。無命者想。無補伽羅想。無人想。無童子想。無生者想。無作者想。無受者想。無有想。無無想。無今世後世想。無死此生彼想。無常想。無無常想。無三有想。無無三有想。非想非非想。

【疏】前中又二。先絕我想。但法上妄執故。具如前釋。(【鈔】先絕我者。即歡喜行中。)後無有想下。絕其法想。前段以法奪我。今則以我除法。既無有我。則無我所。故法我無礙。文有六對。一不於法體起增減想。二於法時離三世想。三於分位離流轉想。四於法義離斷常想。五於影像離依處想。六於法本遣心非心想。(一不於法體者。一切法體．不出有無。定有則增益．定無則損減。四於諸法者。就一有上．即有常無常義。從緣而有．即是無常。不從緣有．即名為常。五三有器界．唯識頓變。名為影像。為生所依。想即是心。非想非心。六於法本遣心非心想。以上諸句．皆有想言。一切諸法皆想所持。通是有心之義。心為法本。故忘心即為非想。今並遣之。故云。六於法本．遣心非心想耳。)無之所以。下經自釋。今且畧明。初對為總。言無有想者。有即空故。二空一昧。等無差故。言無無想。乃有五意。一以事例無。有法觸目尚不生想。無法無物。安可念耶。二者相無來去故。謂有本自無。非有去無來。即以此義。則無可無也。故無無想。三者有即非有．不可謂之為有。況得言無。則言思道斷。四者假非有以遣有。非謂有於非有。故復遣之。五者以是法無我理。非是斷無。必不礙有。故無無也。故下釋云。非有非非有矣。有無既寂。俱及俱非。豈當有寄。餘對例知。末對總結前有無等想。總名為想。一切都絕。是曰無想。假非想以遣想。非有非想。故云非非想。餘義例知。

○二顯行成。

如是非縛迴向。非縛解迴向。非業迴向。非業報迴向。非分別迴向。非無分別迴向。非思迴向。非思已迴向。非心迴向。非無心迴向。

【疏】文有五對。初對為總。由絕如是我法想故。無有縛解。謂非想故非縛。非非想故非解。下四對別。初對唯語於縛。但因果之異。由無作者及受者故。次對雙顯縛解。由無有無等想故。即顯上來有分別業。無分別業。二皆絕故。次雙顯二業。行俱為思。行後為思已。後對亦雙明縛解。即思所依王。有心則生死波浪。無心則同乎外道。又以無心為是。則未免於有。故皆非之。(【鈔】次對雙顯者。以分別為縛。無分別為解也。次對雙顯二業者。即思及思已而為二也。後對亦雙明者。有心則生死波浪。故非心迴向。無心則同乎外道。故非無心迴向。此則無不礙有義。又以無心下。拂迹以明。)

○第二觸境離染無縛解者。文分為三。初明無著。次辨不縛。後明不解。心染於境。故名為著。由境纏心。故名為縛。楞伽云。心縛於境界。覺相智隨轉。此之謂也。離於心境。故名為解。今初無著。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。不著內。不著外。不著能緣。不著所緣。不著因。不著果。不著法。不著非法。不著思。不著非思。不著色。不著色生。不著色滅。不著受想行識。不著受想行識生。不著受想行識滅。

【疏】無著中。初牒前起後。謂內無想念迴向之時。則於諸境。心無所著。文有十六句。初十句五對。顯界處空。故不染著。內謂六入。外謂六塵。次對兼前。即十八界。能緣是識。所緣通於內外。因果一對．即界處為緣所生之法。法與非法總顯諸法。通其三義。一則有無。二則善惡。三則性相。已如上辨。末後一對。別語業體性相。後之六句。顯不著蘊。大般若中。觀色等有三。一相。二生滅。三無生滅。今不著前二。即契無生滅。不著色者。即是色相。知色緣成。如聚沫故。不著生滅者。生無所來。滅無所至故。由此則入無生滅理。後之四蘊。但相有異。餘二並同。已遣三科。則無所遺矣。

○二明其不縛。

佛子。菩薩摩訶薩若能於此諸法不著。則不縛色。不縛色生。不縛色滅。不縛受想行識。不縛受想行識生。不縛受想行識滅。

【疏】縛著雖異。義不出前。

○三明其不解。

若能於此諸法不縛。則亦於諸法不解。

【疏】若本無縛。其誰求解。離縛取解。未免於縛。故復遣之。遣之又遣。以至無遣。儻然無寄。理自玄會矣。

○三徵釋。

何以故。無有少法若現生。若已生。若當生。無法可取無法可著。一切諸法自相如是。無有自性。自性相離。非一非二。非多非無量。非小非大。非狹非廣。非深非淺。非寂靜非戲論。非處非非處。非法非非法。非體非非體。非有非非有。

【疏】徵釋中。先徵意云。設我假立。法體不無。今無念著。其故何耶。後釋意云。法性爾故。文分為二。初總顯法體離相。後非一下。別彰所離。今初先顯法體無生。故不可取著。即般若中第三義也。三世求生。不可得故。從無而有。故名為生．已生已有。不可名生。如母已有。不名生故。未生未有。亦不名生。若未生名生。眾生菩提。應名為生。諸未生法。悉應名生。現在之法．剎那不住．恆屬已未。離於已未．無別現故。為生之理．不出三世。三世既無。生將安寄。既無有生．則亦無滅。無生無滅．則無境可取。於何執著。次應問云。生是能生之相。可許推無。所相法體。豈應非有。故復釋云。一切諸法。自相如是。離生滅外。有為法體不可得故。從緣而生。相即無相故。生即無生故。此顯相空。次應問云。法從緣生。相可觸目云何言無。故復釋云。從緣而生。無自性故。此顯性空。自性相離。雙結上二。又顯法本自離。非推之使離。二別彰所離者。上但云離。為離何相。謂一二等。文有十對。初二約數。次二約量。外望論大小。內望論廣狹。次二約理智。淺深約事理。靜論語識智。次二約教法。處非處者。邪正教相對。法非法者。善惡相對．後二約體相。初對約體。色心之體不可得故。離色心外。非體之法。亦叵得故。後對約相。為法之相。不出有無。設非有非無。若有此者。亦不出有。若無此句。亦不出無。但遣有無。萬法斯寂。由離性相。故觸法斯非。(【鈔】靜論語識智者。然依智不依識。識是戲論。智是寂靜。今並雙非。則不可以智知。不可以識識矣。即法四依。四依之義。下文當釋。)

○第二不礙隨相。

菩薩如是觀察諸法．則為非法。於言語中。隨世建立。非法為法。不斷諸業道。不捨菩薩行。求一切智終無退轉。了知一切業緣如夢。音聲如響。眾生如影。諸法如幻。而亦不壞因緣業力。了知諸業其用廣大。解一切法皆無所作。行無作道未嘗暫廢。

【疏】不礙隨相者。凡情封執．觸言生滯。聞於離相。則謂乖前隨相之言。失於業果菩提之行。故此畧為雙會二文。言隨相者。約隨俗說。言離相者。約勝義說。諸佛依二諦為眾生說法。此之謂也。(【鈔】諸佛依二諦者。即中論四諦品。下更偈云。一以世俗諦。二第一義諦。若人不能知。分別於二諦。則於深佛法。不知真實義。前已引竟。)然俗是真俗。則不壞假名而說實相。故云觀察諸法．則為非法。真是俗真。故不動真際建立諸法。故云於言語中。隨世建立。非法為法。由建立故。不斷諸業道。則不壞世間。不捨下。不壞出世因果。次了知下。卻釋觀察諸法則為非法。初了俗即真而不壞俗。謂依他業緣等。皆如夢幻．無真實故。俗即為真。由即俗而真故。不壞因果。本來自真。不假壞故。不妨了業。其用廣大。謂業雖如幻。一念幻惡。長劫沈淪。一念幻善。遠階佛果。故云廣大。次解一切下。明了俗即真．不礙修真。無作真道。尚須修行。若不修行。不契真故。況不壞俗。寧無修證。隨相離相。準此應知。此二無礙。異於凡小。

○大文第三釋迴向名。文分為二。初總釋。後別釋。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩住一切智。若處非處。普皆迴向一切智性。於一切處。皆悉迴向無有退轉。

【疏】住一切智。是自善根。由此能成下諸義故。若處已下。釋平等隨順義。若約對境。處即是善。非處為惡。若約自行。處即隨相。非處離相。處非處殊。皆向智性。於一切處。悉皆迴向。是隨順一切善根義。迴向智性。是迴向義。無有退轉。是堅固義。又向智性。亦堅固義。

○二別釋中三。初假徵起釋迴向義。二釋隨順義。三釋堅固一切善根義。今初。

以何義故。說名迴向。永度世間。至於彼岸。故名迴向。永出諸蘊。至於彼岸。故名迴向。度言語道。至於彼岸。故名迴向。離種種想。至於彼岸。故名迴向。永斷身見。至於彼岸。故名迴向。永離依處。至於彼岸。故名迴向。永絕所作。至於彼岸。故名迴向。永出諸有。至於彼岸。故名迴向。永捨諸取。至於彼岸。故名迴向。永出世法。至於彼岸。故名迴向。

【疏】然隨相之名。以堅固心修諸善行。皆願眾生向菩提果。不言自顯。而離相受稱。非釋不知。所以偏明。故徵起云。離相之中。無能所殊。以何義故。說名迴向。下隨順等。例此可知。畧顯十義。雖一離相。得成迴向。謂但能離相順一切智。則自度世等。至於彼岸。豈非迴向義耶。一過世八法。至不動岸。(【鈔】後一過世八法下。別。各隨所趣。立彼岸別。今利衰毀譽稱譏苦樂。此之八法。即世間法。八法不動。名不動岸。)二度我我所。至解脫岸。(二依蘊計我。故有二我．若離二我。名為解脫。)三離尋伺．至實際岸。(三尋伺即言語道。道是因故。實際絕言故。)四滅盡諸想．至實智岸。(四念想觀除。為實智故。)五離煩惱本．至有餘岸。(五身見以為煩惱障本。故但能斷。便是有餘。)六離苦依身．至無餘岸。(六苦依身。即為依處。智所依身。身智俱亡。為無餘也。)七出一切業．至施等岸。(七施等即是所作善法故。)八出三界．至無住涅槃岸。(八菩薩出有入無。而無染故。為無住岸。)九盡有漏．至法身岸。(九證於法身。是無漏界故。)十出生住滅見．至自覺聖智岸。(十生住異滅。即是有為世間之法。覺心現量。生滅流注無有自性故。成自覺聖智岸也。)

○二釋隨順。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。則為隨順佛住。隨順法住。隨順智住。隨順菩提住。隨順義住。隨順迴向住。隨順境界住。隨順行住。隨順真實住。隨順清淨住。

【疏】然下二段。兼顯益相。正為釋名。亦應徵云。實際之內。誰是能隨。誰是所隨。故此釋云。但能如是離相迴向。自然隨順佛法智等。以佛法等實為體故。

○三釋堅固一切善根。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向。則為了達一切諸法。則為承事一切諸佛。無有一佛而不承事。無有一法而不供養。無有一法而可滅壞。無有一法而可乖違。無有一物而可貪著。無有一法而可厭離。不見內外一切諸法有少滅壞。違因緣道。法力具足。無有休息。

【疏】亦合徵云。實際非相。何名堅固。實際無差。何名一切。此釋意云。如是離相迴向。方名堅固。凡是有相可破壞故。但能離相。自成諸善。諸善皆以實際而為體故。於中一不了法無相。不名為了故。二佛以法為身．心詣於法。為事佛故。三若身承事．則有事不事。若事於理。則一事一切事。佛無二體故。四如理修行．真供養故。五相即無相．不須滅壞。六無非無相．不可乖違。七八染淨皆空．無貪無厭。九世間常住．故無少滅壞。隨緣起滅．故不違因緣。十究此根源．法力方具。又由無礙。故名具足。

○第三依釋結名。

佛子。是為菩薩摩訶薩第六隨順堅固一切善根迴向。

【疏】可知。

○大文第二明位果。

菩薩摩訶薩住此迴向時。常為諸佛之所護念。堅固不退。入深法性。修一切智。隨順法義。隨順法性。隨順一切堅固善根。隨順一切圓滿大願。具足隨順堅固之法。一切金剛所不能壞。於諸法中而得自在。

【疏】隨離無二。招斯十果。

○第二應頌。先說因緣。

爾時金剛幢菩薩觀察十方。觀察眾會。觀察法界已。入於字句甚深之義。修習無量廣大之心。以大悲心普覆世間。長去來今佛種性心。入於一切諸佛功德。成就諸佛自在力身。觀諸眾生心之所樂。隨其善根所可成熟。依法性身為現色身。承佛神力而說頌言。

【疏】有十二句。初一總辨儀式。後一總明所依。前文屢釋。中間十句。別釋二義。初二儀式。一觀所被。二徹事理。上觀察言。通心及眼。下辨所依。一依教智。次下三句。依廣大心。初句為總。大悲普覆。即上廣心。長佛種性。即前大心。次二句上依果德。一依說德。二依說身。次二依權智。觀樂觀宜。後句依體起用。

○後正顯偈。

菩薩現身作國王　於世位中最無等　福德威光勝一切　普為羣萌興利益　其心清淨無染著

於世自在咸遵敬　弘宣正法以訓人　普使眾生獲安隱　現在貴族升王位　常依正教轉法輪

稟性仁慈無毒虐　十方敬仰皆從化　智慧分別常明了　色相才能皆具足　臨馭率土靡不從

摧伏魔軍悉令盡　堅持淨戒無違犯　決志堪忍不動搖　永願蠲除忿恚心　常樂修行諸佛法

【疏】四十一頌。長分為三。初五偈頌行所依身。次飲食下三十偈半。頌依身起行。後隨順下。有五偈半。頌釋名中隨順等義。兼頌位果。

飲食香鬘及衣服　車騎牀褥座與燈　菩薩悉以給濟人　并及所餘無量種　為利益故而行施

令其開發廣大心　於尊勝處及所餘　意皆清淨生歡喜　菩薩一切皆周給　內外所有悉能捨

必使其心永清淨　不令暫爾生狹劣　或施於頭或施眼　或施於手或施足　皮肉骨髓及餘物

一切皆捨心無吝　菩薩身居大王位　種族豪貴人中尊　開口出舌施羣生　其心歡喜無憂戀

以彼施舌諸功德　迴向一切諸眾生　普願藉此勝因緣　悉得如來廣長舌　或施妻子及王位

或施其身作僮僕　其心清淨常歡喜　如是一切無憂悔　隨所樂求咸施與　應時給濟無疲厭

一切所有皆能散　諸來求者普滿足　為聞法故施其身　修諸苦行求菩提　復為眾生捨一切

求無上智不退轉　以於佛所聞正法　自捨其身充給侍　為欲普救諸羣生　發生無量歡喜心

彼見世尊大導師　能以慈心廣饒益　是時踊躍生歡喜　聽受如來深法味　菩薩所有諸善根

悉以迴向諸眾生　普皆救護無有餘　永使解脫常安樂　菩薩所有諸眷屬　色相端嚴能辯慧

華鬘衣服及塗香　種種莊嚴皆具足　此諸眷屬甚希有　菩薩一切皆能施　專求正覺度羣生

如是之心無暫捨　菩薩如是諦思惟　備行種種廣大業　悉以迴向諸含識　而不生於取著心

菩薩捨彼大王位　及以國土諸城邑　宮殿樓閣與園林　僮僕侍衛皆無吝　彼於無量百千劫

處處周行而施與　因以教導諸羣生　悉使超升無上岸　無量品類各差別　十方世界來萃止

菩薩見已心欣慶　隨其所乏令滿足　如三世佛所迴向　菩薩亦修如是業　調御人尊之所行

悉皆隨學到彼岸

【疏】二中分兩。先十九偈。頌隨相迴向。於中初一頌標。後三頌結。中間皆頌廣顯。標顯二文。影畧不具。

菩薩觀察一切法　誰為能入此法者　云何為入何所入　如是布施心無住　菩薩迴向善巧智

菩薩迴向方便法　菩薩迴向真實義　於其法中無所著　心不分別一切業　亦不染著於業果

知菩提性從緣起　入深法界無違逆　不於身中而有業　亦不依止於心住　智慧了知無業性

以因緣故業不失　心不妄取過去法　亦不貪著未來事　不於現在有所住　了達三世悉空寂

【疏】後十一偈半。頌離相迴向。文分四別。第一五偈。頌內絕想念。於中初句．總顯觀力。次句人空。餘皆法空。知菩提等者。菩提性淨。不礙從緣。淨法為緣。有菩提起。起即無性．不違法界。是性起菩提。(【鈔】菩提性淨下。有二菩提。一性淨。二圓淨。從緣起者。即是圓淨。圓淨復二。一明緣起。萬行為緣故。二明性起。全是真如性淨功德之所顯故。又緣起無性。即性淨故。廣如出現。此亦法華云。諸佛兩足尊。知法常無性。佛種從緣起。是故說一乘義耳。前已廣引。)若業依身有。則不由心。若住心中。則有心皆業。既許有心無業。則業假緣生。其性安有。

菩薩已到色彼岸　受想行識亦如是　超出世間生死流　其心謙下常清淨

諦觀五蘊十八界　十二種處及己身　於此一一求菩提　體性畢竟不可得

【疏】二二偈頌觸境離染。由到不可得岸。故無所著。

不取諸法常住相　於斷滅相亦不著　法性非有亦非無　業理次第終無盡

不於諸法有所住　不見眾生及菩提　十方國土三世中　畢竟求之無可得

【疏】三有二偈。頌前徵釋。

若能如是觀諸法　則如諸佛之所解　雖求其性不可得　菩薩所行亦不虛　菩薩了法從緣有

不違一切所行道　開示解脫諸業迹　欲使眾生悉清淨　是為智者所行道　一切如來之所說

【疏】四二偈半。頌不礙隨相。餘並可知。

隨順思惟入正義　自然覺悟成菩提　諸法無生亦無滅　亦復無來無有去　不於此死而生彼

是人悟解諸佛法　了達諸法真實性　而於法性無分別　知法無性無分別　此人善入諸佛智

法性徧在一切處　一切眾生及國土　三世悉在無有餘　亦無形相而可得　一切諸佛所覺了

悉皆攝取無有餘　雖說三世一切法　如是等法悉非有　如諸法性徧一切　菩薩迴向亦復然

如是迴向諸眾生　常於世間無退轉

【論】今上下長行．及八十二行頌。於中文義自具．不煩更釋。且略釋迴向名目。云何隨順堅固一切善根迴向。經云。佛子。如是迴向時。即為隨順佛住。隨順法住。隨順智住。隨順菩提住。總明行檀波羅蜜。周徧剎海。不壞法身智身。成就通化。長大慈悲等佛所行。故為名也。又釋。以理順行。以行順理。以智順悲。以悲順智。以方便願力引生智海。成就悲門。均調自在。名為隨順堅固善根迴向。論主頌曰。法身理智無體性。平等清淨無造作。方便以願力莊嚴。神通變化行充滿。法無自性從緣生。緣生不失無作性。說興迴向大願雲。周徧無邊一切行。不離緣體性無生。智如影響充法界。智體如願如普賢。迴向大願皆無實。雖復無實不廢緣。雖復從緣性無作。菩薩所興諸行雲。智無來去如影現。假使教化諸羣生。猶如化人度幻眾。大約如世造立宮室。要以功成。論其現自施功。功體各無自性。及至成功事畢。還以無功而益人。設宮室有覆養之功。亦復不云養育。此迴向大願．亦復如是。為理智雖有淨煩惱之功。不興迴向大願。無覆育饒益大慈悲之功。此之迴向．從初發心住．具足有之。但約升進勝劣言之。亦約說文廣狹言爾。亦以時不遷論也。總五位一時說也。古今無前後義也。(第六迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之九)

○第七等隨順一切眾生迴向。長行中亦二先位行。後位果。初中亦三．今初牒名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩等隨順一切眾生迴向。

【疏】謂以善根。等心順益故。等即平等。通於能所。所順眾生．無相平等。能隨順心智照平等。此從迴向受名。等即隨順。故本業云。以觀善惡父母．無二相。(【校】相．嘉興藏作一相。屬下句。與本業及刊定記引合。)一合相故。名隨順觀一切眾生迴向。名無等字。釋有等義。有云。善惡即怨親。此二平等。俱生法身。皆名父母。應云善父母者。方便般若也。惡父母者。無明貪愛也。不滅癡愛。起於明脫。故無二相。智契無二。名一合相。即以無貪等善根而為其性。

【論】第七等隨順一切眾生迴向。以方便波羅蜜為體。主大悲門。前六波羅蜜是修出生死心。此第七已後四波羅蜜。是方便智。入生死中教化眾生。是故表法中。善財知識觀世音菩薩。以為此第七隨順一切眾生大悲迴向中行故。此新經翻為觀自在菩薩。舊經名觀世音菩薩。觀世音。文殊。普賢。此三法是古今三世一切佛之共行。文殊主法身妙慧之理。普賢明智身。知根成萬行之門。觀世音明大慈悲處生死。三人之法。成一人之德。號毗盧遮那。一切眾生。總依此三法。號之為佛。少一不成。又依梵云。光世音菩薩。明以教光．行光．大慈悲之光．等眾生而利物。即一切處文殊。一切處普賢。亦得名一切處光世音。今觀世音者。取正念心成。依心應現而立名也。

○第二依徵廣釋中二。先明迴向。後佛子菩薩摩訶薩修行如是迴向之時下。辨所成益。初中亦二。先辨所迴善根。後佛子菩薩摩訶薩以淨志下。攝將迴向。前中復二。先正修善根。後佛子菩薩於此善下。因修成德。亦可初是行體。後明行用。前中有三十一句。分為三段。初十一句。明善根分齊。次十善所依緣。後十善根體性。然其前十．一一徧從中十。中十一一能生後十。後十一一容具前十。前十一一該後二十。思之自顯也。(【鈔】然其前十下。料揀。言前十一一徧從中十者。從佛境生小等。從法境生小等。從餘八亦然。二中十一一能生後十者。從一佛境．能生檀等十度。從法生十度。餘八亦然。三後十一一容具前十者。謂布施等有小有大。或一或二。或三或四。或具足十。不必皆具。故云容具。戒等九度。於前十亦然。四前十一一該後二十者。謂從佛境起小施。或從佛境起大施等。或於佛境起小戒。或從佛境起大戒等。理即昭然。云思之自顯。)今初十一句。即增數十也。

佛子。此菩薩摩訶薩隨所積集一切善根。所謂小善根。大善根。廣善根。多善根。無量善根。種種善根。微塵數善根。阿僧祇善根。無邊際善根。不可思善根。不可量善根。

【疏】於中初三約分量。如小心施．名為小善。為菩提施．名之為大。為利他施．名之為廣。餘之九度．例此可知。又從佛境所生之施有此小等。從九境生亦有小等。如施既爾。餘九亦然。此三既爾。下八例知。次三約類。謂有多色類。乃至無量種種不同。未至無量。但可名多。三五相望。亦名種種。餘五約數明多。於中後二。亦顯甚深難思。旁無分量。

○二中十句。

佛境界善根。法境界善根。僧境界善根。善知識境界善根。一切眾生境界善根。方便善巧境界善根。修諸善心境界善根。內境界善根。外境界善根。無邊助道法境界善根。

【疏】十句內。前五為緣境。前四智境。後一悲境。後五造修境。初一能修智。次一能修心。次二所觀境。後一所修法。因覩此法．能起十度等。

○三後十句。

勤修一切捨善根。立勝志究竟持淨戒善根。一初捨無不受堪忍善根。常精進心無退善根。以大方便入無量三昧善根。以智慧善觀察善根。知一切眾生心行差別善根。集無邊功德善根。勤修習菩薩業行善根。普覆育一切世間善根。

【疏】前七可知。八願心積德．九念力習行．辯力說法．以為業行。十由智自在。故能覆育。

○二因修成德中二。先牒已修。後顯成德。初有十句。

佛子。菩薩摩訶薩。於此善根．修行．安住．趣入．攝受．積集．辦具．悟解．心淨．開示．發起時。

【疏】初總餘別。一住作意。二加行趣入。三攝行屬己。四漸集成多。五假緣資助。六照其事理。七惑障不生。此上自修．後二轉教。八開顯指示。九勸如說行。隨修一善。則有斯十。

○後正顯成德。

得堪忍心。閉惡趣門。善攝諸根。威儀具足。遠離顛倒。正行圓滿。堪為一切諸佛法器。能作眾生福德良田。為佛所念。長佛善根。住諸佛願。行諸佛業。心得自在。等三世佛。趣佛道場。入如來力。具佛色相。超諸世間。不樂生天。不貪富樂。不著諸行。一切善根悉以迴向。為諸眾生功德之藏。住究竟道。普覆一切。於虛妄道中拔出眾生。令其安住一切善法。徧諸境界無斷無盡。開一切智菩提之門。建立智幢。嚴淨大道。普能示現一切世間。令除垢染。心善調伏。生如來家。淨佛種性。功德具足。作大福田。為世所依。安立眾生咸令清淨。常勤修習一切善根。

【疏】文分為二。初成自利德。後為諸眾生下。成利他德。前中十對。皆含因果。一得忍息惡。二攝根具戒。三離倒行正。四上受下資。五佛護善增。六住願起業。七心等諸佛。行詣道場。八內入佛力．外相超世。九不樂當報．不貪現樂。十不著諸行而修迴向。此雖有迴向之言。意取所迴之善。十中前八成德。後二離過。九離凡十離小。後利他中。先總明。悲智雙運為究竟道。於虛妄下。別顯。文並易知。常勤修下一句。總結。(先辨所迴善根竟。)

○第二攝將迴向中二。初念修善根本因。法應迴向。後正將迴向。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。以淨志願菩提心力修諸善根時。作是念言。此諸善根．是菩提心之所積集。是菩提心之所思惟。是菩提心之所發起。是菩提心之所志樂。是菩提心之所增益。皆為憐愍一切眾生。皆為趣求一切種智。皆為成就如來十力。作是念時。善根增進永不退轉。

【疏】先經敘念時。次此諸下。正陳所念。初之五句。總顯諸善。由菩提心。多聞積集。思惟義理。發起修行。志樂無厭。唯深唯廣。皆為下三句。顯菩提心三迴向義。種智證於實際。即是菩提三心。迴向三處也。後作是下。結。

○第二正將迴向中。文為三別。初向眾生及向菩提。二佛子菩薩摩訶薩如是迴向時不著業下。明向實際。三佛子菩薩摩訶薩以此善根普施世間下。總結三種迴向。今初分二。初迴己修善。願成資具以施眾生。二佛子菩薩摩訶薩以所集善根於念念下。復回此施。願令眾生具足財法。今初亦二。先總顯要期。二別彰施行。今初。

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。願我以此善根果報。盡未來劫修菩薩行。悉以惠施一切眾生。悉以迴向一切眾生。普徧無餘。

【疏】所以偏願成施行者。一則自具行緣。故云修菩薩行。二則眾生現益。故云惠施一切。三則檀為行首。舉一例餘。四則此一施行．具一切行。

○二別彰中。先願成外施。後願成內施。以情非情而為內外。今初。

願令阿僧祇世界珍寶充滿。阿僧祇世界衣服充滿。阿僧祇世界妙香充滿。阿僧祇世界莊嚴具充滿。阿僧祇世界無量摩尼寶充滿。阿僧祇世界妙華充滿。阿僧祇世界上味充滿。阿僧祇世界財貨充滿。阿僧祇世界牀座充滿。蓋以寶帳。敷以妙衣。阿僧祇世界種種莊嚴寶冠充滿。

假使一人盡未來劫常來求索。以此等物而惠施之。未曾厭倦而有休息。如於一人。於一切眾生悉亦如是。

佛子。菩薩摩訶薩如是施時。無虛偽心。無希望心。無名譽心。無中悔心。無熱惱心。但發專求一切智道心。一切悉捨心。哀愍眾生心。教化成熟心。皆令安住一切智智心。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向。盡未來劫常行惠施。住一切智智心。

【疏】分四。一顯施廣大。各僧祇故。二假使下。辨施無限。長時多田。隨求無厭故。三佛子下。明施殊勝。離過順理故。文有十句。前五離過。追悔不已。則生熱惱。後五順理。前二大智。後三大悲。四又佛子下。結成二行。謂由迴向行。以成施行。

○第二內施。文四。初對一田顯施廣大。

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。我為一眾生故。欲令阿僧祇世界寶象充滿。七支具足性極調順。上立金幢金綱彌覆。種種妙寶而為莊嚴。以用布施。願令阿僧祇世界寶馬充滿。如龍馬王。種種眾寶莊嚴之具而嚴飾之。持用布施。願令阿僧祇世界伎女充滿。悉能敷奏種種妙音。持用布施。願令阿僧祇世界男女充滿。持用布施。願令阿僧祇世界己身充滿。發菩提心而用布施。願令阿僧祇世界己頭充滿。起不放逸心而用布施。願令阿僧祇世界己眼充滿。而用布施。願令阿僧祇世界己身血肉及以骨髓充滿其中。心無顧戀。持用布施。願令阿僧祇世界自在王位充滿其中持用布施。願令阿僧祇世界奴僕作使充滿其中持用布施。

【疏】謂一眾生。即施多事。各僧祇故。

○二以一例餘彰施無限。

菩薩摩訶薩。以如是等種種諸物。盡未來劫安住廣大一切施心。施一眾生。如一眾生。盡眾生界一切眾生皆如是施。

佛子。菩薩摩訶薩於一世界盡未來劫修菩薩行。以是等物施一眾生。如是給施一切眾生皆令滿足。如於一世界。於盡虛空徧法界一切世界中悉亦如是。

【疏】先舉人例人。佛子下。舉處例處。總收其義。有六無限。一物。二時。三心。四田。五施。六處。

○三結成所作。

大悲普覆。終無間息。普加哀愍。隨其所須供給供養。不令施行遇緣而息。乃至不於一彈指頃生疲倦心。

【疏】結成所作。該六無限。一處徧法界故普覆。二時盡未來故無息。三田盡生界而加哀。四施隨所求而滿足。五物該種種行不息。六心住大施而無疲。

○四顯施殊勝離過成德。

佛子。菩薩摩訶薩。如是施時生於此心。所謂無著心。無縛心。解脫心。大力心。甚深心。善攝心。無執心。無壽者心。善調伏心。不散亂心。不妄計心。具種種寶性心。不求果報心。了達一切法心。住大迴向心。善決諸義心。令一切眾生住無上智心。生大法光明心。入一切智智心。

【疏】有二十心。初一牒前起後。後所謂下。正顯一十九心。一不染施行。二不為施縛。三由遮前二故得解脫。四違緣不傾。五詣甚深理。六無相善攝。上六皆巧便殊勝。次五清淨殊勝。初句總。總無二執故。下四別。初句無我執。餘三無法執。一不取法相故。二了唯心性故。三見性空故。次有三心。即安住殊勝。初句為總。菩薩種性。萬行齊修。皆可貴故。二心為別。無瑕而明故。次有二心即迴向殊勝。善決諸義。具三迴向故。次有一心。即意樂殊勝。悲愍一切故。後之二心。依止殊勝。依菩提心故。初句因。後句果。上顯施中廣大無限。即事業殊勝。具上七勝。檀度行成。(【鈔】故唯識云。要七最勝之所攝受。方可建立波羅蜜多。以上釋經。文同符契。)

○第二迴上施行．願令眾生具足財法中。文分為三。第一慈悲迴向。二又勸眾生下。勸物迴向。三又以諸善如是迴向下。究竟迴向。今初分三。初正明迴向。二明迴向所為。三佛子菩薩摩訶薩如是悲愍下。結其成益。今初。

佛子。菩薩摩訶薩以所集善根。於念念中如是迴向。所謂願一切眾生財寶豐足．無所乏少。願一切眾生成就無盡大功德藏。願一切眾生具足一切安隱快樂。願一切眾生增長菩薩摩訶薩業。願一切眾生成滿無量第一勝法。願一切眾生得不退轉一切智乘。願一切眾生普見十方一切諸佛。願一切眾生永離世間諸惑塵垢。願一切眾生皆得清淨平等之心。願一切眾生離諸難處．得一切智。

【疏】先總標。後所謂下。別顯十願。初一豐財。以財施故。餘皆具法。積善本故。文意總顯。

○第二迴向所為中二。先牒前起後。後為令下。隨義別顯。總有一百一十句。文分為二。前七十二句。令成行布。修因至果。後三十八句。令成圓融。因圓果滿。此二無礙為迴向意。亦是前自分。後勝進。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時．發歡喜心。

為令一切眾生得利益安樂故。為令一切眾生得平等心故。為令一切眾生住能捨心故。為令一切眾生住一切施心故。為令一切眾生住歡喜施心故。為令一切眾生住永離貧窮施心故。為令一切眾生住一切財寶施心故。為令一切眾生住無數財寶施心故。為令一切眾生住普施無量施一切施心故。為令一切眾生住盡未來劫無斷施心故。為令一切眾生住一切悉捨無悔無惱施心故。為令一切眾生住悉捨一切資生之物施心故。為令一切眾生住隨順施心故。為令一切眾生住攝取施心故。為令一切眾生住廣大施心故。為令一切眾生住捨無量莊嚴具供養施心故。為令一切眾生住無著施心故。為令一切眾生住平等施心故。為令一切眾生住如金剛極大力施心故。為令一切眾生住如日光明施心故。為令一切眾生住攝如來智施心故。

【疏】前中六。初二十一句。為令修善趣賢首位之行。然純明施行。末云。攝如來智施行者。照三輪空。離諸分別。同菩提故。(【鈔】善趣賢首位之行者。圓融十信位也。)

為令一切眾生善根眷屬具足故。為令一切眾生善根智慧常現在前故。為令一切眾生得不可壞淨心圓滿故。為令一切眾生成就最勝清淨善根故。為令一切眾生於煩惱睡眠中得覺悟故。為令一切眾生滅除一切諸疑惑故。為令一切眾生得平等智慧淨功德故。為令一切眾生功德圓滿無能壞者故。為令一切眾生具足清淨不動三昧故。為令一切眾生住不可壞一切智智故。

【疏】二十句。成種性位中修行。(【鈔】種性即十住。)

為令一切眾生成滿菩薩無量清淨神通行故。為令一切眾生修集無著善根故。為令一切眾生念去來今一切諸佛心清淨故。為令一切眾生出生清淨勝善根故。為令一切眾生滅除一切魔所作業障道法故。為令一切眾生具足無礙清淨平等功德法故。為令一切眾生以廣大心常念諸佛無懈廢故。為令一切眾生常近諸佛勤供養故。為令一切眾生廣開一切諸善根門普能圓滿白淨法故。為令一切眾生無量心廣大心最勝心悉清淨故。

【疏】三有十句。令成解行位中修行。第十云無量者。四等也。(【鈔】解行雖通三賢。今正取行向二位故。故解行發心。在於十行。方發迴向心故。)

為令一切眾生成就清淨等施心故。為令一切眾生奉持諸佛尸波羅蜜等清淨故。為令一切眾生得大堪忍波羅蜜故。為令一切眾生住精進波羅蜜常無懈故。為令一切眾生住無量定能起種種神通智故。為令一切眾生得知一切法無體性般若波羅蜜故。為令一切眾生圓滿無邊淨法界故。為令一切眾生成滿一切神通清淨善根故。為令一切眾生住平等行。積集善法悉圓滿故。為令一切眾生善入一切諸佛境界悉周徧故。

【疏】四令成十地位中修十度行。七云滿無邊淨法界。此通事理。故曰無邊。是方便度也。八成滿神通。即是大願。九住平等。方可名力。十入佛境。是謂智圓。

為令一切眾生身口意業普清淨故。為令一切眾生善業果報普清淨故。為令一切眾生了達諸法普清淨故。為令一切眾生了達實義普清淨故。為令一切眾生修諸勝行普清淨故。為令一切眾生成就一切菩薩大願普清淨故。為令一切眾生證得一切功德智慧普清淨故。為令一切眾生成就一切同體善根．迴向出生一切智乘普圓滿故。為令一切眾生嚴淨一切諸佛國土普圓滿故。為令一切眾生見一切佛而無所著普圓滿故。

【疏】五有十句。令成等覺位中修行。故皆有普言。

為令一切眾生具諸相好功德莊嚴普圓滿故。為令一切眾生得六十種音聲。發言誠諦皆可信受。百千種法而以莊嚴。如來無礙功德妙音悉圓滿故。為令一切眾生成就十力莊嚴無礙平等心故。為令一切眾生得一切佛無盡法明．一切辯才普圓滿故。為令一切眾生得無上無畏人中之雄師子吼故。為令一切眾生得一切智．轉不退轉無盡法輪故。為令一切眾生了一切法．開示演說普圓滿故。為令一切眾生以時修習清淨善法普圓滿故。為令一切眾生成就導師無上法寶等清淨故。為令一切眾生於一莊嚴無量莊嚴大莊嚴諸佛莊嚴普圓滿故。為令一切眾生等入三世所有境界悉周徧故。

【疏】六有十一句。令成佛果位中行。言六十種音者。第十迴向。有而不具。至文當知。密迹力士經第二具說。莊嚴論亦引此經。而云百千種法而以莊嚴者。不思議法品云。如來具足六十種音聲。一一音有五百分。一一分有無量百千清淨之音以為嚴好。即其事也。復有處說六十四音。以聲有八轉。謂體．業．具．為．從．屬．於．呼。是八轉聲。各具八德。所謂調和聲。柔軟聲。諦了聲。易解聲。無錯謬聲。無雌小聲。廣大聲。深遠聲。八八則有六十四種。(【鈔】復有處說者。瑜伽等說。八轉者。疏文但舉唐言之名。今兼顯梵音。西域國法若欲尋讀內外典籍。要解聲論。此八轉聲。方知文義分齊。一補盧沙。此是直指陳聲。如人斫樹。指說其人。即今體聲。二補盧衫。是所作業聲。如所作斫樹。故云業也。三補盧崽拏。是能作具聲。如由斧破。故云具也。四補盧沙耶。是所為聲。如為人斫。故云為也。五補盧沙䫂。（丁可反。）是所從聲。如因人造舍等。故云從也。從即所因故。六補盧殺婆。是所屬聲。如奴屬主。故云屬也。七補盧鎩。（所戒反。）是所於聲。如客依主。故云於也。於即依義。瑜伽第二．名上七種為七例句。以是起解大例。故唯有梵語。聲論八轉。更加醯補盧沙。是呼召之聲。故云呼也。然此八聲各有三種。一男聲。二女聲。三非男非女聲。此上且約男聲說之。以梵名丈夫為盧沙也。是八轉聲者。即八梵音。賢首品已明。今當重說。一調和者。謂大小得中故。二柔軟者。言無粗獷故。三諦了者。亦云最好。如迦陵頻伽等故。四易解者。亦云易了。言辭辯了故。五無錯謬者。亦云不誤。言無錯誤故。六無雌小者。亦云不女。其聲雄朗故。七廣大者。亦云尊慧。言無戰懼故。八深遠者。臍輪發生故。如來具此八八之音。)四云無盡法明者。第八地云。如來法明有無量轉等。第十云。一莊嚴者。無二相故。以一莊嚴嚴一切故。無量莊嚴者。眾多差別故。大莊嚴者。稱法界故。若依若正。皆具此嚴。(【校】上鈔即今體聲。今．纂要誤作令。茲據嘉興藏續藏改正。)

○第二三十八句。明圓融行。因圓果滿。明位位中有佛義故。若將此下屬前佛果。則令果中有修菩薩行。遇善知識。便違正理。(【鈔】若將此下。結彈異釋。)

為令一切眾生悉能往詣一切佛剎．聽受正法無不徧故。為令一切眾生智慧利益．為世所宗與佛等故。為令一切眾生以一切智．知一切法普圓滿故。為令一切眾生行不動業．得無礙果普圓滿故。為令一切眾生所有諸根．咸得神通。能知一切眾生根故。為令一切眾生得無差別平等智慧．於一相法普清淨故。為令一切眾生與理無違．一切善根悉具足故。為令一切眾生於一切菩薩自在神通．悉明達故。為令一切眾生得一切佛無盡功德．若福若智悉平等故。為令一切眾生發菩提心．解一切法平等一相無遺缺故。

【疏】文分為四。初十句。令眾生於種性位因行圓滿。四云行不動業得無礙果者。毀譽不動．則觸境無礙。有云。其因有四。一就機法施。二無障礙願。三悲心亡己．為物受生。四修法性鎔融行。感三業皆無功用。盡眾生界。同時普應。無所障礙。

為令一切眾生了達正法．為世最上福德田故。為令一切眾生成就平等清淨大悲．為諸施者大力田故。為令一切眾生堅固第一．無能沮壞故。為令一切眾生見必蒙益．無能摧伏故。為令一切眾生．成滿最勝平等心故。為令一切眾生善能了達一切諸法．得大無畏故。為令一切眾生放一光明．普照十方一切世界故。為令一切眾生普修一切菩薩精進行無懈退故。為令一切眾生以一行願．普滿一切諸行願故。為令一切眾生以一妙音．普使聞者皆得解故。

【疏】二十句。令解行位中。因圓果滿。二云大力田者。謂於其中。種少善根。能壞大惑故。三云堅固第一者。悲智大願。無能壞故。

為令一切眾生悉能具足一切菩薩清淨心故。為令一切眾生普得值遇諸善知識．咸承事故。為令一切眾生修菩薩行．調伏眾生不休息故。為令一切眾生以妙辯才．具一切音．隨機廣演無斷盡故。為令一切眾生能以一心知一切心．以一切善根等迴向故。為令一切眾生常樂積集一切善根．安立眾生於淨智故。為令一切眾生得一切智福德智慧清淨身故。為令一切眾生善知一切眾生善根．觀察迴向普成就故。

【疏】三。八句。令十地位中。因行圓滿。晉經第一。名直心平等。即初證真如。此約離障。故云清淨。二云見善知識生大歡喜。正順初地。得見多佛。故云咸事。

為令一切眾生得一切智．成等正覺普圓滿故。為令一切眾生得具足神通智．於一處出興．一切諸處皆出興故。為令一切眾生得普莊嚴智嚴淨一眾會．一切眾會皆嚴淨故。為令一切眾生於一佛國土普見一切佛國土故。為令一切眾生以一切莊嚴具．不可說莊嚴具．無量莊嚴具．無盡莊嚴具．莊嚴一切諸佛國土普周徧故。為令一切眾生於一切法．悉能決了甚深義故。為令一切眾生得諸如來最上第一自在神通故。為令一切眾生得非一非異一切功德自在神通故。為令一切眾生具足一切平等善根．普為諸佛灌其頂故。為令一切眾生悉得成滿清淨智身．於諸有中最尊勝故。

【疏】四十句。令成佛果圓滿。八云非一非異等者。即十通中。無體性無作神通。以了一切為無為等非一異故。於一切染淨自他等境。轉變自在。相即相作而非一異。業用無礙。又非一異。應成四句。如十忍品說。(【鈔】又非一異者。一非一。二非異。三非非一非非異。四非亦一亦異。十忍當說。)然上諸義。望一一位。各有所由。恐厭繁文。舉其大略耳。又行布圓融無礙。不可定執。

○第三結其成益。

佛子。菩薩摩訶薩。如是悲愍利益安樂一切眾生。咸令清淨。

遠離慳嫉。

受勝妙樂．具大威德。

生大信解。

永離瞋恚及諸翳濁。

其心清淨。質直柔軟。無有諂曲．迷惑愚癡。

行出離行．堅固不壞。

平等之心．永無退轉。

白淨法力．具足成就。

無惱無失．善巧迴向。

常修正行．調伏眾生。

滅除一切諸不善業。

修行苦行一切善根。(【校】堅固不壞．永無退轉．具足成就．纂要各各連下為句．誤。案晉譯云。所行堅實．不可沮壞。得不退轉平等之心。白淨法力．皆悉成就。)

【疏】成益中二。先結前生後。後咸令下。別顯益相。文有十三句。顯二種生。攝一切德。初之三句。顯勝妙生。二句為因。一句為果。清淨者戒．受人天身。離慳者施．有大財位。人天財位。即勝妙生。有大威德。後之十句。顯功德生。功德生者。即決定勝道。有人天中具大財位。無信解等。非功德生。一生大信解。揀異邪小。二永離三毒障。翳即癡。濁即是貪。亦兼餘障。故致諸言。三其心下。即離毒之德。初句為總。質直下別。由離瞋故．質直柔軟。由離貪故．無有諂曲。由離癡翳故。無有迷惑愚癡。四修真定慧為出離道。五運同體悲為平等心。六入無漏因為白淨法。七由離前過．不惱眾生。自行無失．兼能迴向。八自他兼利。九滅除惡因。十修行善本。(【鈔】初之三句者。即前十度章中。引唯識釋。前三為增上生道。感大財體及眷屬故。其勝妙生．即增上生。名異義同。後三決定勝道。)

○第二勸物迴向。

又勸眾生令其修集。普為含識具受眾苦。以大智眼觀諸善根。知其悉以智慧為性。方便迴向一切眾生。為令一切眾生悉得安住一切清淨功德處故。為令一切眾生悉能攝受一切善根．知諸功德性及義故。為令一切眾生普淨一切諸善根故。為令一切眾生於福田境界中．種諸善法．心無悔故。為令一切眾生普能攝受一切眾生．一一皆令趣一切智故。為令一切眾生普攝一切所有善根．一一皆與平等迴向而相應故。

【疏】中二。先令悲智雙行而成迴向。後為令下。明迴向意。意通能所。約能。菩薩為此故教。約所。教其當如是為。文有六句。二中。性即體性。義即所以。通於理事。

○第三究竟迴向。

又以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生究竟安隱。願一切眾生究竟清淨。願一切眾生究竟安樂。願一切眾生究竟解脫。願一切眾生究竟平等。願一切眾生究竟了達。願一切眾生究竟安住諸白淨法。願一切眾生得無礙眼。願一切眾生善調其心。願一切眾生具足十力調伏眾生。

【疏】上來展轉迴向。以隨宜故。或通因果。世及出世。今迴向既終。惟願得成究竟之果。安隱者。無障惱故。安樂者。唯寂滅故。

○第二迴向實際。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。不著業。不著報。不著身。不著物。不著剎。不著方。不著眾生。不著無眾生。不著一切法。不著無一切法。

【疏】先牒前隨相。後不著下。正顯離相。十句五對。一己業因果。二自己身財。三起行方處。四所化眾生。五所迴行法。亦通一切。不著一切法者。了法空故。不著無一切者。空亦空故。

○第三總結三種迴向。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。以此善根普施世間。願一切眾生成滿佛智。得清淨心。智慧明了。內心寂靜。外緣不動。增長成就三世佛種。

【疏】近仍前起。謂即上離相不礙隨相。遠結上文。普施世間．即向眾生。願生成佛。即向菩提。得清淨心下。即向實際。成就三世佛種．即總結三種迴向之能。(二攝將迴向竟。)

○大文第二迴向成益。即此行所成廣大之德。有四佛子。即為四段。第一佛子。成因位廣大德。第二佛子。果位清淨德。三會違自在德。四相盡平等德。前之二段．即隨相益。後之二段．即離相益。又初一現成德。次一當成德。此二因果一對。三是會相德。四是得實德。此二會違攝法對。今初。

佛子。菩薩摩訶薩修行如是迴向之時。超出一切．無能過者。一切世間所有言辭．悉共稱讚．亦不可盡。普修一切菩薩諸行。悉能往詣一切佛土。普見諸佛．無所障礙。又能普見一切世界菩薩所行。以善方便為諸眾生分別諸法甚深句義。得陀羅尼．演說妙法．盡未來劫．無有斷絕。為眾生故．念念於不可說不可說世界．猶如影像．普現其身．供養諸佛。念念嚴淨不可說不可說諸佛國土．悉令周徧。修行嚴淨佛剎智慧而無厭足。念念令不可說不可說百千億那由他眾生．清淨成就．平等滿足。於彼一切諸國土中．勤修一切諸波羅蜜．攝取眾生．成就淨業。得無礙耳．於不可說不可說諸佛世界．一一如來所轉法輪．聽聞受持．精勤修習．不生一念捨離之心。住無所得無依止無作無著菩薩神通．於一剎那一彈指頃．分身普詣不可說諸佛世界．與諸菩薩等同一見。

【疏】先牒成益之時。顯正修時。即成此益。後超出下。正顯。顯有十二句。初二為總。初句顯深。無能過故。後句顯廣。歎不盡故。後十句別。攝為五對。初二所行所見對。行中。初行行。後詣剎。所見中。初見果。後見因。二說法深廣對。事理善巧．故法義甚深。總持廣包．辭辯無斷。三為眾生下。現身嚴剎對。於嚴剎中。先果後因。四念念令下。成就攝生對。初成就。後於彼下。攝取。五得無礙下。遠聽速往對。初明遠聽。聽必修行。後住無得下。速往。往皆無得。不假靜慮．故曰無依。不起加行．故云無作。不染通境．故云無著。依此無依。故能剎那頓現。等同一見者。詣剎雖多。道風無異。

○第二果德清淨。

佛子。菩薩摩訶薩如是修習菩薩行時。尚能成滿無量不可說不可說清淨功德。憶念稱讚所不能盡。況復得成無上菩提。一切佛剎平等清淨。一切眾生平等清淨。一切身平等清淨。一切根平等清淨。一切業果平等清淨。一切眾會道場平等清淨。一切圓滿行平等清淨。一切法方便智平等清淨。一切如來諸願迴向平等清淨。一切諸佛神通境界平等清淨。

【疏】文分為二。一牒現況當。謂結前因德。尚爾無盡。況當成果德。豈可量耶。二懸解當相。謂成果之狀．畧舉此十。前六果相圓備。後四舉因顯果。謂此果滿。由因圓故。皆言清淨者。無染不盡。云平等者。無理不證。染淨皆虛。故云平等。淨符乎理。但云清淨。此上因果德用。若非圓教諸位相攝。何容地前得斯無礙。

○第三會違自在德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得一切功德清淨歡喜法門。無量功德圓滿莊嚴。

如是迴向時。眾生不違一切剎。剎不違一切眾生。剎眾生不違業。業不違剎眾生。思不違心。心不違思。思心不違境界。境界不違思心。業不違報。報不違業。業不違業道。業道不違業。

【疏】自在德中二。初結前生後。此結有二。一近結上果德。果德無邊。上言不盡。故云一切功德清淨。二通結因果。以隨相益竟。欲明得隨相益。即有離相。故總結云。得一切功德。乃至圓滿莊嚴。由此故有不違等也。二如是迴向時下。正顯會違之益。有十五對。大分為四。初十一對。法法相望無違。次二對世世無違。次一對世法無違。後一因果無違。即是總結。前中分三。初六對事事無違。次法性下二對。事理無違。三剎平等下三對。理理無違。今初。一依正。二業果。三王所。四心境。五業報。二是引業。此是滿業。六正助無違。行前之思。方便造業。但名為業。思之所起身口意行．名為業道。以是思之所遊履故。晉經名業迹。迹即道也。此之事事所以無違者。隨性融故。緣起相由故。同一緣起義故。亦由後二段。令此無違。

法性不違相。法相不違性。法生不違性。法性不違生。

【疏】次二對理事無違者。初對約所相之法。論性相無違。後對約能相四相。辨性相無違。畧舉一生耳。性不違相者。理能成事故。相不違性者。事能顯理故。不動真際建立諸法故。不壞假名說實相故。

剎平等不違眾生平等。眾生平等不違剎平等。一切眾生平等不違一切法平等。一切法平等不違一切眾生平等。離欲際平等不違一切眾生安住平等。一切眾生安住平等不違離欲際平等。

【疏】三理理無違三對。一依正。二人法。三能所。證離欲際。即所證理。眾生安住．即能證智。智冥於理。故二無違。

過去不違未來。未來不違過去。過去未來不違現在。現在不違過去未來。

【疏】二約世世。

世平等不違佛平等。佛平等不違世平等。

【疏】三約世法。

菩薩行不違一切智。一切智不違菩薩行。

【疏】四約因果。文並可知。

○第四相盡平等德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得業平等。得報平等。得身平等。得方便平等。得願平等。得一切眾生平等。得一切剎平等。得一切行平等。得一切智平等。得三世諸佛平等。得承事一切諸佛。得供養一切菩薩。得種一切善根。得滿一切大願。得教化一切眾生。得了知一切業。得承事供養一切善知識。得入一切清淨眾會道場。得通達一切正教。得成滿一切白法。佛子。是為菩薩摩訶薩第七等隨順一切眾生迴向。

【疏】文分為二。初得平等離相益。二得承事一切佛下。明得不壞諸相益。第三依釋結名。可知。

○大文第二辨位果。

菩薩摩訶薩成就此迴向。

則能摧滅一切魔怨。拔諸欲刺。

得出離樂。住無二性。

具大威德。救護眾生。

為功德王。神足無礙。

往一切剎。入寂滅處。

具一切身成菩薩行。於諸行願心得自在。

分別了知一切諸法。悉能徧生一切佛剎。

得無礙耳。聞一切剎所有音聲。得淨慧眼。見一切佛未嘗暫捨。

於一切境界成就善根心無高下。於一切法得無所得。

菩薩摩訶薩。以一切善根等隨順一切眾生如是迴向。

【疏】與益異者。成益約於位中。得果就其位滿。有二十一句。初一牒前。後一總結。中間十九。攝為九果。一斷染果。降魔怨．謂止惡緣。拔欲刺．斷惡因也。二入證果。得出離樂．正證。住無二性．證因。三益生果。具大威德。即護生之因。四內外超勝果。謂內德外用。五往一切下．寂用無礙果。六具一切下．行願廣大果。七分別下．智通殊勝果。八得無礙下．見聞自在果。九於一切境下．修行具足果。初成就。後無得。

○第二重頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力普觀十方。而說頌言。

菩薩所作諸功德　微妙廣大甚深遠

【疏】二十一偈。分三。初十一偈頌迴向。次九偈頌成益。後一偈結讚。今初分二。初半偈頌所迴善根。

乃至一念而修行　悉能迴向無邊際　菩薩所有資生具　種種豐盈無限億　香象寶馬以駕車

衣服珍財悉殊妙　或以頭目并手足　或持身肉及骨髓　悉徧十方無量剎　普施一切令充徧

無量劫中所修習　一切功德盡迴向　為欲救度諸羣生　其心畢竟不退轉

【疏】餘頌攝將迴向。於中三。初三偈半。頌迴己修善。願成資具以施眾生。

菩薩為度眾生故　常修最勝迴向業　普令三界得安樂　悉使當成無上果　菩薩普興平等願

隨其所集清淨業　悉以迴施諸羣生　如是大誓終無捨　菩薩願力無限礙　一切世間咸攝受

如是迴向諸羣生　未曾暫起分別心　普願眾生智明了　布施持戒悉清淨　精進修行不懈廢

如是大誓無休息　菩薩迴向到彼岸　普開清淨妙法門　智慧同於兩足尊　分別實義得究竟

【疏】次五偈。頌復迴此施。願令眾生具足財法。

菩薩言辭已通達　種種智慧亦如是　說法如理無障礙　而於其中心不著

常於諸法不作二　亦復不作於不二　於二不二並皆離　知其悉是語言道

【疏】三二偈。頌迴向實際。

知諸世間悉平等　莫非心語一切業　眾生幻化無有實　所有果報從茲起

一切世間之所有　種種果報各不同　莫不皆由業力成　若滅於業彼皆盡

【疏】二頌成益中三。初二頌因德廣大。

菩薩觀察諸世間　身口意業悉平等　亦令眾生住平等　猶如無等大聖尊　菩薩善業悉迴向

普令眾生色清淨　福德方便皆具足　同於無上調御士　菩薩利益諸羣生　功德大海盡迴向

願使威光特超世　得成勇猛大力身　凡所修習諸功德　願使世間普清淨　諸佛清淨無倫匹

眾生清淨亦如是　菩薩於義得善巧　能知諸佛最勝法　以眾善業等迴向　願令庶品同如來

【疏】次五頌。果德清淨。

菩薩了知諸法空　一切世間無所有　無有造作及作者　眾生業報亦不失

諸法寂滅非寂滅　遠離此二分別心　知諸分別是世見　入於正位分別盡

【疏】後二頌相盡平等。畧不頌會違。上已委具。然頌三段。勢少異前。前直語益。今兼顯迴向之因。

如是真實諸佛子　從於如來法化生　彼能如是善迴向　世間疑惑悉除滅

【疏】三結讚。可知。

【論】其頌總有四十二行。文義自具。不煩更釋。隨文釋義者。何故名為等隨順一切眾生迴向。為明此第七方便波羅蜜。主太悲門。以六波羅蜜中所修智慧之力。入於生死海。隨一切眾生根品。同行利生故。故名等隨順。即如十住中。第七住大悲位。休捨優婆夷云。我有同行眷屬。八萬四千那由他。常居此園者是。大意云。同一切眾生八萬四千。及不可說煩惱。悉同行故。是此義也。亦是此位第七迴向。與善財所見觀音。是此位也。可知。如此一段迴向。總有二十段經文。餘十九段。文義自顯。不煩更釋。表法中。如善財知識。十住第七。以優婆夷休捨表慈悲位。十行第七位。表慈悲門。以滿足王自化其身。作諸罪逆。捉來殺罰。以息眾生惡逆。此十迴向第七。即以觀世音表慈悲位也。夫大教玄悠。文芳義廣。法門名句．明白宛然。十十之數相從萬萬千千次第。不可以將小池而添巨海。未足以致其深。炷微燈而益日光。焉能資其遠照。此經義弘言備。理具辭豐。且畧釋大意。密智幽潛。聊申少趣。不可加餘經之法相。滯此妙章。若得意修行者。理由定發。智以理明。悲藉願興。行成願發。理弘智博。願廣悲寬。佛種因此而生。法界以斯緣濟。都結如此。餘義如文。(第七等隨順一切眾生迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之十)

○第八真如相迴向。長行中二。先廣明。後結示。前中亦二。先明位行。後辨位果。前中亦三。今初標名。

佛子。何者是菩薩摩訶薩真如相迴向。

【疏】善根合如．以成迴向。從所依立名。義通能所故。本業云。常照有無二諦。一切法一合相故。(【鈔】從所依立名者。但言真如相．即是所依。善根合如。故義通能所。常照者。以有能所．況一合相。復有二義。一有無不二．即一合相。以同如故。二智與境冥．絕能所故。即通能所為如相矣。)

【論】第八真如相迴向。以願波羅蜜為體。明此位同第八地智增勝。以願引生智業成大悲故。以願防智。為智體淨故．利化不弘。表法中。如善財童子見東方正趣菩薩。是其行也。從空中來．至娑婆世界者。明法空智現普周。亦無來去。觀世音指東方正趣。及見時。與觀世音同會而見。表以願會悲。至智明圓。悲令滿故。東方表智。西方表悲。日出照明。春陽發生。青龍吉祥。表智日入昏迷。秋霜白虎殺害。明智入悲。處苦流濟眾生故。第八願波羅蜜。明防智體性淨。以願會悲。成普賢行升進。隨其行位。和會如之。

○第二依徵廣釋中三。初明隨相迴向。二佛子菩薩摩訶薩以此善根下。離相迴向。三佛子此菩薩摩訶薩如是迴向時得一切下。迴向成益。初中分二。先積善迴向。後佛子菩薩摩訶薩若見下。觸境迴向。前中亦二。先明所迴行體。後菩薩爾時慧眼下。攝將迴向。前中亦二。先積集資糧。後結德成就。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩。正念明了。其心堅住。

遠離迷惑。專意修行。深心不動。成不壞業。趣一切智．終不退轉。志求大乘．勇猛無畏。植諸德本．普安世間。生勝善根．修白淨法。大悲增長．心寶成就。

常念諸佛。護持正法。於菩薩道．信樂堅固。

【疏】文有十句。初一為總。謂正念堅明。下九為別。文有三節。初三正念菩提。一遠離迷惑是明了義。專意修行即為正念。正念是定。明了是慧。定慧雙運．為道之源。二契理不動．故曰深心。緣不能沮。成不壞業。即自分堅住。三求佛不退．即勝進堅住。次四句．正念化生。初句為總。勇求兼濟．為大法故。下三句別。一悲智雙運為明了。般若為眾德之本故。二進善去漏為正念。三悲增智圓為堅住。後三正念三寶。一念佛。二護法。三信僧。上有正念。下句堅固。影畧該攝。

○二結德成就。

成就無量淨妙善根。勤修一切功德智慧。為調御師生眾善法。以智方便而為迴向。

【疏】文有四句。前三結前。一非止上十。故云無量。二三統而收之．不出福智大悲。末句生後迴向。

○第二攝將迴向中二。先觀察善根．本期迴向。二正明迴向。今初。

菩薩爾時慧眼普觀。所有善根無量無邊。

其諸善根修習之時。若求緣。若辦具。若治淨。若趣入。若專勵。若起行。若明達。若精審。若開示。

如是一切有種種門。種種境。種種相。種種事。種種分。種種行。種種名字。種種分別。種種出生。種種修習。

其中所有一切善根。悉是趣向十力乘心之所建立。皆悉迴向一切種智。唯一無二。

【疏】文有三。初總標。次其諸善下。別顯。三如是下。總結。於中二。先結種類多門。有十句。謂隨前求緣等有多差別。一通遊非一故。如一趣入。為用有門。為用空門。乃至無量。故慈行童女云。諸佛各以異門．令我入此普莊嚴門。二隨其一門．緣何為境。為佛為法等。三隨一境上．相貌不同。四相所依事。謂色心等。五隨一事上．有多分位。六施等萬行。七能詮名字。八分別決擇。九生多知見。十若定若慧。上中下修。後其中下。結修本意。本意既然。寧不迴向。

○第二正明迴向。分二。初向菩提。二佛子菩薩摩訶薩如為己身下。迴向眾生。今初。

以諸善根如是迴向。所謂願得圓滿無礙身業．修菩薩行。願得清淨無礙口業．修菩薩行。願得成就無礙意業．安住大乘。願得圓滿無障礙心．淨修一切諸菩薩行。願起無量廣大施心．周給無邊一切眾生。願於諸法心得自在．演大法明．無能障蔽。願得明達一切智處．發菩提心．普照世間。願常正念三世諸佛．諦想如來常現在前。願住圓滿增上志樂．遠離一切諸魔怨敵。願得安住佛十力智．普攝眾生無有休息。

【疏】前中有二十願。分三。初十願．願成智行。即菩提因果。

願得三昧遊諸世界．而於世間無所染著。願住諸世界無有疲厭．教化眾生恆不休息。願起無量思慧方便．成就菩薩不思議道。願得諸方不迷惑智．悉能分別一切世間。

【疏】二四願周徧利生。即化用因果。一化所依。二化時處。三知藥治。四識病宜。

願得自在神通智力．於一念中．悉能嚴淨一切國土。願得普入諸法自性．見一切世間悉皆清淨。願得生起無差別智。於一剎中入一切剎。願以一切剎莊嚴之事．顯示一切教化無量無邊眾生。願於一佛剎中示無邊法界．一切佛剎悉亦如是。願得自在大神通智．普能往詣一切佛土。

【疏】三六願普嚴佛剎。即淨土因果。一神通智．嚴淨事土。二入理智．嚴法性土。亦非嚴嚴故。三事理無礙智．嚴帝網土。四以前三嚴．用化眾生。上四因圓。後二果滿。

○第二迴向眾生。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根。願得莊嚴一切佛國。願得周徧一切世界。願得成就智慧觀察。如為己身如是迴向。如是而為一切眾生。

所謂願一切眾生永離一切地獄畜生閻羅王趣。願一切眾生除滅一切障礙之業。願一切眾生得周普心．平等智慧。願一切眾生於怨於親．等心攝受．皆令安樂智慧清淨。願一切眾生智慧圓滿．淨光普照。願一切眾生思慧成滿．了真實義。願一切眾生以淨志樂．趣求菩提．獲無量智。願一切眾生普能顯示安隱住處。

佛子。菩薩摩訶薩恆以善心如是迴向。為令一切眾生遇清涼雲．霔法雨故。為令一切眾生常值福田勝境界故。為令一切眾生皆能善入菩提心藏．自護持故。為令一切眾生離諸蓋纏．善安住故。為令一切眾生皆獲無礙神通智故。為令一切眾生得自在身．普示現故。為令一切眾生成就最勝一切種智．普興利益．無空過故。為令一切眾生普攝羣品．令清淨故。為令一切眾生皆能究竟一切智故。為令一切眾生心不動搖．無障礙故。

【疏】文三。初牒前起後。即從後倒牒前之三段。二所謂下。正顯迴向。文有八句。初二願離三障。障礙之言．義兼煩惱。次四成四智。後二結二果。謂菩提涅槃。菩提不唯四智。故云無量。三佛子下。總結所為。

○第二觸境迴向。

佛子。菩薩摩訶薩見可愛樂國土園林。草木華果。名香上服。珍寶財物諸莊嚴具。或見可樂村邑聚落。或見帝王威德自在。或見住處離諸諠雜。

見是事已。以方便智．精勤修習。出生無量勝妙功德。為諸眾生勤求善法．心無放逸。廣集眾善．猶如大海。以無盡善．普覆一切。為眾善法所依之處。

以諸善根方便迴向而無分別。開示無量種種善根。智常觀察一切眾生。心恆憶念善根境界。以等真如平等善根。迴向眾生無有休息。

【疏】大同淨行．對境發願。於中五。一列所見境。二見是事下。覩境成德。謂增悲智。三以諸善根下。總明迴向。亦是迴向之德。四菩薩爾時下。別明迴向。五佛子下。迴向成益。前三如上。可知。

菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得諸如來可愛樂見．見法真性平等平等．無所取著．圓滿清淨。願一切眾生見諸如來甚可愛樂圓滿供養。願一切眾生往生一切無諸煩惱甚可愛樂清淨佛剎。願一切眾生得見諸佛可愛樂法。願一切眾生常樂護持一切菩薩可愛樂行。願一切眾生得善知識可愛樂眼．見無所礙。願一切眾生常見一切可愛樂物．無有違逆。願一切眾生證得一切可愛樂法而勤護持。願一切眾生於一切佛可樂法中得淨光明。願一切眾生修諸菩薩一切能捨可愛樂心。

○願一切眾生得無所畏．能說一切可愛樂法。願一切眾生得諸菩薩極可愛樂甚深三昧。願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂陀羅尼門。

○願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂善觀察智。

○願一切眾生能現菩薩甚可愛樂自在神通。願一切眾生能於諸佛大眾會中。說可愛樂甚深妙法。願一切眾生能以方便開示演說甚可愛樂差別之句。

○願一切眾生常能發起甚可愛樂平等大悲。願一切眾生念念發起甚可愛樂大菩提心常令諸根歡喜悅豫。願一切眾生能入一切甚可愛樂諸如來家。願一切眾生得可愛樂能調伏行。調伏眾生。無有休息。願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂無盡辯才。演說諸法。願一切眾生於不可說不可說劫。住於一切可樂世界。教化眾生。心無厭倦。願一切眾生以無量方便。普能悟入甚可愛樂諸佛法門。願一切眾生得可愛樂無礙方便。知一切法無有根本。願一切眾生得可愛樂離貪欲際。知一切法畢竟無二。斷一切障。願一切眾生得可愛樂離貪欲際。知一切法平等真實。願一切眾生具足成滿一切菩薩甚可愛樂無戲論法。願一切眾生得金剛藏精進之心。成可愛樂一切智道。願一切眾生具可愛樂無礙善根。摧伏一切煩惱怨敵。願一切眾生得可愛樂一切智門。普於世間。現成正覺。

【疏】四別明迴向中。初句總標。標將說別。上起行中云。以諸善根。方便迴向。未知迴向。其相云何。故云爾時如是迴向。

○後所謂下。別顯。顯如是言。三十一願。皆言令得可愛樂者。由見可愛樂境。起可愛樂善。故願成可愛樂德。釋此諸願。橫對上境。發等流願。言橫對者。初之十願。對上國土。一若見國土。當願眾生。見法性土。二土之供具。三通受用變化淨土。餘皆土中之事。可以意得。對此一境發十願者。以一例諸。皆應有多。不欲繁文。下漸從畧。(【鈔】餘皆是土中之事者。四法即法門流布。五行即菩薩修行。六即天眼。常喜世界。生者天眼徹見十方。七則水鳥樹林。華池寶閣。八護法。九證法。十心無著。)

○次得無畏下三願。對上園林。無漏法林。無所畏故。總持三昧。為園苑故。(無漏法林等。即淨名佛道品。無漏法林樹。總持之園苑。下經三昧為園苑故。)

○次一願。對上草木。善觀五乘。三草二木智差別故。(對上草木者。三草二木。即法華藥草喻品。初會已引。五乘差別．但由智異。故將善觀察智。以對草木。)

○次三對華。神通等法．如華開敷。處眾開演．皆華敷故。果之一種．留在後明。

○從發大悲下．一願以對一境。謂大悲熏心。以對上香。令根喜悅如彼上服。生如來家．得珍寶分。以調伏行．為聖財物。無礙辯說．為莊嚴具。可樂世界．猶如於村。悟入多門．等彼城邑。無礙無本．如彼聚落。畢竟無二．若國無二王。證離欲際。方得自在。無戲論法．為離諠雜。後三句．即對前果。

佛子。菩薩摩訶薩修習如是諸善根時。得智慧明。為善知識之所攝受。

如來慧日明照其心。永滅癡冥。

勤修正法。入諸智業。

善學智地。流布善根充滿法界。

以智迴向．盡諸菩薩善根源底。以智深入大方便海。成就無量廣大善根。

【疏】第五迴向成益中。先明得時。後得智下。正顯。十句攝為五對。一以因感緣。由智內明．外為友攝。二以緣感因．外蒙慧照。內滅癡冥。此除障益。三由勤修入三慧業。此明學益。四上學證智。自善普充。此證入益。五盡善福源。入實智海。此成二嚴益。即為向實際之本。以智窮入故。

○第二離相迴向。即向實際。此與前諸迴向小異。前多攝相歸性。少有依性起相。今此多顯性相無礙以為如相。故上諸標文．皆躡前隨相之時。今不要對前以成無礙。故無時字。文分為二。初直明迴向。後譬如下。對如廣辨。今初分二。初順如之行。二順如之益。今初。

佛子。菩薩摩訶薩以此善根如是迴向。所謂不著世間。不取眾生。其心清淨無所依止。正念諸法離分別見。不捨一切佛自在慧。不違三世一切諸佛正迴向門。隨順一切平等正法。不壞如來真實之相。

等觀三世無眾生相。善順佛道．善說於法。深了其義。入最勝地。悟真實法。智慧圓滿。信樂堅固。

雖善修正業而知業性空。了一切法皆如幻化。知一切法無有自性。觀一切義及種種行。隨世言說而無所著。除滅一切執著因緣。知如實理。觀諸法性皆悉寂滅。了一切法同一實相。知諸法相不相違背。與諸菩薩而共同止。修行其道。善攝眾生。入去來今一切菩薩迴向之門。

【疏】文二。先約心明．則止觀雙運．不著有無。後別約行明．則權實雙行．不違性相。今初復二。一止寂妄取．不違體用。二等觀下。觀達空有．信智雙圓。前中初二句標。次其心下二句釋。上句無所取故。下句離能取故。不捨下。明其不違。一不違因。二不違法。三不違果。所以不違者。不著無故。觀中。初觀真空。善順下。觀其妙有。

二雖善下。權實雙行中。初句立宗。以無礙為宗。次句同喻。如幻相有．體即虛故。後知一切下合。及出所因。一法無性故。二觀一切下。觀無著故。上二順於空如。三知如實下。知一實故．則順不空如。四知諸法下。結成無違。五與諸下。結成所作。謂能橫入一道。豎入一門。(【鈔】初句立宗者。即雖善修正業而知業性空．量云。正業是有法。空有無礙是宗法。因云。緣成即無性故。同喻云如幻。幻法從緣生。空有不相礙。正業從緣生。同彼幻法不相礙。)

○二順如益。

於諸佛法．心無驚怖。以無量心．令諸眾生普得清淨。

於十方世界．不起執取我我所心。於諸世間．無所分別。

於一切境界．不生染著。勤修一切出世間法。

於諸世間．無取無依。於深妙道．正見牢固。

離諸妄見。了真實法。

【疏】益中十句五對。令四心彌固。一上安深法．下淨眾生。即廣大心。二二我不生。世見斯絕．即不顛倒心。三於境無染。出世勤修。四不依世間．正道唯固。上二即第一心。無住涅槃為第一故。五妄見斯寂．了實體同．即常心。常不捨離同體悲故。(【鈔】十句五對者。即天親般若論中答住問也。若依無著。即當第一發心住處。然無著十八住處。住住皆答三問。三問即應云何住。應云何修行。應云何降伏。秦經闕修行問。合在二中。言發心住處者。經。佛告須菩提。菩薩應如是降伏其心。所有一切眾生之類。若卵生。若胎生。若溼生。若化生。若有色。若無色。若有想。若無想。若非有想非無想。（即廣大心。）我皆令入無餘涅槃而滅度之。（第一心也。）如是滅度無量無數無邊眾生。實無眾生得滅度者。（常心也。）何以故。須菩提。若菩薩有我相。人相。眾生相。壽者相。即非菩薩。（不顛倒心也。）論偈云。廣大第一常。其心不顛倒。利益深心住。此乘功德滿。此偈上半標四心。下半說住義。四心利益。具自他行故。此深心菩薩。應住大乘。功德盡圓滿矣。四心者。三界九類皆盡度之。是廣大心。令入無餘涅槃是第一心。二乘尚有三餘。非曰無餘。不名第一．今二種涅槃。無餘第一。四涅槃中。無住涅槃。方為第一。今言無餘。即佛無住。往昔但有三涅槃。故不言無餘耳。彼疏科上二心。名加行住。言常心者。論云。如是取眾生如我身。常不捨離。是名常心。偈中利益。解其常義。謂度眾生。常不離大悲同體如我之心。故名常矣。疏科此心。為修行定。言不顛倒心者。疏科為折散心。言不顛倒者。論云。此示現離依止身見眾生等相故。依身執我．名為身見。有我等四．即非菩薩。是名顛倒。今離此四即是菩薩。非顛倒心。大雲言。此文即根本智。前文大悲是後得智。由根本智離我見故。前大智悲觀無眾生相。始得成就。又大雲解實無眾生得滅度者。總有五義。一眾生性空。故無可滅。二菩薩後得智同體大悲。離自身外。無別眾生。即無他體。於根本智必先自離我見之相。即自無體。既無自他。實無眾生得滅度矣。三一切眾生本來寂滅。不更滅故。四順法性。法性無念。心若起念。即違法性故。五解法界不度眾生。天親解云。平等真法界。佛不度眾生。以眾生名。名即法界。眾生陰身。陰即法界。眾生與佛。同一法界。豈於此理度眾生哉。故淨名云。眾聖賢亦如也。至於彌勒亦如也。若彌勒得授記者。一切眾生亦應授記。以同一如。不應別故。斯理特深。天親下文有此解者。謂教地上諸大菩薩。以初地上盡證真如。令地上學佛平等法界觀矣。而今天親即解此文。大悲同體。是教地前。學地上觀。故為此釋。天親妙意。今日曉矣。釋曰。上皆暉公之意。今謂不然。且問寂滅與空。為一為異。若言一者。則初三不別。若言異者。異相云何。豈不詮言法性本空寂耶。又寂滅言。但是盡相。為顯實耶。若是顯實。即同第五同一法界。又同體悲。寧殊同一法界。又五法界與順法性。復何差別。非無念智。不名真解。是知論明法界。生佛相望。論明同體。菩薩望生。故不應二。則上五解。唯應為二。其無念義。應合在於不顛倒心。經唯舉我為顛倒。法執不亡。豈非顛倒。故不顛倒。約止絕妄想。同體常心。觀冥真理。是故經文．以不顛倒．釋上常心。云何以故。由無妄故。方能契實。由契理故。方得無妄。二義相成．故無眾生得滅度者。一契空如性空寂滅。故無可度。二契不空。同一法性。法性平等。故無可度。足顯玄妙。皆就諸佛菩薩觀心。非獨約理。故今疏文。直取論意。便為正解。復順今經。以今經證天親解經。妙符聖旨。)

○第二對如廣辨如相迴向。生此段文．畧以五門分別。一釋名。真謂真實．顯非虛妄。如謂如常。表無變易。此法相宗。若法性宗云。不變為真。順緣曰如。由不變故．與有為法．有非一義。由順緣故．與有為法．有非異義。而起信云。無遣曰真。無立曰如。唯就遮詮．頓彰真理。(【鈔】順緣曰如者。即隨緣義。淨名云。法隨於如。無所隨故。今謂如隨於法．無能隨故。以如性空。方能隨緣成一切故。而起信下。此論解釋分中。初釋真如門。正舉法體有二。一正顯如體。二會執釋名。初門論云。心真如者。即是一法界大總相法門體。所謂心性不生不滅。一切諸法。唯依妄念而有差別。若離心念。則無一切境界之相。是故一切法從本以來。離言說相。離名字相。離心緣相。畢竟平等。無有變異。不可破壞。唯是一心。故名真如。釋曰。此上論文．自有三段．一就實略標。二一切諸法下。會妄顯真。三是故下。結真離妄。此三皆是正顯如體。即離妄偽為真。離異相為如。今疏所引。即會執釋名具足。)二明種類。或唯一味。無有差別。或分為二。即生空真如。法空真如。又安立非安立二。又空不空二。並如常釋。或分為三。約三性辨。如瑜伽等。或分為七。謂一流轉真如。即諸行流轉實性。二實相真如。謂思惟諸法無二我性。三唯識真如。即唯識性。四安立。五邪行。六清淨。七正行。上四．即如次四諦體性。如顯揚說。或分為十。十地當明。或有百門。十十無盡。如今經辨。則上來所列。皆是其中一義。設言通一切法。亦一義耳。(二明種類。總有六門。謂一．二．三．七．十．及百．為六類。)三辨德用。一成依持用。與一切法而為所依。此能持故。二成觀境。謂為賢聖證觀境故。亦是百門之一德耳。起信說有三大。一者體大。謂真如平等不增減故。二相大。謂具足無量性功德故。三用大。能成一切世間出世間善因果故。然彼依心。說於三大。真如乃是其一。以一統二．二皆屬如。然違真名惡．契如則滅。順真為善．稱如則大。約善順義．故說如為善因。然違順雖殊。離如則無可違。故惡亦以如為體。若會此經百門之內。或體。或相。或用。或兼。實則一一皆通體等。故為百門．融通理事。使重重無盡。猶如帝網。(然彼依心下。對會今經。亦是解妨。妨云。彼論於依一心法而立三大。真如乃是其一。何得真如具三大耶。故彼立義分中云。摩訶衍者。總說有二種。一者法。二者義。所言法者。謂眾生心。是心則攝一切世間出世間法。依於此心。顯示摩訶衍義。所言義者。則有三種。一者體大等。通局既異．何得引耶。故下通云。以一統二．二皆屬如。故下解釋分中。分為二門。真如即是一法界大總相法門體。又此二門．不相離故。故如必有相用二也。然違真下。三釋用大。義似太局。亦名解妨。妨云。真如既為一切法體。隨流成法。何得不言能生惡因果耶。故為此通。是以瓔珞經云。始起一想住於緣。順第一義諦．名之為善。背第一義諦．名之為惡。約違義邊。不言生惡。於中先明不言生惡所以。然違順雖殊下。釋為惡體。藏和尚云。以違真故．不得離真。以違真故。非其用也。故今疏云。離如則無可違。故不離也。如波違水。離水無波。若會此經下。第四會釋經文具闕。至下當知。)四約教不同。可以思準。(四約教不同者。小乘但有生空。始教即立二空。及六七等。不即於事。終教則即事即如。頓教多用非安立義。圓教即是百門．重重無盡。)五釋文者。然此百門．古釋非一。今且十十科之．以配十地十如。初徧一切．及無相為相等。即徧滿真如之義。(謂此真如二空所顯。無有一法而不在故。世親釋云。謂此法界徧一切行。以無少法非無我故。今言二空。無有一法非二空故。)二中無能測量。無有比對。即最勝義。(二中等者。唯識釋最勝真如云。謂此真如。具無邊德。於一切法最為勝故。注云。由能離犯戒垢。證此真如德莊嚴故。今無測無對。即最勝義。)三中於法無礙。為眾法眼．即勝流義。(三中下。論釋勝流真如云。謂此真如所流教法。於餘教法最為勝故。注。由得三慧。照大乘法。觀此法教根本真如。名勝流真如．或證此如。說法勝故。今云於法無礙．即教法等。為眾法眼．亦勝流矣。)四中無著無住等。即無攝受義。(四中等者。論云。四無攝受真如。謂此真如。無所繫屬。非我執等所依取故。世親解云。於此如中。無計我所。無攝我所。如北洲人．無繫屬故。應說此如。非我執我慢我愛無明邊見我所見等所依取故。今無著無住。即無攝受。)五中畢竟無盡．無有變易。即類無別義。(五中下。論云。五類無別真如。謂此真如。類無差別。非如眼等。類有異故。注。謂生死涅槃．二皆平等。故無差別。今竟無盡變．豈有別耶。)六中無有分別．體性無生．即無染淨義。(六中下。論云。六無染淨真如。謂此真如。本性無染。亦不可說後方淨故。中邊釋云。由六地觀十二因緣。知緣起法．無染無淨。非謂如也。由真如故。法無染淨。名此真如為無染淨。今無分別。何有染淨。)七中無所不在．住有無法。即法無別義。(七中下。論云。七法無別真如。謂此真如。雖多教法種種安立．而無異故。注。雖諸教法依如建立。如無異故。今無所不在。何有別耶。有無同如。法豈別耶。)八中體性清淨。體性平等。即不增減義。(八中下。論云。八不增減真如。謂此真如。離增減執。不隨染淨。有增減故。即此亦名相土自在所依真如。謂若證得此真如已。現相現土。俱自在故。注。謂凡位不減。聖位不增故。今清淨平等。豈有增減。)九中徧一切法．是佛境界。即智自在義。(九中下。論云。九智自在真如。謂若證得此真如已。於無礙解。得自在故。注。謂此地中。得無礙解．名智自在。今徧一切。智何不知。是佛境界。真自在也。)十中住一切地。成就一切諸佛菩薩等。即業自在義。其中餘義。可以類取。(十中下。論云。十業自在真如。謂若證得此真如已。普於一切神通作業。總持定門。皆自在故。今住一切地成佛。菩薩業自在矣。然此十如。約詮辨體。若不爾者。且如非先不徧。今者方徧。若不約詮。說徧何法。上來略取文中各有二義以成其名。餘各八義。取類本名。可以意得。)隨地別顯。唯說十如。一具一切。十十成百。欲顯如德。無量無邊。地前通修。等覺徧等。如來窮證。(地前通修者。第二通前後無如妨。妨云。將百門如。配十地如。地前等妙。應無如矣。故為通云。地前通修十如。等覺徧等十如。妙覺窮證十如。但同地如。無不同矣。)然異從義別．體本常融。但契一如。自含眾德。非由作意。順差別如。能同迴向。亦融攝無礙。(然異從下。第三通如觀難成妨。妨云。十地菩薩．一地之內．唯觀一如。加行既成．方證其一。今羅百數。成觀何由。況一味之如。何由契合。故今答云。約行布說。別證十如。就圓融修．一含眾妙。加行有異．說十不同。正證相應。本唯一味。隨門入理．略有百門。若契一門．自含眾妙。如海一滴．味具百川。牽衣一角．全體來矣。故唯識云。雖真如性體無差別。而隨勝德．假立十種。十既假立．百門亦然。德用多門．非體不一。言能同迴向者。由如融攝。行順於如。亦融攝矣。故初地中。徧達十如。隨能證行．後後建立。)稱如起行．體即是如。但人信如德。尚迷迴向。故以如德。喻迴向德。若取文義便者。應云。真如體相徧一切處。善根迴向．以同如故。亦徧一切無邊際等。又徧一切．方得同如。(稱如起行下。第四通迴向非如妨。妨云。夫如普徧。無法非如。何有如外別有迴向。以為所喻。通意有二。一以其所信。喻所不信。二若取文義下。立為體式。則無前難。)百門之內。各有二句。上即所同之如德。下善根下。能同迴向之德。

譬如真如。徧一切處無有邊際。善根迴向。亦復如是。徧一切處無有邊際。譬如真如。真實為性。善根迴向。亦復如是。了一切法真實為性。譬如真如。恆守本性無有改變。善根迴向．亦復如是。守其本性．始終不改。譬如真如．以一切法無性為性。善根迴向．亦復如是。了一切法無性為性。譬如真如。無相為相。善根迴向．亦復如是。了一切法無相為相。譬如真如。若有得者終無退轉。善根迴向．亦復如是。若有得者．於諸佛法永不退轉。譬如真如。一切諸佛之所行處。善根迴向．亦復如是。一切如來所行之處。譬如真如。離境界相而為境界。善根迴向．亦復如是。離境界相而為三世一切諸佛圓滿境界。譬如真如。能有安立。善根迴向．亦復如是。悉能安立一切眾生。譬如真如。性常隨順。善根迴向．亦復如是。盡未來劫隨順不斷。

【疏】最初十中。初門顯在緣中。故無不徧。二明不變．故云真實。三明隨緣即不變．云恆守本性。四示其性。五示其相。此五一向就如以辨。次二對智以說。故為智境。八顯真如非境為境。謂要忘境。方契如境故。如之本性。非安立故。九即安立如。十即如常之義。餘可思準。逐難當解。

譬如真如。無能測量。善根迴向．亦復如是。等虛空界。盡眾生心無能測量。譬如真如。充滿一切。善根迴向．亦復如是。一剎那中普周法界。

【疏】十二云。充滿一切者。謂若色若心。若大若小等。極微剎那。亦皆圓滿。非分滿故。如不可分。分則多過。即由此義。及下四十。不離諸法故。諸法隨如徧一塵中。故下果中。得此門故。一毛容納一切剎等。

譬如真如。常住無盡。善根迴向．亦復如是。究竟無盡。譬如真如。無有比對。善根迴向．亦復如是。普能圓滿一切佛法。無有比對。

【疏】十四無比對者。法性不並真故。

譬如真如。體性堅固。善根迴向．亦復如是。體性堅固．非諸惑惱之所能沮。譬如真如。不可破壞。善根迴向．亦復如是。一切眾生不能損壞。

【疏】十五惑不能壞。十六人不能壞。

譬如真如。照明為體。善根迴向．亦復如是。以普照明而為其性。

【疏】十七寂而常照。智即如用故。

譬如真如。無所不在。善根迴向．亦復如是。於一切處悉無不在。譬如真如。徧一切時。善根迴向．亦復如是。徧一切時。譬如真如。性常清淨。善根迴向．亦復如是。住於世間而體清淨。譬如真如。於法無礙。善根迴向．亦復如是。周行一切而無所礙。譬如真如。如眾法眼。善根迴向．亦復如是。能為一切眾生作眼。

【疏】二十二．既以照明為體。何無照矚之眼。又由見如。成法眼故。大般若云。三世諸佛。皆以性空而為佛眼。(【鈔】大般若者。見性為佛眼故。)

譬如真如。性無勞倦。善根迴向．亦復如是。修行一切菩薩諸行恆無勞倦。譬如真如。體性甚深。善根迴向．亦復如是。其性甚深。譬如真如。無有一物。善根迴向．亦復如是。了知其性無有一物。譬如真如。性非出現。善根迴向．亦復如是。其體微妙難可得見。譬如真如。離眾垢翳。善根迴向．亦復如是。慧眼清淨。離諸癡翳。譬如真如。性無與等。善根迴向．亦復如是。成就一切諸菩薩行最上無等。譬如真如。體性寂靜。善根迴向．亦復如是。善能隨順寂靜之法。譬如真如。無有根本。善根迴向．亦復如是。能入一切無根本法。

【疏】三十云。無根本者。前無所依故．即無住本故。

譬如真如。體性無邊。善根迴向．亦復如是。淨諸眾生其數無邊。譬如真如。體性無著。善根迴向．亦復如是。畢竟遠離一切諸著。譬如真如。無有障礙。善根迴向．亦復如是。除滅一切世間障礙。譬如真如。非世所行。善根迴向．亦復如是。非諸世間之所能行。譬如真如。體性無住。善根迴向．亦復如是。一切生死皆非所住。譬如真如。性無所作。善根迴向．亦復如是。一切所作悉皆捨離。譬如真如。體性安住。善根迴向．亦復如是。安住真實。

【疏】三十七云。安住者。由無所住。安住真實故。

譬如真如。與一切法而共相應。善根迴向．亦復如是。與諸菩薩聽聞修習而共相應。譬如真如。一切法中性常平等。善根迴向．亦復如是。於諸世間修平等行。譬如真如。不離諸法。善根迴向．亦復如是。盡未來際不捨世間。譬如真如。一切法中畢竟無盡。善根迴向．亦復如是。於諸眾生迴向無盡。

【疏】四十一。畢竟無盡者。雖在諸法。諸法盡而體常。又正在法中。取不可盡。如芥子之空故。

譬如真如。與一切法無有相違。善根迴向．亦復如是。不違三世一切佛法。譬如真如。普攝諸法。善根迴向．亦復如是。盡攝一切眾生善根。譬如真如。與一切法同其體性。善根迴向．亦復如是。與三世佛同一體性。譬如真如。與一切法不相捨離。善根迴向．亦復如是。攝持一切世出世法。譬如真如。無能映蔽。善根迴向．亦復如是。一切世間無能映蔽。譬如真如。不可動搖。善根迴向．亦復如是。一切魔業無能動搖。譬如真如。性無垢濁。善根迴向．亦復如是。修菩薩行無有垢濁。譬如真如。無有變易。善根迴向．亦復如是。愍念眾生心無變易。譬如真如。不可窮盡。善根迴向．亦復如是。非諸世法所能窮盡。譬如真如。性常覺悟。善根迴向．亦復如是。普能覺悟一切諸法。

【疏】五十一性常覺悟者。能內熏發。起厭求故。

譬如真如。不可失壞。善根迴向．亦復如是。於諸眾生起勝志願永不失壞。

【疏】五十二不可失壞者。在於生死．染而不染故。

譬如真如。能大照明。善根迴向．亦復如是。以大智光照諸世間。

【疏】五十三。即大智光明徧照法界義故。

譬如真如。不可言說。善根迴向．亦復如是。一切言語所不可說。

【疏】五十四．離言真如。

譬如真如。持諸世間。善根迴向．亦復如是。能持一切菩薩諸行。譬如真如。隨世言說。善根迴向．亦復如是。隨順一切智慧言說。譬如真如。徧一切法。善根迴向．亦復如是。徧於十方一切佛剎。現大神通成等正覺。譬如真如。無有分別。善根迴向．亦復如是。於諸世間無所分別。譬如真如。徧一切身。善根迴向．亦復如是。徧十方剎無量身中。譬如真如。體性無生。善根迴向．亦復如是。方便示生而無所生。譬如真如。無所不在。善根迴向．亦復如是。十方三世諸佛土中。普現神通而無不在。

【疏】六十一．無所不在者。上徧一切．即無邊際。今隨一一法。皆全在中。

譬如真如。徧在於夜。善根迴向．亦復如是。於一切夜．放大光明施作佛事。

【疏】六十二．在晝夜。乃至盡未來者。一念長劫．各各收如。各各依如。故得念劫．互收互入。

譬如真如。徧在於晝。善根迴向．亦復如是。悉令一切在晝眾生。見佛神變演不退輪。離垢清淨無空過者。譬如真如。徧在半月及以一月。善根迴向．亦復如是。於諸世間．次第時節得善方便。於一念中知一切時。譬如真如。徧在年歲。善根迴向．亦復如是。住無量劫明了成熟．一切諸根皆令圓滿。譬如真如。徧成壞劫。善根迴向．亦復如是。住一切劫清淨無染。教化眾生咸令清淨。譬如真如。盡未來際。善根迴向．亦復如是。盡未來際修諸菩薩清淨妙行。成滿大願無有退轉。譬如真如。徧住三世。善根迴向．亦復如是。令諸眾生於一剎那見三世佛。未曾一念而有捨離。譬如真如。徧一切處。善根迴向．亦復如是。超出三界周徧一切悉得自在。譬如真如。住有無法。善根迴向．亦復如是。了達一切有無之法畢竟清淨。

【疏】七十．住有無者。理無惑計。有無常實故。(【鈔】理無惑計者。即生公十四科實相義中。具云。夫惑情所封．則兩端斯失。失理背宗．所計皆虛。理無惑計．則有無並實。實則說空．可以祛滯有者之惑。明有．可以釋守空者之迷。斯則空有二教。旨俱得實。釋曰。此中有三。初約情非。二約理是。三約教真。今當其中。但用理是。)

譬如真如。體性清淨。善根迴向．亦復如是。能以方便集助道法。淨治一切諸菩薩行。譬如真如。體性明潔。善根迴向．亦復如是。令諸菩薩。悉得三昧明潔之心。

【疏】七十二．性覺為明。離念為潔。

譬如真如。體性無垢。善根迴向．亦復如是。遠離諸垢．滿足一切諸清淨意。譬如真如。無我我所。善根迴向．亦復如是。以無我我所清淨之心．充滿十方諸佛國土。譬如真如。體性平等。善根迴向．亦復如是。獲得平等一切智智。照了諸法。離諸癡翳。譬如真如。超諸數量。善根迴向．亦復如是。與超數量一切智乘大力法藏．而同止住。興徧十方一切世界廣大法雲。譬如真如。平等安住。善根迴向．亦復如是。發生一切諸菩薩行．平等住於一切智道。譬如真如。徧住一切諸眾生界。善根迴向．亦復如是。滿足無礙一切種智。於眾生界悉現在前。譬如真如。無有分別。普住一切音聲智中。善根迴向．亦復如是。具足一切諸言音智。能普示現種種言音開示眾生。譬如真如。永離世間。善根迴向．亦復如是。普使眾生永出世間。譬如真如。體性廣大。善根迴向．亦復如是。悉能受持。去來今世廣大佛法恆不忘失。勤修一切菩薩諸行。譬如真如。無有間息。善根迴向。亦復如是。為欲安處一切眾生於大智地。於一切劫修菩薩行無有間息。譬如真如。體性寬廣徧一切法。善根迴向．亦復如是。淨念無礙普攝一切寬廣法門。譬如真如。徧攝羣品。善根迴向．亦復如是。證得無量品類之智。修諸菩薩真實妙行。譬如真如。無所取著。善根迴向．亦復如是。於一切法皆無所取。除滅一切世間取著普令清淨。譬如真如。體性不動。善根迴向．亦復如是。安住普賢圓滿行願畢竟不動。譬如真如。是佛境界。善根迴向。亦復如是。令諸眾生滿足一切大智境界。滅煩惱境悉令清淨。譬如真如。無能制伏。善根迴向。亦復如是。不為一切眾魔事業外道邪論之所制伏。譬如真如。非是可修。非不可修。善根迴向。亦復如是。捨離一切妄想取著。於修不修。無所分別。(【校】而同止住。同。纂要誤作向。)

【疏】八十九．非可修者．無所得故。非不可修者．為聖境故。

譬如真如。無有退捨。善根迴向。亦復如是。常見諸佛發菩提心。大誓莊嚴永無退捨。譬如真如。普攝一切世間言音。善根迴向。亦復如是。能得一切差別言音神通智慧。普發一切種種言辭。譬如真如。於一切法無所希求。善根迴向．亦復如是。令諸眾生乘普賢乘而得出離。於一切法無所貪求。譬如真如。住一切地。善根迴向。亦復如是。令一切眾生捨世間地住智慧地。以普賢行而自莊嚴。譬如真如。無有斷絕。善根迴向。亦復如是。於一切法得無所畏。隨其類音．處處演說無有斷絕。譬如真如。捨離諸漏。善根迴向。亦復如是。令一切眾生成就法智了達於法。圓滿菩提無漏功德。

【疏】九十五．捨離諸漏者。準梵本云。阿那薩攞嚩。此云無漏。今言捨者。性本捨故。猶心體離念。

譬如真如。無有少法而能壞亂。令其少分非是覺悟。善根迴向．亦復如是。普令開悟一切諸法。其心無量徧周法界。

【疏】九十六云。無有少法而能壞亂令其少分非覺悟者。如徧非情．則有少分非是覺悟。況經云。佛性除於瓦石。論云。在非情數中。名為法性。在有情數中。名為佛性。明知非情．非有覺性。故應釋言。以性從緣。則情非情異。為性亦殊。如涅槃等。以緣從性．則非覺不覺。本絕百非。言亡四句。若二性互融．則無非覺悟。起信云。以色性即智性故．說名智身。以智性即色性故．說名法身徧一切處。論云。菩提菩提斷．俱名為菩提。說智及智處．俱名為般若。亦可證此。既二性相即．緣復即性。故無少分非覺悟者。況心為總相。又融攝重重哉。(【鈔】無有少下。文中三意。初牒經。二如徧非情下。設難。三故應釋云下。會通。然此段疏。為遮妄執一切無情有佛性義。就計此義．自有淺深。一謂精神化為土木金石。梟獍負塊以成於子。情變非情。非情變情。斯為邪見。不異外道眾生。計生草木有命。故不可也。若說無情同一性故．則稍近宗。亦須得意。彼本立意。約於真如自體徧故。真實之性無有二故。涅槃經說。第一義空為佛性故。一切法中有安樂性。攝境從心．無非心故。色性智性體無二故。如是等文．諸經具有。今謂此釋。太即太過。失情無情。壞於性相。若以涅槃第一義空該通心境。涅槃何以揀於瓦礫。言無性耶。廣如別破。今直顯正義。謂性與相。非一非異。情與非情。亦非一非異。故應釋言。以性從緣等。一如涅槃者。揀去牆壁瓦礫等故。二無覺不覺者。真性之中．無心境故。三無非覺悟。以無情性．融覺性故。故引起信．文略一句。然其此義．前已引竟。今此復要彼論通問。問云。若諸佛法身．離於色相者。云何能現種種色相。答。即此法身。是色體故。能現於色。所謂從本已來。色心不二。以色性即智性故。色體無形。說名智身。以智性即色性故。說名法身徧一切處。今取二性相即互融之義說耳。論云等者。引證。非正證前。故云亦可證此。可為證者。智及智處．同般若故。既二性下。結釋經文。況心為總相下。舉況以釋。前結一性義。今結唯心義。總相則無所不攝。又融攝重重．即本經意。隨舉一塵．即含法界。何令色境非一性耶。)

譬如真如。過去非始。未來非末。現在非異。善根迴向．亦復如是。為一切眾生新新恆起菩提心願。普使清淨永離生死。

【疏】九十七云。過去非始等者。過去初際。所以名始。未來為終。故稱為末。現在似有。已未分之．無暫住時。故名為異。今明真如雖徧三世之中。體絕三世初中後相。故並言非。迴向亦爾。雖為眾生新新起願。同彼真如徧三世中。而令永離三世生死之相。方名清淨。

譬如真如。於三世中無所分別。善根迴向．亦復如是。現在念念。心常覺悟。過去未來。皆悉清淨。

【疏】九十八．言三世無分別者。前約遮詮。不同三世。今約顯詮。常無分別。意旨相似。故晉本合之耳。又上不同三世．總顯非新。今無分別．亦明非故。而性相互融。能新能故．新故雙絕矣。

譬如真如。成就一切諸佛菩薩。善根迴向．亦復如是。發起一切大願方便。成就諸佛廣大智慧。譬如真如。究竟清淨。不與一切諸煩惱俱。善根迴向．亦復如是。能滅一切眾生煩惱。圓滿一切清淨智慧。

○第三迴向成益。及結名。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得一切佛剎平等。普嚴淨一切世界故。得一切眾生平等。普為轉無礙法輪故。得一切菩薩平等。普出生一切智願故。得一切諸佛平等。觀察諸佛體無二故。得一切法平等。普知諸法性無易故。得一切世間平等。以方便智善解一切語言道故。得一切菩薩行平等。隨種種善根盡迴向故。得一切時平等。勤修佛事。於一切時無斷絕故。得一切業果平等。於世出世所有善根皆無染著咸究竟故。得一切佛自在神通平等。隨順世間現佛事故。佛子。是為菩薩摩訶薩第八真如相迴向。

【疏】並顯可知。

【論】以如上迴向。皆以無性無著真如為迴向分。明以真如為迴向體。以真如徧世間出世間一切法。迴向還徧世間出世間一切法。何以然者。為以迴向為方便。興起無作真如中大智大悲大陀羅尼門大神通道力。令稱真如無作大自在作用恆寂故。若不如是。以大願大悲大智慧無限迴向。但依無作真如。用淨煩惱。即同二乘樂寂。及三乘六通菩薩。但生一方淨國。不入法界之真門。居門外之權乘。且止草菴之位。當知滿十方之差別種智．皆由大願力而發生。圓法界之行門．藉迴向而興起。故立斯教網．用接有緣。明知軌度而踐其蹤。使學者省功而不錯謬者也。

○大文第二明位果。

菩薩摩訶薩住此迴向。證得無量清淨法門。能為如來大師子吼自在無畏。以善方便．教化成就無量菩薩。於一切時未曾休息。得佛無量圓滿之身．一身充徧一切世界。得佛無量圓滿音聲．一音開悟一切眾生。得佛無量圓滿之力．一毛孔中普能容納一切國土。得佛無量圓滿神通．置諸眾生於一塵中。得佛無量圓滿解脫．於一眾生身示現一切諸佛境界成等正覺。得佛無量圓滿三昧．一三昧中普能示現一切三昧。得佛無量圓滿辯才．說一句法窮未來際而不可盡。悉除一切眾生疑惑。得佛無量圓滿眾生具佛十力。盡眾生界示成正覺。

佛子．是為菩薩摩訶薩以一切善根順真如相迴向。

【疏】初牒得因。後證得下。正顯所得。文有十句。初總餘別。皆云無量者。同如廣大無盡故。皆云得佛者。同佛所證故。作佛事故。大文第二佛子下。總以結示。

○第二應頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛威力。普觀十方而說頌言。

【疏】二十九偈分四。

菩薩志樂常安住　正念堅固離癡惑　其心善軟恆清涼　積集無邊功德行

菩薩謙順無違逆　所有志願悉清淨　已得智慧大光明　善能照了一切業

【疏】初六頌隨相。於中先二。所迴行體。

菩薩思惟業廣大　種種差別甚希有　決意修行無退轉　以此饒益諸羣生

諸業差別無量種　菩薩一切勤修習　隨順眾生不違意　普令心淨生歡喜

已升調御人尊地　離諸熱惱心無礙　於法於義悉善知　為利羣生轉勤習

菩薩所修眾善行　無量無數種種別　於彼一切分別知　為利羣生故迴向

【疏】後四迴向之行。

以妙智慧恆觀察　究竟廣大真實理　斷諸有處悉無餘　如彼真如善迴向　譬如真如徧一切

如是普攝諸世間　菩薩以此心迴向　悉令眾生無所著　菩薩願力徧一切　譬如真如無不在

若見不見念悉周　悉以功德而迴向　夜中隨住晝亦住　半月一月亦隨住　若年若劫悉住中

真如如是行亦然　所有三世及剎土　一切眾生與諸法　悉住其中無所住　以如是行而迴向

譬如真如本自性　菩薩如是發大心　真如所在無不在　以如是行而迴向　譬如真如本自性

其中未曾有一法　不得自性是真性　以如是業而迴向　如真如相業亦爾　如真如性業亦爾

如真如性本真實　業亦如是同真如　譬如真如無邊際　業亦如是無有邊　而於其中無縛著

是故此業得清淨

【疏】二有十六偈。頌離相迴向。於中先九頌。對如廣辨。

如是聰慧真佛子　志願堅固不動搖　以其智力善通達　入於諸佛方便藏　覺悟法王真實法

於中無著亦無縛　如是自在心無礙　未曾見有一法起　如來法身所作業　一切世間如彼相

說諸法相皆無相　知如是相是知法　菩薩住是不思議　於中思議不可盡　入此不可思議處

思與非思皆寂滅　如是思惟諸法性　了達一切業差別　所有我執皆除滅　住於功德無能動

菩薩一切業果報　悉為無盡智所印　如是無盡自性盡　是故無盡方便滅　菩薩觀心不在外

亦復不得在於內　知其心性無所有　我法皆離永寂滅

【疏】後七卻頌約法直明。菩薩住是不思議等。宜善思之。

彼諸佛子如是知　一切法性常空寂　無有一法能造作　同於諸佛悟無我　了知一切諸世間

悉與真如性相等　見是不可思議相　是則能知無相法　若能住是甚深法　常樂修行菩薩行

為欲利益諸羣生　大誓莊嚴無退轉　是則超過於世間　不起生死妄分別　了達其心如幻化

勤修眾行度羣生　菩薩正念觀世間　一切皆從業緣得　為欲救度修諸行　普攝三界無遺者

了知眾生種種異　悉是想行所分別　於此觀察悉明了　而不壞於諸法性

【疏】三六偈。頌迴向成益。

智者了知諸佛法　以如是行而迴向　哀愍一切諸眾生　令於實法正思惟

【疏】四一偈結迴向意。並可知。

【論】有五十八行頌。明以頌重頌前法分。經文自具。經云。得佛無量圓滿之身。一身充徧一切世間。得佛無量圓滿之力。一毛孔中。普能容納一切國土。得佛無量神通。置諸眾生於一毛孔。此約十住初心見道之後。能入如實知見。然為凡夫有信之士。畧釋少分。以開心目。須入禪定。觀智會融。方親見爾。論主以頌說曰。了知毛孔大小性。十方國土無表裏。智境含容十方剎。剎土體相本皆幻。智身體淨相無礙。毛孔微塵亦復然。國土因心虛妄生。無妄智境恆相納。眾生心淨無表裏。乃了自身毛亦然。心無分別自他情。一切塵毛含佛剎。是故如來說迴向。廣興願行融自他。願他得樂與己同。心淨佛國恆相入。以廣大願興大智。同．體智悲充法界。無功理智起身雲。隨類現形聲亦爾。能以自他同體智。眾生身中現佛國。以眾生智轉法輪。眾生心迷不知覺。以眾生智是佛智。佛智本是眾生智。迷者佛智作眾生。悟者眾生是佛智。如是了達體同別。堪與眾生作依止。(約釋第八真如相迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十六

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十七

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之十一)

○第九無著無縛解脫迴向。長行中亦先明位行。後顯位果。前中亦三。今初牒名徵起。

佛子。云何為菩薩摩訶薩無著無縛解脫迴向。

【疏】謂理智無依。不為能所見著。相惑所縛。由此即名解脫。此約行體釋之。故本業云。以諸法無二。般若無生。二諦平等。三世一合相故。又解脫者。亦作用自在。如不思議等。此約行用。由攝善根。皆用迴向普賢三業無邊自在德用故。於何無縛著耶。謂心等十。以自身有心身口業果。及所作佛事。有世界佛剎眾生法智等故。不為何等所縛著耶。畧如上說。別有十事五對。一由離凡故。不縛生死。以出小乘。不著二乘。二離六識取。不縛外境。離第七執。不著於內。三離現行縛。無種子著。四不取有縛。不執空著。五無惑障縛。無智障著。皆縛粗著細。若約一事。由著故縛。義如總中。或縛著一義。此約無礙大用受名。通能所迴向。約脫惑障。無縛無著．即是解脫。約用解脫．乃無縛著之解脫。若望心等．亦是無縛著之心。即上體用。並為其性。

【論】第九無著無縛解脫迴向。以力波羅蜜為體。以善財所見天神。為所表此位之行也。所居之城．名墮羅鉢底。神號大天。城名墮羅鉢底者。此曰有門城。此是此界乾坤。以乾為天門。已後次第見地神。以此二位。明和會此十迴向位之智極悲終。天神表法空智之極。地神表大慈悲至極。厚載萬物。育含生故。像如父母位也。天神現無量種眾寶。積聚如山。地神放光地震嚴寶。種種寶物。處處莊嚴。地為淨剎。眾多寶藏。自然踊現。明天神地神。隨業養育。濟物之德廣大。至文方明。略舉會通表法之意。令後學者易見其意。不迷教行。不迂修行。表法中。明智淨稱天之性。即法財充滿。功德寶出現如山。若純淨大悲。育載萬物。如地無勞故。地體本唯淨土。此唯智悲之淨極故。即佛國莊嚴淨也。此明神智應真。德會天地。濟育萬物也。亦是天地之神靈。是菩薩約位所堪。治真俗之行。此位天神表之。明升進理智幽微。像天靈而不測。神功萬有。以不作而為之。

○第二廣釋中分三。一明所迴善根。二佛子下。能迴向行。三菩薩摩訶薩如是迴向時如三世下。明迴向成益。今初。

佛子。是菩薩摩訶薩於一切善根。心生尊重。所謂於出生死。心生尊重。於攝取一切善根。心生尊重。於希求一切善根。心生尊重。於悔諸過業。心生尊重。於隨喜善根。心生尊重。於禮敬諸佛。心生尊重。於合掌恭敬。心生尊重。於頂禮塔廟。心生尊重。於勸佛說法。心生尊重。於如是等種種善根。皆生尊重隨順忍可。

【疏】先總標尊重。以一毫之善。皆佛因故。無非佛所流故。次所謂下。別顯。後於如是下。總結。並可知。(【鈔】以一毫下。即生公解法華一毫之善。發迹顯佛。舉手低頭。皆已成佛。言無非佛流。即涅槃意。乃至外道典籍。亦佛法流。況內法耶。大小等教。皆從如來大悲所流故。)

○第二迴向行中二。先仍前進修。擬將迴向。二正明行願。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。於彼善根皆生尊重隨順忍可時。

究竟欣樂。堅固信解。自得安住。令他安住。勤修無著。自在積集。成勝志樂。住如來境。勢力增長。悉得知見。

【疏】亦二。先總牒前。後究竟下。別顯修相。文有十句。前五修前。即釋尊重等言。謂一欣樂故尊重。二信解故忍可。三自隨順。四令他順。五總顯無著以該上四。後五進修。一積集勝進。二志樂普賢無方德用。三上入佛境。四善根增勢。五知見逾明。

○第二正明願行中。義有十門。文分為二。第一廣顯其相。二佛子菩薩摩訶薩以彼善根如是迴向所謂心無縛下。總結多門。前中分二。先明眾生及菩提迴向。後佛子菩薩摩訶薩以無著無縛解脫心迴向不分別下。實際迴向。前明廣大。後顯甚深。廣大迴向。有六十一門。甚深之內．有二十門。并前尊重進修。復二十門。總有百一門。顯圓融無盡深廣無礙。為大迴向。就廣大六十一門．廣顯普賢自在德用。大分為二。初之四門總顯。餘皆別明。今初。

以諸善根。如是迴向。所謂以無著無縛解脫心。成就普賢身業。以無著無縛解脫心。清淨普賢語業。以無著無縛解脫心．圓滿普賢意業。以無著無縛解脫心．發起普賢廣大精進。

【疏】前三成三業。以下諸門．不出三業故。後一精進。通策萬行故。於中無著無縛解脫心．是能迴之心。成就普賢身業．正是所向。他皆倣此。前諸善根．即是所迴故。以諸善根之言。下流八十門內。此一迴向．不願成佛。願成普賢者。以普賢通於位前。及以位後。得道不捨因行。窮盡生界．利樂有情。故願成普賢兼二迴向。下別顯中．一一門內．皆攝法界自在德用。或理或行。或智或境。或自行。或化生。或體或用。或因或果。或人或法。皆各總攝一切法故。不可相從。

○別科略分為二。初二十三門．顯普賢自分究竟。即位中普賢。後三十四門．顯普賢勝進究竟。即位後普賢。二分無礙。是普賢德。前即因圓果滿。後即得道不捨因行。故二段中。皆含因果。今初分三。初四成普賢總持德。二有十二願．成普賢自在力用。三有七願．願成普賢行。然諸門德．多約三業。今初總持。

以無著無縛解脫心．具足普賢無礙音聲陀羅尼門。其聲廣大普徧十方。以無著無縛解脫心．具足普賢見一切佛陀羅尼門。恆見十方一切諸佛。以無著無縛解脫心．成就解了一切音聲陀羅尼門。同一切音說無量法。以無著無縛解脫心．成就普賢一切劫住陀羅尼門。普於十方．修菩薩行。

【疏】總持亦具三業。初一語業總持。二身業見佛。三意業解了。後一三業用之時處。標名約時。辨用就處。文互顯耳。

○第二力用。

以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。於一眾生身中示修一切菩薩行。盡未來劫常無間斷。如一眾生身。一切眾生身悉亦如是。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。普入一切眾道場。普現一切諸佛前修菩薩行。以無著無縛解脫心．成就普賢佛自在力。於一門中。示現經不可說不可說劫無有窮盡。令一切眾生皆得悟入。以無著無縛解脫心．成就普賢佛自在力。於種種門中。示現經不可說不可說劫無有窮盡。令一切眾生皆得悟入其身普現一切佛前。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。念念中令不可說不可說眾生住十力智心無疲倦。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。於一切眾生身中現一切佛自在神通。令一切眾生住普賢行。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。於一切眾生語言中作一切眾生語言。令一切眾生一一皆住一切智地。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。於一一眾生身中普容納一切眾生身。令皆自謂成就佛身。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。能以一華．莊嚴一切十方世界。

【疏】力用中復二。初九願．一多攝入自在。文有三業化時處等。可知。

以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。出大音聲普徧法界。周聞一切諸佛國土。攝受調伏一切眾生。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。盡未來際不可說不可說劫。於念念中悉能徧入一切世界。以佛神力隨念莊嚴。以無著無縛解脫心．成就普賢自在力。盡未來際所住之劫。常能徧入一切世界。示現成佛出興於世。

【疏】後三廣大自在。可知。

○第三成普賢行。

以無著無縛解脫心．成普賢行。一光普照盡虛空界一切世界。以無著無縛解脫心．成普賢行。得無量智慧。具一切神通。說種種法。以無著無縛解脫心．成普賢行。入於如來盡一切劫不可測量神通智慧。以無著無縛解脫心．成普賢行。住盡法界諸如來所。以佛神力修習一切諸菩薩行。身口意業曾無懈倦。

【疏】行中分二。初四願成神通。

以無著無縛解脫心．成普賢行。不違於義。不壞於法。言辭清淨。樂說無盡。教化調伏一切眾生。令其當得一切諸佛無上菩提。以無著無縛解脫心．修普賢行。入一法門時。放無量光照不思議一切法門。如一法門。一切法門皆亦如是。通達無礙。究竟當得一切智地。以無著無縛解脫心．住菩薩行。於法自在到於普賢莊嚴彼岸。於一一境界皆以一切智觀察悟入。而一切智亦不窮盡。

【疏】二有三願。願成四辯。初一總具四辯。次二別顯法義。初法後義。即顯果滿究竟。

○第二明勝進究竟。而言因者。乃果中之因。於中分三。初有九門．攝法廣大自在德。次有十五門．相即相入重重德。後有十門．明微細容持甚深德。今初。

以無著無縛解脫心．始從此生盡未來際。住普賢行．常不休息。得一切智。悟不可說不可說真實法。於法究竟無有迷惑。以無著無縛解脫心．修普賢業。方便自在得法光明。於諸菩薩所行之行照了無礙。以無著無縛解脫心．修普賢行。得一切方便智．知一切方便。所謂無量方便。不思議方便。菩薩方便。一切智方便。一切菩薩調伏方便。轉無量法輪方便。不可說時方便。說種種法方便。無邊際無畏藏方便。說一切法無餘方便。

【疏】初中分六。初三願成智。前一實智。後二方便智。初是照行方便。後一照方便之方便。

以無著無縛解脫心．住普賢行成就身業。令一切眾生見者歡喜。不生誹謗。發菩提心。永不退轉究竟清淨。以無著無縛解脫心．修普賢行。得了一切眾生語言清淨智。一切言辭具足莊嚴。普應眾生皆令歡喜。

【疏】二有二願。成利益不空三業。

以無著無縛解脫心．住普賢行。立殊勝志。具清淨心。得廣大神通。廣大智慧。普詣一切廣大世間。廣大國土。廣大眾生所。說一切如來不可說廣大法。廣大莊嚴圓滿藏。

【疏】三有一願。廣大三業。廣大眾生者。具大心故。

以無著無縛解脫心．成滿普賢迴向行願。得一切佛清淨身。清淨心。清淨解。攝佛功德。住佛境界。智印普照。示現菩薩清淨之業。善入一切差別句義。示諸佛菩薩廣大自在。為一切眾生現成正覺。

【疏】四一願。成清淨三業。

以無著無縛解脫心．勤修普賢諸根行願。得聰利根。調順根。一切法自在根。無盡根。勤修一切善根根。一切佛境界平等根。受一切菩薩不退轉記大精進根．了知一切佛法金剛界根。一切如來智慧光照金剛燄根。分別一切諸根自在根。安立無量眾生於一切智根。無邊廣大根。一切圓滿根。清淨無礙根。

【疏】五一願．諸根三業。別有十四根。皆以勝用增上光顯義故。立以根名。初聰利等三根．約眼等六。兼五受根。聰利者．領覽敏疾故。調順者。內無剛強故。自在者。外境不牽故。餘約信等五根。初一信根。信心無盡故。亦兼命根。次一進。次一念。唯念佛平等故。次一定及精進。以不退轉是定義故。餘七皆慧。(【鈔】別有十四根者。按經文數．有十四。義合二十二根。如俱舍第十一明。皆以勝用者。彼論解根有二義。此依薩婆多宗。故彼論云。最勝自在光顯名根。由此總成根增上義。解云。根體勝故．為最勝。根用勝故．名為自在。體用雙彰．名為光顯。由有最勝自在光顯．名為增上。將增上義以釋根也。論云。此增上義．誰望於誰。釋曰。謂二十二根。望誰增上。頌曰。傳說五於四。四根於二種。五八染淨中。各別為增上。釋曰。傳說五於四者。眼等五根．於其四事．能為增上。一莊嚴身。二導養身。三生識等。四不共事。釋曰。初盲聾等。非莊嚴故。二眼見耳聞。避險難故。香味觸三．是段食性．能受用故。三生識等。等取心所。四不共事。眼唯見等。言四根於二種者。謂男女命意。名為四根。各於二種而得增上。男女於二得增上者。一有情異。謂男女類別。二分別異。謂形相言音乳房等別。命根二者。一能續過去眾同分。二能持現在眾同分。意根二者。一能續後有。二自在隨行。謂經云。心能導世間．即自在義。心能徧攝受．即隨行義。如是一心法。皆自在隨行。言五八染淨中者。五．謂樂等五受。八．謂信等五根．三無漏根。謂五受順三毒染。信等八根順清淨法。隨生長故。頌云。未知當知根。具知根亦爾。於得後後道。涅槃等增上。釋曰。言亦爾者。類顯一一。各能為根。未知根是見道。已知根是修道。具知根是無學道。未知於已知根道有增上用。見道引修道故。已知於具知道有增上用。引無學故。具知於涅槃有增上用。由具知根心得解脫。心若解脫。方證涅槃故。已知是未知之後。具知是已知之後。故言後後。兼五受根者。頌云。身不悅名苦。（損惱義故。）即此悅名樂。（攝養義故。）及三定心悅。（謂第三禪。五識無故。無有身樂。心悅名樂。）餘處悅名喜。（餘處。謂初二禪。及欲界處。心悅名喜。）心不悅名憂。中捨二無別。（中謂非苦非樂。此處中故。名為捨根。捨在身心。同無分別。任運面生。故雖通二。身心二捨。同一捨根耳。）見修無學道．依九立三根者。釋曰。九謂意．喜．樂．捨．信等五根。若在見道．依此九立未知當知根。修道及無學．亦依九立已知具知。論云。如是三名．因何而立。謂在見道。有未曾知。當知行轉。故說彼名未知當知根。)金剛界根者。義兼定慧。金剛三昧．即是定故。金剛正智．即是慧故。界即是性。智了心性．名上定故。亦即未知當知根。現觀位中得不壞故。金剛燄者。燄通事理．及能所故。即已知根。已成智故。離世間品云。如金剛根。證知一切諸法性故。即此界根。又云。金剛光燄根。普照一切佛境界故。佛境有二。一所觀境．通於事理。二分齊境．即能觀智。亦得稱境。(金剛燄下。文中有二。一正釋。金剛發燄。金剛如燈。發燄如教。故雙了事理。言及能所者。照境為所。亦兼照於能觀智也。即已知根者。通照事理．如修道中故。二離世間下。引證。)次三調化。後二果圓惑淨。即具知根也。

以無著無縛解脫心．修普賢行。得一切菩薩神力。所謂無量廣大力神力。無量自在智神力。不動其身普現一切佛剎神力。無礙不斷自在神力。普攝一切佛剎置於一處神力。一身徧滿一切佛剎神力。無礙解脫遊戲神力。無所作一念自在神力。住無性無依神力。一毛孔中次第安立不可說世界。徧遊法界諸佛道場。示諸眾生．皆令得入大智慧門神力。

【疏】六一願神力三業。文雖闕語。義亦兼具。

○第二即入重重德。

以無著無縛解脫心．入普賢門．生菩薩行。以自在智．於一念頃．普入無量諸佛國土。一身容受無量佛剎。獲能嚴淨佛國土智。恆以智慧觀見無邊諸佛國土。永不發起二乘之心。

以無著無縛解脫心。修普賢方便行。入智慧境界。生如來家。住菩薩道。具足不可說不可說無量不思議殊勝心。行無量願未曾休息。了知三世一切法界。

以無著無縛解脫心．成就普賢清淨法門。於一毛端量處．悉包容盡虛空徧法界不可說不可說一切國土。皆使明見。如一毛端量處。徧法界虛空界一一毛端量處．悉亦如是。

【疏】分六。初三入普賢門。一行門。二智門。三法門。

以無著無縛解脫心．成就普賢深心方便。於一念心中．現一眾生不可說不可說劫念心。如是乃至現一切眾生爾許劫念心。

以無著無縛解脫心．入普賢迴向行方便地。於一身中悉能包納盡法界不可說不可說身。而眾生界無所增減。如一身。乃至周徧法界一切身悉亦如是。

以無著無縛解脫心．成就普賢大願方便捨。離一切想倒心倒見倒。普入一切諸佛境界。常見諸佛虛空界等清淨法身。相好莊嚴神力自在。常以妙音開示演說無礙無斷。令其聞者如說受持。於如來身了無所得。

【疏】二有三願．成普賢方便。一深心方便。以契理深心。故於一心。能現多心。二迴向方便。一身悉包一切。但向一身．已向一切．故云方便。三大願方便。以無得心。入佛境故。

以無著無縛解脫心．修普賢行．住菩薩地。於一念中．入一切世界。所謂入仰世界。覆世界。不可說不可說十方網一切處廣大世界。以因陀羅網分別方便。普分別一切法界。以種種世界入一世界。以不可說不可說無量世界入一世界。以一切法界所安立無量世界入一世界。以一切虛空界所安立無量世界入一世界。而亦不壞安立之相。悉令明見。

【疏】三有二願。入普賢位。初一始入於地。故能入剎無礙。

以無著無縛解脫心．修習普賢菩薩行願．得佛灌頂。於一念中．入方便地。成滿安住眾行智寶。悉能了知一切諸想。所謂眾生想。法想。剎想。方想。佛想。世想。業想。行想。界想。解想。根想。時想。持想。煩惱想。清淨想。成熟想。見佛想。轉法輪想。聞法解了想。調伏想。無量想。出離想。種種地想。無量地想。菩薩了知想。菩薩修習想。菩薩三昧想。菩薩三昧起想。菩薩成想。菩薩壞想。菩薩歿想。菩薩生想。菩薩解脫想。菩薩自在想。菩薩住持想。菩薩境界想。劫成壞想。明想。暗想。晝想。夜想。半月一月一時一歲變異想。去想。來想。住想。坐想。睡想。覺想。如是等想。於一念中悉能了知。而離一切想。無所分別。斷一切障．無所執著。一切佛智充滿其心。一切佛法長其善根。與諸如來等同一身。一切諸佛之所攝取。離垢清淨。一切佛法皆隨修學到於彼岸。

【疏】後一終成。故得灌頂成智。於中三。初標能所知。次所謂下。列所知想。有五十二。其業行界解根等。皆十力智所知。如初會釋。餘亦攝在其內。持謂執持善惡。地謂斷證分齊。菩薩成者．解行正命。菩薩壞者．戒見邪命。餘皆可知。後如是等想下。結能知德。謂離四過失。具五功德。(【鈔】謂離四過等者。從一切佛智下。即具五功德。)

以無著無縛解脫心．為一切眾生修普賢行．生大智寶。於一一心中．知無量心。隨其依止。隨其分別。隨其種性。隨其所作。隨其業用。隨其相狀。隨其思覺。種種不同靡不明見。

以無著無縛解脫心．成就普賢大願智寶。於一處中。知於無量不可說處。如於一處。於一切處悉亦如是。

以無著無縛解脫心．修習普賢行業智地。於一業中．能知無量不可說不可說業。其業各以種種緣造．明了知見。如於一業。於一切業悉亦如是。

以無著無縛解脫心．修習普賢知諸法智。於一法中．知不可說不可說法。於一切法中而知一法。如是諸法各各差別。無有障礙無違無著。

【疏】四有四願成普賢智。一成行智。無機不知。以化眾生為其行故。二大願智。無處不知。願徧化故。三窮業智。了因緣故。四知法智．知化法故。

以無著無縛解脫心．住菩薩行。得具普賢無礙耳根。於一言音中。知不可說不可說言音。無量無邊種種差別而無所著。如於一言音。於一切言音悉亦如是。

以無著無縛解脫心。修普賢智。起普賢行。住普賢地。於一一法中。演說不可說不可說法。其法廣大種種差別。教化攝受不可思議方便相應。於無量時。於一切時。隨諸眾生所有欲解。隨根隨時。以佛音聲而為說法。以一妙音．令不可說道場眾會無量眾生皆悉歡喜。一切如來所．無量菩薩充滿法界。立殊勝志。生廣大見。究竟了知一切諸行。住普賢地。隨所說法．於念念中悉能證入。一剎那頃．增長無量不可說不可說大智慧聚。盡未來劫如是演說。於一切剎．修習廣大虛空等行．成就圓滿。

【疏】五有二願。願成普賢聽說。初耳無不聽。次舌無不演。

以無著無縛解脫心．修習普賢諸根行門。成大行王。於一一根中．悉能了知無量諸根．無量心樂．不思議境界所生妙行。

【疏】六有一願．成知根德。一攝一切。於中言大行王者。以徧知根。於化行自在故。一根知一切根者。有二義。一約理融。二約事別。謂如一人．有多乘根性。一一乘中。有無量品。如聲聞中。有信行法行等。此二通有退思護住等上中下根。隨於一品。復有信等種種善根之異。(【鈔】如聲聞等。此二通有退思護住者。俱舍二十五云。阿羅漢有六。謂退至不動。前五信解生。總名時解脫。後不時解脫。從前見至生。釋曰。契經說有六阿羅漢。一者退法。謂遇少緣。便退所得。二者思法。謂懼退失．恆思自害。三者護法。謂於所得。喜自防護。四安住法。無勝退緣。雖不自護。亦能不退。無勝加行亦不增進。五堪達法。謂性堪能。好修練根．速達不動。六不動法。不為煩惱所退動故。前五種性。從無學位。信解性生。此五總名時解脫也。以要待時。方能入定。及心解脫。言待時者。此有六種。一得好衣。二得好食。三得好臥具。四得好處。五得好說法師。六得好同學。後不動性。名不時解脫。謂是利根。以不待時．便能入定。及心解脫故。從無學位。見至性生。釋曰。論云。從無學位信解生等者。二十三論云。第十六心。隨三向住果。名信解見至。亦由鈍利別。釋曰。隨三向住果者。隨三向人。至住三果。隨鈍利根．得名不同。若鈍根人．名為信解。若利根者。名為見至。前隨信行。今名勝解。謂由信故。勝解相顯。名為信解。前隨法行。今名見至。謂由向見。得至果見。故名見至。此二聖者。信慧互增。故標信解。見至名別。言謂由向見得至果見者。以法行人。見理情多故。)

○第三得色甚微細下十門。明願得普賢微細知法。以所知之事幽微。故能知之智微細。微細有二。一準無性攝論。以難知故。二就經宗。於一法中．有一切法。炳然齊現故。如文云。眾生業報微細等。即約初義。如在母胎等。通於二義。十門即為十段．第一明世間法微細。

以無著無縛解脫心．住普賢行大迴向心。得色甚微細智。身甚微細智。剎甚微細智。劫甚微細智。世甚微細智。方甚微細智。時甚微細智。數甚微細智。業報甚微細智。清淨甚微細智。如是等一切甚微細。於一念中悉能了知。而心不恐怖。心不迷惑。不亂不散。不濁不劣。其心一緣。心善寂定。心善分別。心善安住。

【疏】瑜伽云。色微細性有三。一損減微細性。即析至極微。二種類微細性。謂如風等。色中有色。三心自在轉微細性。即色無色界色。如經說。有天住一毛端量地處．展轉無礙。此三即難知微細也。餘之難知．類此各有異義。文中分三。初標德所依。次得色下。列所得法。後如是等下。結能知之德。不怖甚深。不迷理事。亂謂錯謬。散謂不專。濁謂垢染。劣無堪任。今皆反此。上明離過。下顯成德。一緣．謂專注一境故不散。善寂．謂心境兩亡故不亂。即定而知．名善分別．故不迷。即照而止．名善住．故不怖。此能知之德。以在初門．義通下九。皆應爾知。(【鈔】一緣謂專注者。釋曰。此下成德。翻上諸過。而小不次。一緣成上不散。以善寂成上不亂。以善分別成上不迷。以善住成上不怯怖。)

○第二知眾生趣微細智。

以無著無縛解脫心．住菩薩智。修普賢行無有懈倦。能知一切眾生趣甚微細。眾生死甚微細。眾生生甚微細。眾生住甚微細。眾生處甚微細。眾生品類甚微細。眾生境界甚微細。眾生行甚微細。眾生取甚微細。眾生攀緣甚微細。如是等一切甚微細。於一念中悉能了知。

【疏】住謂住壽。餘並可知。

○第三知菩薩行德微細智。

以無著無縛解脫心．立深志樂修普賢行。能知一切菩薩從初發心為一切眾生修菩薩行甚微細。菩薩住處甚微細。菩薩神通甚微細。菩薩遊行無量佛剎甚微細。菩薩法光明甚微細。菩薩清淨眼甚微細。菩薩成就殊勝心甚微細。菩薩往詣一切如來道場眾會甚微細。菩薩陀羅尼門智甚微細。菩薩無量無畏地一切辯才藏演說甚微細。菩薩無量三昧相甚微細。

菩薩見一切佛三昧智甚微細。菩薩甚深三昧智甚微細。菩薩大莊嚴三昧智甚微細。菩薩法界三昧智甚微細。菩薩大自在神通三昧智甚微細。菩薩盡未來際廣大行住持三昧智甚微細。菩薩出生無量差別三昧智甚微細。菩薩出生一切諸佛前勤修供養恆不捨離三昧智甚微細。菩薩修行一切甚深廣博無障無礙三昧智甚微細。菩薩究竟一切智地住持行智地．大神通地。決定義地。離翳三昧智甚微細。如是等一切甚微細。悉能了知。

【疏】列所得中。有二十句。前十別類。後十同明三昧。

○第四知菩薩位德大用智。

以無著無縛解脫心．修普賢行。悉知一切菩薩安立智甚微細。菩薩地甚微細。菩薩無量行甚微細。菩薩出生迴向甚微細。菩薩得一切佛藏甚微細。菩薩觀察智甚微細。菩薩神通願力甚微細。菩薩演說三昧甚微細。菩薩自在方便甚微細。菩薩印甚微細。菩薩一生補處甚微細。

【疏】於中三。初標所修。次悉知下。列所得。有四十一種。初十一事。位行成滿。

菩薩生兜率天甚微細。菩薩住止天宮甚微細。菩薩嚴淨佛國甚微細。菩薩觀察人中甚微細。菩薩放大光明甚微細。菩薩種族殊勝甚微細。菩薩道場眾會甚微細。菩薩徧一切世界受生甚微細。菩薩於一身示現一切身命終甚微細。菩薩入母胎甚微細。菩薩住母胎甚微細。菩薩在母胎中自在示現一切法界道場眾會甚微細。菩薩在母胎中示現一切佛神力甚微細。菩薩示現誕生事甚微細。菩薩師子遊行七步智甚微細。菩薩示處王宮巧方便智甚微細。菩薩出家修調伏行甚微細。菩薩菩提樹下坐道場甚微細。菩薩破魔軍眾成阿耨多羅三藐三菩提甚微細。如來坐菩提座放大光明照十方界甚微細。如來示現無量神變甚微細。如來師子吼大涅槃甚微細。如來調伏一切眾生而無所礙甚微細。如來不思議自在力如金剛菩提心甚微細。如來普護念一切世間境界甚微細。如來普於一切世界施作佛事盡未來劫而無休息甚微細。如來無礙神力周徧法界甚微細。如來於盡虛空界一切世界普現成佛調伏眾生甚微細。如來於一佛身現無量佛身甚微細。如來於去來今三世中皆處道場自在智甚微細。

【疏】後生兜率下三十事。明位滿大用．現八相等。其中有菩薩佛名因果之異。皆是用中之事耳。其微細之事。離世間品。及不思議法品廣明。

如是等一切微細悉能了知。成就清淨。普能示現一切世間。於念念中增長智慧圓滿不退。善巧方便修菩薩行無有休息。成就普賢迴向之地。具足一切如來功德．永不厭捨菩薩所行。出生菩薩現前境界。無量方便皆悉清淨。普欲安隱一切眾生。修菩薩行。成就菩薩大威德地。得諸菩薩心之樂欲。獲金剛幢迴向之門。出生法界諸功德藏。常為諸佛之所護念。入諸菩薩深妙法門。演說一切真實之義。於法善巧無所違失。起大誓願不捨眾生。於一念中盡知一切心非心地境界之藏。於非心處示生於心。遠離語言安住智慧。同諸菩薩所行之行。以自在力示成佛道。盡未來際常無休息。一切世間眾生劫數妄想言說之所建立。神通願力悉能示現。

【疏】三如是下。結能知德。謂成普賢自在行德。德亦名益。此德通從諸智而生。亦可別配。恐厭繁文。於中云心非心等者。以識緣境。名為心地。以智了境。名非心地。識所了境。通於善惡。善唯有漏。智所了境。唯無漏善。漏無漏境。心能含之。心即名藏。故晉經云。究竟了知思議不思議地諸功德藏。言於非心處示生於心者。即非心量之心量也。由此故能離言語道。安住智等。故晉經云。於不思議出生思議。示諸法門離言語道。上經云。菩薩住是不思議。於中思議不可盡。入此不可思議處。思與非思俱寂滅。即斯義也。以心與非心。生滅真如。非即離故。不為此釋。令入誤解。謂使無情有心。設令無情有心。既云示生。於理無失。餘文可知。(【鈔】不為此釋下。第二揀濫。人多誤解。情作非情。非情作情。故下又縱云。設言於非心處示生於心。是非情為情者。既言示生。非真無情為有情矣。)

○第五知眾生界智。

以無著無縛解脫心．修普賢行。得一切眾生界甚微細智。所謂眾生界分別甚微細智。眾生界言說甚微細智。眾生界執著甚微細智。眾生界異類甚微細智。眾生界同類甚微細智。眾生界無量趣甚微細智。眾生界不思議種種分別所作甚微細智。眾生界無量雜染甚微細智。眾生界無量清淨甚微細智。如是等一切眾生界境界甚微細。於一念中。能以智慧皆如實知。廣攝眾生而為說法。開示種種清淨法門。令修菩薩廣大智慧。化身無量見者歡喜。以智日光照菩薩心。令其開悟智慧自在。

【疏】其第二知眾生趣．即十力中自業智境。此知生界即是性。異十力之中。種種界智境。故晉經云。入眾生性微細也。文中三。初標得所依。次得一切下。列所得智。於中十句。初總。所謂下別。別言眾生界分別等者。亦可言眾生分別界等。一分別者。自性強思。起邪見等。二言說界者。依邪師教．名言熏習等。三謂戒見等。四五可知。六欲求趣(【校】上三字．纂要作求趣欲。)天。有求趣靜慮。邪梵行求趣無色無想。各謂為涅槃故。七謂諸行界。諸求眾生．行各異故。隨一邪求。有裸形等種種殊故。八多貪瞋等雜染異故。九聞一乘三乘無量乘等皆清淨故。又染淨二句．通前七句。謂有染分別．淨分別等。又通有四義．故甚深微細。一顛倒即空故。二理有真實故。三緣成離念故。四相入無覊故。三如是下。結能知德業。初結德。後廣攝下。明作業．亦有通別。思以配之。

○第六知世界智。

以無著無縛解脫心。為一切眾生於一切世界修普賢行。得盡虛空界法界一切世界甚微細智。所謂小世界甚微細智。大世界甚微細智。雜染世界甚微細智。清淨世界甚微細智。無比世界甚微細智。種種世界甚微細智。廣世界甚微細智。狹世界甚微細智。無礙莊嚴世界甚微細智。徧一切世界佛出現甚微細智。徧一切世界說正法甚微細智。徧一切世界普現身甚微細智。徧一切世界放大光明甚微細智。盡一切世界示現諸佛自在神通甚微細智。盡一切世界以一音聲示一切音甚微細智。入一切世界一切佛剎道場眾會甚微細智。以一切法界佛剎作一切佛剎甚微細智。以一佛剎作一切法界佛剎甚微細智。知一切世界如夢甚微細智。知一切世界如像甚微細智。知一切世界如幻甚微細智。如是了知出生一切菩薩之道。入普賢行智慧神通。具普賢觀。修菩薩行。常無休息。得一切佛自在神變。具無礙身。住無依智。於諸善法無所取著。心之所行悉無所得。於一切處起遠離想。於菩薩行起淨修想。於一切智無取著想。以諸三昧而自莊嚴。智慧隨順一切法界。

【疏】文三。初總標。次所謂下．別顯。有二十一智。初九直語器界。次九明其受用。其一多相作。亦是菩薩受用。後三正知無取著故。三如是下。顯能知德。於中亦有通別。別可思之。

○第七知法界智。

以無著無縛解脫心．入普賢菩薩行門。得無量法界甚微細智。演說一切法界甚微細智。入廣大法界甚微細智。分別不思議法界甚微細智。分別一切法界甚微細智。一念徧一切法界甚微細智。普入一切法界甚微細智。知一切法界無所得甚微細智。觀一切法界無所礙甚微細智。知一切法界無有生甚微細智。於一切法界現神變甚微細智。

【疏】此顯即理之事法界。故云一切法界。即事之理．復云不生等。亦初標所修。次得無量下。辨所得。初句總。餘十別。

如是等一切法界甚微細。以廣大智皆如實知。於法自在示普賢行。令諸眾生皆悉滿足。不捨於義。不著於法。出生平等無礙之智。知無礙本。不住一切法。不壞諸法性。如實無染猶若虛空。隨順世間起於言說。開真實義。示寂滅性。於一切境．無依無住．無有分別。明見法界廣大安立。了諸世間及一切法．平等無二．離一切著。

【疏】後結能知之德。唯就通說。於中初標二利滿足。後不捨下。釋成滿義。普賢行滿．不出二種。一證道。二化道。初離二邊。顯證道滿。不捨於義．此離空邊。不著於法．此離有邊。故得平等無礙之智。言知無礙本．即是所證。次不住下。雙照二諦。明化道滿。可知。

○第八知入劫智。

以無著無縛解脫心．修普賢行。生諸劫甚微細智。所謂以不可說劫為一念甚微細智。以一念為不可說劫甚微細智。以阿僧祇劫入一劫甚微細智。以一劫入阿僧祇劫甚微細智。以長劫入短劫甚微細智。以短劫入長劫甚微細智。入有佛劫無佛劫甚微細智。知一切劫數甚微細智。知一切劫非劫甚微細智。一念中見三世一切劫甚微細智。

【疏】初標。次所謂下列。

如是等一切諸劫甚微細。以如來智於一念中皆如實知。得諸菩薩圓滿行王心。入普賢行心。離一切分別異道戲論心。發大願無懈息心。普見無量世界網無量諸佛充滿心。於諸佛善根諸菩薩行能聞持心。於安慰一切眾生廣大行聞已不忘心。能於一切劫現佛出世心。於一一世界盡未來際行不動行無休息心。於一切世界中．以如來身業充滿菩薩身心。

【疏】後結能知德。亦是益相。先結後益。可知。

○第九知法智。

以無著無縛解脫心．修普賢行。成不退轉。得一切法甚微細智。所謂甚深法甚微細智。廣大法甚微細智。種種法甚微細智。莊嚴法甚微細智。一切法無有量甚微細智。一切法入一法甚微細智。一法入一切法甚微細智。一切法入非法甚微細智。無法中安立一切法而不相違甚微細智。入一切佛法方便無有餘甚微細智。

【疏】初標。次所謂下列。文有十句。義有四重。一法體具德。二一切入一等。明法用即入。三入非法等。明理事相即。亦有無相即。以非法有三義。一非善法故。二非即是無．如兔角等。三非即是理。今是後二。次云無法．亦即非法。晉本名非。今譯以非通二義。故互明之。依第二義。則法本自無因緣生諸。故云安立。若依第三。則從無住本．立一切法。故不相違。四入方便無餘。是體用善巧。

如是等．一切世界一切言說所安立法諸微細智。與彼同等．其智無礙。皆如實知。得入無邊法界心。於一一法界．深心堅住成無礙行。以一切智充滿諸根。入諸佛智正念方便。成就諸佛廣大功德徧滿法界。普入一切諸如來身。現諸菩薩所有身業。隨順一切世界言辭。演說於法。得一切佛神力所加智慧意業。出生無量善巧方便。分別諸法薩婆若智。

【疏】後結德。可知。

○第十得總知一切盡無餘微細智。故晉經十句．皆有無餘之言。

以無著無縛解脫心．修普賢行。出生一切甚微細智。所謂知一切剎甚微細智。知一切眾生甚微細智。知一切法果報甚微細智。知一切眾生心甚微細智。知一切說法時甚微細智。知一切法界甚微細智。知一切盡虛空界三世甚微細智。知一切語言道甚微細智。知一切世間行甚微細智。知一切出世行甚微細智。乃至知一切如來道一切菩薩道一切眾生道甚微細智。修菩薩行．住普賢道。若文若義皆如實知。生如影智。生如夢智。生如幻智。生如響智。生如化智。生如空智。生寂滅智。生一切法界智。生無所依智。生一切佛法智。

【疏】文中分四。初總標。二所謂下．別列。即牒前十門。名或小變。次或不等。會意皆同。(【鈔】名或小異者。今當會之。一剎．即第六世界。二眾生．即第二眾生趣。三一切法果報．即第九法。四眾生心．即第五眾生界。五一切說法時．即第八入劫。六法界．即第七法界。七盡虛空界一切三世．亦屬第八入劫。八語言道．即第四菩薩位德。位但假名故。九世間行．即第一世間法。十出世間行．即第三菩薩行德甚微細。十句結於九門。故一重明。而劫即長時。三世即短時矣。)三乃至下．結所不說。四生如影下．顯知之德。亦有通別。通從前生。別則次第。對前十句。一外剎是心之影像故。今能知剎．則知影像。二眾生想現．故云如夢。三者果報緣生。故如幻。四心性寂然。緣感成異．故云如響。五說時如化。六即空界。七言語本寂。八即法界。九世間無依。十出世間行即是佛法。

○第二迴向實際。

佛子。菩薩摩訶薩以無著無縛解脫心迴向。不分別若世間若世間法。不分別若菩提若菩提薩埵．不分別若菩薩行若出離道。不分別若佛若一切佛法。不分別若調伏眾生若不調伏眾生。不分別若善根若迴向。不分別若自若他。不分別若施物若受施者。不分別若菩薩行若等正覺。不分別若法若智。

【疏】文有十對。初假實對。二即人法。求菩提故．名菩提薩埵。三即體用．亦名能所。梁攝論云。於分別依他起性。不見所行行．及能行道。即此義也。謂證智能行．則出離故。第九因果。等正覺者。約人契法。異前菩提。三中雖有菩薩行．意取所行。此約為因。故不重也。十法即教法。教智相對。餘並可知。

○第二大科總結多門。

佛子。菩薩摩訶薩以彼善根如是迴向。所謂心無著無縛解脫。身無著無縛解脫。口無著無縛解脫。業無著無縛解脫。報無著無縛解脫。世間無著無縛解脫。佛剎無著無縛解脫。眾生無著無縛解脫。法無著無縛解脫。智無著無縛解脫。

【疏】由心無縛。令身等皆無縛著也。

○大科第三行成利益。

菩薩摩訶薩如是迴向時。如三世諸佛為菩薩時所修迴向而行迴向。學過去諸佛迴向。成未來諸佛迴向。住現在諸佛迴向。安住過去諸佛迴向道。不捨未來諸佛迴向道。隨順現在諸佛迴向道。勤修過去諸佛教。成就未來諸佛教。了知現在諸佛教。滿足過去諸佛平等。成就未來諸佛平等。安住現在諸佛平等。行過去諸佛境界。住未來諸佛境界。等現在諸佛境界。得三世一切諸佛善根。具三世一切諸佛種性。住三世一切諸佛所行。順三世一切諸佛境界。

【疏】初牒後顯。顯有十句。初總餘別。別中一迴向者。正起修行。二道者。常遊法徑。三迴向教。四平等智。五所緣境。六功行絕修。是佛善根。七了見本源。成如來性。八無礙悲智．是佛所行。如出現品。九無盡體用．是分齊境。

○第三結名。

佛子。是為菩薩摩訶薩第九無著無縛解脫心迴向。

【疏】從初廣說。故有心言。

○第二位果。

菩薩摩訶薩住此迴向時。一切金剛輪圍山所不能壞。於一切眾生中色相第一。無能及者。悉能摧破諸魔邪業。普現十方一切世界修菩薩行。為欲開悟一切眾生．以善方便．說諸佛法．得大智慧。於諸佛法．心無迷惑。在在生處．若行若住．常得值遇不壞眷屬。三世諸佛所說正法．以清淨念．悉能受持。盡未來劫修菩薩行。常不休息．無所依著。普賢行願．增長具足。得一切智．施作佛事。成就菩薩自在神通。

【疏】成三種果。一現成果。於中先自利。後為欲下利他。二在在下．成當得果。初自利。後盡未來下。兼於自他。三普賢下。明終成果。因果無礙。

○第二應頌。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

普於十方無等尊　未曾一起輕慢心　隨其所修功德業　亦復恭敬生尊重

所修一切諸功德　不為自己及他人　恆以最上信解心　利益眾生故迴向

未嘗暫起高慢心　亦復不生下劣意　如來所有身等業　彼悉請問勤修習

【疏】五十一偈分二。先頌位行。後二位果。前中三。初三頌所迴善根。二所修下．四十四頌．頌迴向行。三過去下二頌。頌行成利益。今初。云不為自己等者。照理大智．無私自他。同體大悲．利益迴向。

所修種種諸善根　悉為利益諸含識　安住深心廣大解　迴向人尊功德位

【疏】二頌迴向中．但頌廣大。略不頌甚深。以徧在廣大中故。文二。初一偈．頌普賢自分究竟。

世間所有無量別　種種善巧奇特事　粗細廣大及甚深　靡不修行皆了達

世間所有種種身　以身平等入其中　於此修行得了悟　慧門成就無退轉

世間國土無量種　微細廣大仰覆別　菩薩能以智慧門　一毛孔中無不見

【疏】餘頌勝進究竟。於中前長行有三。一攝法廣大德。二即入重重德。三微細容持德。今通頌之。但顯微細。於中分十。第一有三偈。頌世間微細智。

眾生心行無有量　能令平等入一心　以智慧門悉開悟　於所修行不退轉

【疏】二一偈頌眾生趣。趣由行別故。

眾生諸根及欲樂　上中下品各不同　一切甚深難可知　隨其本性悉能了

眾生所有種種業　上中下品各差別　菩薩深入如來力　以智慧門普明見

【疏】三有二偈．超頌第五眾生界。界即根性故。

不可思議無量劫　能令平等入一念　如是見已徧十方　修行一切清淨業

過去未來及現在　了知其相各不同　而亦不違平等理　是則大心明達行

世間眾生行不同　或顯或隱無量種　菩薩悉知差別相　亦知其相皆無相

【疏】四有三偈．頌第三菩薩行德。菩薩亦受眾生之稱。神通等行名顯。三昧等行名隱。餘義細詳。

十方世界一切佛　所現自在神通力　廣大難可得思議　菩薩悉能分別知

【疏】五十方下。二十七偈。頌第四位德大用。於中三。初一總。

一切世界兜率中　自然覺悟人師子　功德廣大淨無等　如其體相悉能見　或現降神處母胎

無量自在大神變　成佛說法示滅度　普徧世間無暫已　人中師子初生時　一切勝智悉承奉

諸天帝釋梵王等　靡不恭敬而瞻侍　十方一切無有餘　無量無邊法界中　無始無末無遐邇

示現如來自在力　人中尊導現生已　遊行諸方各七步　欲以妙法悟羣生　是故如來普觀察

見諸眾生沈欲海　盲暗愚癡之所覆　人中自在現微笑　念當救彼三有苦　大師子吼出妙音

我為世間第一尊　應然明淨智慧燈　滅彼生死愚癡暗　人師子王出世時　普放無量大光明

令諸惡道皆休息　永滅世間眾苦難　或時示現處王宮　或現捨家修學道　為欲饒益眾生故

示其如是自在力　如來始坐道場時　一切大地皆動搖　十方世界悉蒙光　六趣眾生咸離苦

震動一切魔宮殿　開悟十方眾生心　昔曾受化及修行　皆使了知真實義　十方所有諸國土

悉入毛孔無有餘　一切毛孔剎無邊　於彼普現神通力　一切諸佛所開演　無量方便皆隨悟

設諸如來所不說　亦能解了勤修習　徧滿三千大千界　一切魔軍興鬬諍　所作無量種種惡

無礙智門能悉滅　如來或在諸佛剎　或復現處諸天宮　或在梵宮而現身　菩薩悉見無障礙

佛現無量種種身　轉於清淨妙法輪　乃至三世一切劫　求其邊際不可得　寶座高廣最無等

徧滿十方無量界　種種妙相而莊嚴　佛處其上難思議　諸佛子眾共圍繞　盡於法界悉周徧

開示菩提無量行　一切最勝所由道　諸佛隨宜所作業　無量無邊等法界　智者能以一方便

一切了知無不盡　諸佛自在神通力　示現一切種種身　或現諸趣無量生　或現采女眾圍繞

或於無量諸世界　示現出家成佛道　乃至最後般涅槃　分布其身起塔廟　如是種種無邊行

導師演說佛所住　世尊所有大功德　誓願修行悉令盡　以彼善根迴向時　住於如是方便法

如是修習菩提行　其心畢竟無厭怠

【疏】次二十三．別頌因果八相等。

如來所有大神通　及以無邊勝功德　乃至世間諸智行　一切悉知無不盡

如是一切人中主　隨其所有諸境界　於一念中皆了悟　而亦不捨菩提行

諸佛所有微細行　及一切剎種種法　於彼悉能隨順知　究竟迴向到彼岸

【疏】後三．頌能知之德。

有數無數一切劫　菩薩了知即一念　於此善入菩提行　常勤修習不退轉

【疏】六一偈．頌第八知劫智。

十方所有無量剎　或有雜染或清淨　及彼一切諸如來　菩薩悉能分別知

【疏】七一偈．頌第六世界智。

於念念中悉明見　不可思議無量劫　如是三世無有餘　具足修治菩薩行

於一切心平等入　入一切法亦平等　盡空佛剎斯亦然　彼最勝行悉了知

【疏】八二偈．頌第七法界智。

出生眾生及諸法　所有種種諸智慧　菩薩神力亦復然　如是一切無窮盡

【疏】九一偈．頌第九知法智。以法與法界。性相互舉。前分二門．義必相通。偈居一處。

諸微細智各差別　菩薩盡攝無有餘　同相異相悉善知　如是修行廣大行

十方無量諸佛剎　其中眾生各無量　趣生族類種種殊　住行力已悉能知

【疏】十有二偈．頌一切法智。

過去未來現在世　所有一切諸導師　若人知此而迴向　則與彼佛行平等

若人能修此迴向　則為學佛所行道　當得一切佛功德　及以一切佛智慧

一切世間莫能壞　一切所學皆成就　常能憶念一切佛　常見一切世間燈

菩薩勝行不可量　諸功德法亦如是　已住如來無上行　悉知諸佛自在力

【疏】成益位果二段。可知。

【論】第七已下。有一百二行頌。文義自具。兩行一頌。第二隨文釋義者。云何為無著無縛解脫迴向。為無性理智無依．即一切無著。一切無縛。是故經云。甚深微細智。修菩薩行．住普賢道。若文若義。皆如實知。生如影智。生如夢。如幻。如響。如化。如空。乃至無所依等智生也。(第九無著無縛解脫迴向竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十七

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十九

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十迴向品第二十五(之十三)

○第三門願成依果。文分為二。先總明。後其一一下。別顯。今初。

佛子。菩薩摩訶薩。復以法施所修善根如是迴向。願一切佛剎皆悉清淨。以不可說不可說莊嚴具而莊嚴之。一一佛剎。其量廣大。同於法界。純善。無礙。清淨光明。諸佛於中現成正覺。一佛剎中清淨境界。悉能顯現一切佛剎。如一佛剎。一切佛剎亦復如是。

【疏】文十句。一牒前起後。後正顯願相。一願清淨。二願莊嚴。三分量普周。四純善。五無障礙。六具淨光。七有佛現。八融攝。九舉一例餘。一剎之展。量同法界。一剎之卷。顯現無餘。展卷無礙。是一佛剎。如一佛剎。剎剎皆然。準上華藏。及後人嚴。塵塵尚然。況復剎剎。

○第二別顯中分二。先顯寶嚴。後如寶莊嚴下。類顯餘嚴。今初分三。初總標。次所謂下。別顯。三是為菩薩下。總結。今初。

其一一剎。悉以等法界無量無邊清淨妙寶莊嚴之具而為嚴飾。

○二別顯中復二。先通顯寶嚴。後佛子下。別明人寶嚴。前中以阿僧祇數。但有九十四數。以晉經皆云無量阿僧祇。初有數事。但云無量。則阿僧祇言。非是數中之一。但是無數之言。若定是數。便為限局。今就九十四內。寶樹之中。有無量妙寶以為華果為一。宮殿中有無量菩薩為二。初段顯因之後。有無數寶藏為三。一一瓔珞中有(【校】有．嘉興藏南藏疏本作百。與下經合。)千菩薩上妙莊嚴為四。下寶枝中有不思議鳥為五。寶華中有無量菩薩為六。足滿百數。文中分二。初十八事畧明顯勝。

所謂阿僧祇清淨寶座。敷眾寶衣。阿僧祇寶帳。寶網垂布。阿僧祇寶蓋。一切妙寶互相映徹。阿僧祇寶雲。普雨眾寶。阿僧祇寶華。周徧清淨。阿僧祇眾寶所成欄楯軒檻。清淨莊嚴。阿僧祇寶鈴。常演諸佛微妙音聲。周流法界。阿僧祇寶蓮華．種種寶色．開敷榮曜。阿僧祇寶樹．周帀行列．無量妙寶以為華果。阿僧祇寶宮殿。無量菩薩止住其中。阿僧祇寶樓閣。廣博崇麗延袤遠近。阿僧祇寶卻敵。大寶所成。莊嚴妙好。阿僧祇寶門闥。妙寶瓔珞周帀垂布。阿僧祇寶窗牖。不思議寶清淨莊嚴。阿僧祇寶多羅。形如半月眾寶集成。如是一切。悉以眾寶而為嚴飾。離垢清淨不可思議。無非如來善根所起。具足無數寶藏莊嚴。

【疏】初畧明。如是一切下。舉因顯勝。

○後復有下。八十二事廣顯。

復有阿僧祇寶河。流出一切清淨善法。阿僧祇寶海．法水盈滿。阿僧祇寶芬陀利華．常出妙法芬陀利聲。阿僧祇寶須彌山。智慧山王。秀出清淨。阿僧祇八楞妙寶。寶線貫穿。嚴淨無比。阿僧祇淨光寶。常放無礙大智光明普照法界。阿僧祇寶鈴鐸。更相扣擊。出妙音聲。阿僧祇清淨寶。諸菩薩寶具足充滿。阿僧祇寶繒綵。處處垂下。色相光潔。阿僧祇妙寶幢。以寶半月而為嚴飾。阿僧祇寶旛。悉能普雨無量寶旛。阿僧祇寶帶。垂布空中。莊嚴殊妙。阿僧祇寶敷具。能生種種微細樂觸。阿僧祇妙寶旋。示現菩薩一切智眼。阿僧祇寶瓔珞。一一瓔珞百千菩薩上妙莊嚴。阿僧祇寶宮殿。超過一切。妙絕無比。阿僧祇寶莊嚴具。金剛摩尼以為嚴飾。阿僧祇種種妙寶莊嚴具。常現一切清淨妙色。阿僧祇清淨寶。殊形異彩。光鑒映徹。阿僧祇寶山以為垣牆。周帀圍繞。清淨無礙。阿僧祇寶香。其香普熏一切世界。阿僧祇寶化事。一一化事周徧法界。阿僧祇寶光明。一一光明現一切光。

【疏】於中分五。第一二十四事。唯以外寶為嚴。其間三兩。亦標以事名。釋以法門。且從多判。

復有阿僧祇寶光明。清淨智光。照了諸法。復有阿僧祇無礙寶光明。一一光明周徧法界。有阿僧祇寶處。一切諸寶皆悉具足。阿僧祇寶藏。開示一切正法藏寶。阿僧祇寶幢。如來幢相迥然高出。阿僧祇寶賢。大智賢像具足清淨。阿僧祇寶園。生諸菩薩三昧快樂。阿僧祇寶音。如來妙音普示世間。阿僧祇寶形。其一一形。皆放無量妙法光明。阿僧祇寶相。其一一相悉超眾相。阿僧祇寶威儀。見者皆生菩薩喜樂。阿僧祇寶聚。見者皆生智慧寶聚。阿僧祇寶安住。見者皆生善住寶心。阿僧祇寶衣服。其有著者。生諸菩薩無比三昧。阿僧祇寶袈裟。其有著者。纔始發心。則得善見陀羅尼門。

【疏】二有十五事。標以事名。釋以法門。欲顯即事成法門故。

阿僧祇寶修習。其有見者。知一切寶皆是業果。決定清淨。阿僧祇寶無礙知見。其有見者。得了一切清淨法眼。阿僧祇寶光藏。其有見者。則得成就大智慧藏。

【疏】三有三事。唯約法門。顯即法可貴。非要託事。

阿僧祇寶座。佛坐其上。大師子吼。阿僧祇寶燈。常放清淨智慧光明。阿僧祇寶多羅樹。次第行列。繚以寶繩。莊嚴清淨。其樹復有阿僧祇寶幹。從身聳擢。端直圓潔。阿僧祇寶枝。種種眾寶莊嚴稠密。不思議鳥翔集其中。常吐妙音．宣揚正法。阿僧祇寶葉．放大智光．徧一切處。阿僧祇寶華．一一華上無量菩薩結跏趺坐。徧遊法界。阿僧祇寶果。見者當得一切智智不退轉果。阿僧祇寶聚落。見者捨離世聚落法。阿僧祇寶都邑。無礙眾生於中盈滿。阿僧祇寶宮殿。王處其中。具足菩薩那羅延身。勇猛堅固．被法甲冑．心無退轉。阿僧祇寶舍．入者能除戀舍宅心。阿僧祇寶衣。著者能令解了無著。阿僧祇寶宮殿。出家菩薩充滿其中。阿僧祇寶珍玩。見者咸生無量歡喜。阿僧祇寶輪。放不思議智慧光明。轉不退輪。阿僧祇寶跋陀樹。因陀羅網莊嚴清淨。阿僧祇寶地。不思議寶間錯莊嚴。阿僧祇寶吹。其音清亮。充滿法界。阿僧祇寶鼓。妙音克諧。窮劫不絕。

【疏】四有二十二事。約於事寶。能成法門。或顯依中有正。明雜莊嚴。

阿僧祇寶眾生。盡能攝持無上法寶。阿僧祇寶身。具足無量功德妙寶。阿僧祇寶口。常演一切妙法寶音。阿僧祇寶心。具清淨意大智願寶。阿僧祇寶念。斷諸愚惑。究竟堅固一切智寶。阿僧祇寶明。誦持一切諸佛法寶。阿僧祇寶慧。決了一切諸佛法藏。阿僧祇寶智。得大圓滿一切智寶。阿僧祇寶眼。鑒十力寶無所障礙。阿僧祇寶耳。聽聞無量盡法界聲。清淨無礙。阿僧祇寶鼻。常齅隨順清淨寶香。阿僧祇寶舌。能說無量諸語言法。阿僧祇寶身。徧遊十方而無罣礙。阿僧祇寶意。常勤修習普賢行願。阿僧祇寶音．淨妙音聲徧十方界。阿僧祇寶身業。一切所作以智為首。阿僧祇寶語業。常說修行無礙智寶。阿僧祇寶意業。得無障礙廣大智寶究竟圓滿。

【疏】五十八事。顯於內身六根三業。皆名為寶。並圓明可貴故。此上諸事。或純或雜。或依正無礙。皆以事事無礙法門因所感故。若將一因各對一事。如以寂忍為因。所感寶衣等。恐繁不顯。觀者思之。復將一因成一切果。四句融通。義如常說。

○二人寶嚴。

佛子。菩薩摩訶薩。於彼一切諸佛剎中。於一佛剎。一方。一處。一毛端量。有無量無邊不可說數諸大菩薩。皆悉成就清淨智慧。充滿而住。如一佛剎。一方。一處。一毛端量如是。盡虛空．徧法界．一一佛剎．一一方．一一處．一一毛端量。悉亦如是。

【疏】人寶嚴者。法華云。彼國何故名曰大寶莊嚴。其國中以菩薩為大寶故。所以楚魏之朝。亦不以金玉為珍。而以賢臣為寶。徧法界微塵之處。有多菩薩。可謂大心嚴剎也。

○三結成寶嚴。

是為菩薩摩訶薩以諸善根而為迴向。普願一切諸佛國土。悉具種種妙寶莊嚴。

【疏】可知。

○二類顯餘嚴。

如寶莊嚴如是。廣說。如是香莊嚴。華莊嚴。鬘莊嚴。塗香莊嚴。燒香莊嚴。末香莊嚴。衣莊嚴。蓋莊嚴。幢莊嚴。旛莊嚴。摩尼寶莊嚴。次第乃至過此百倍。皆如寶莊嚴。如是廣說。

【疏】有十一事。一一皆有上之百事。并前一百。則一千二百。言次第乃至過此百倍者。若言嚴事過者。則不應言。皆如寶嚴。若準晉經云。衣蓋幢旛。乃至百事莊嚴。即以香等為百。過此倍之三字。譯者不妙。若別理通者。以前寶嚴但列百事。非止唯百。應過百倍。則百百為萬。表圓融萬行。則應迴文云。摩尼寶嚴。皆如寶莊嚴。如是廣說。次第乃至過此百倍。理則無違。

○第三二門。迴向所為中。初一門應為眾生。後門應為菩提。今初。

佛子。菩薩摩訶薩以法施等所集善根。為長養一切善根故迴向。為嚴淨一切佛剎故迴向。為成就一切眾生故迴向。為令一切眾生皆心淨不動故迴向。為令一切眾生皆入甚深佛法故迴向。為令一切眾生皆得無能過清淨功德故迴向。為令一切眾生皆得不可壞清淨福力故迴向。為令一切眾生皆得無盡智力度諸眾生令入佛法故迴向。為令一切眾生皆得平等無量清淨言音故迴向。為令一切眾生皆得平等無礙眼。成就盡虛空徧法界等智慧故迴向。為令一切眾生皆得清淨念。知前際劫一切世界故迴向。為令一切眾生皆得無礙大智慧。悉能決了一切法藏故迴向。為令一切眾生皆得無限量大菩提。周徧法界無所障礙故迴向。為令一切眾生皆得平等無分別同體善根故迴向。為令一切眾生皆得一切功德。具足莊嚴清淨身語意業故迴向。為令一切眾生皆得同於普賢行故迴向。為令一切眾生皆得入一切同體清淨佛剎故迴向。為令一切眾生悉觀察一切智皆趣入圓滿故迴向。為令一切眾生皆得遠離不平等善根故迴向。為令一切眾生皆得平等無異相深心次第圓滿一切智故迴向。為令一切眾生皆得安住一切白法故迴向。為令一切眾生皆於一念中證一切智得究竟故迴向。為令一切眾生皆得成滿清淨一切智道故迴向。

【疏】有二十三句。初之二句．文雖在初。義通二處。第三成就眾生．是為總句。下皆是別。始自信心。終成種智。其文並顯。

○二應向菩提。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根。普為一切眾生如是迴向已。復以此善根．欲普圓滿演說一切清淨行法力故迴向。欲成就清淨行威力得不可說不可說法海故迴向。欲於一一法海。具足無量等法界清淨智光明故迴向。欲開示演說一切法差別句義故迴向。欲成就無邊廣大一切法光明三昧故迴向。欲隨順三世諸佛辯才故迴向。欲成就去來現在一切佛自在身故迴向。為尊重一切佛可愛樂無障礙法故迴向。為滿足大悲心。救護一切眾生常無退轉故迴向。欲成就不思議差別法。無障礙智。心無垢染。諸根清淨。普入一切眾會道場故迴向。欲於一切若覆若仰。若粗若細。若廣若狹。小大染淨。如是等諸佛國土。常轉平等不退法輪故迴向。欲於念念中得無所畏。無有窮盡種種辯才。妙法光明。開示演說故迴向。為樂求眾善。發心修習。諸根轉勝。獲一切法大神通智。盡能了知一切諸法故迴向。欲於一切眾會道場親近供養。為一切眾生演一切法咸令歡喜故迴向。

【疏】向菩提中。明因圓果滿。大用無盡。亦顯可知。

○第四迴向實際。

佛子。菩薩摩訶薩又以此善根如是迴向。所謂以住法界無量住迴向。以住法界無量身業迴向。以住法界無量語業迴向。以住法界無量意業迴向。以住法界無量色平等迴向。以住法界無量受想行識平等迴向。以住法界無量蘊平等迴向。以住法界無量界平等迴向。以住法界無量處平等迴向。以住法界無量內平等迴向。以住法界無量外平等迴向。以住法界無量發起平等迴向。以住法界無量深心平等迴向。以住法界無量方便平等迴向。以住法界無量信解平等迴向。以住法界無量諸根平等迴向。以住法界無量初中後際平等迴向。以住法界無量業報平等迴向。以住法界無量染淨平等迴向。以住法界無量眾生平等迴向。以住法界無量佛剎平等迴向。以住法界無量法平等迴向。以住法界無量世間光明平等迴向。以住法界無量諸佛菩薩平等迴向。以住法界無量菩薩行願平等迴向。以住法界無量菩薩出離平等迴向。以住法界無量菩薩教化調伏平等迴向。以住法界無量法界無二平等迴向。以住法界無量如來眾會道場平等迴向。

【疏】有二十九句。皆云法界者。理事無礙法界也。皆云住者。智契即事之理。無所住故。住即入義。以安住故。法界無二．即是等義。初云無量住者。一切善根。皆是所住。今以無住之住。便同法界無量。他皆倣此。(第二攝將迴向竟。)

○第三迴向成德。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。安住法界無量平等清淨身。安住法界無量平等清淨語。安住法界無量平等清淨心。安住法界無量平等諸菩薩清淨行願。安住法界無量平等清淨眾會道場。安住法界無量平等為一切菩薩廣說諸法清淨智。安住法界無量平等能入盡法界一切世界身。安住法界無量平等一切法光明清淨無畏。能以一音盡斷一切眾生疑網。隨其根欲。皆令歡喜。住於無上一切種智。力無所畏。自在神通。廣大功德出離法中。

佛子。是為菩薩摩訶薩第十住等法界無量迴向。

【疏】文有十句。皆言安住者。由上智契。故能得安也。身等。即差別事法。今即平等清淨。平等清淨。即是法界。無盡法界清淨。即所成德。智能安住。全同法界。由八安住。成後二用。一一音普斷物疑。二上住佛德。佛德雖多。略舉其四。謂十力。四無畏。十自在。六神通。名廣大德。對上種智。為佛二嚴。是出離法。三佛子下。大科依釋結名。(第三迴向成德竟。)(【校】案上七字．應在上是出離法後。依釋結名下。應注云。第一位行竟。)

○大文第二菩薩下。位果。分三。初標得因。次列其所得。三結得之相。今初。

菩薩摩訶薩。以法施等一切善根。如是迴向時。

○二列其所得。

成滿普賢無量無邊菩薩行願。悉能嚴淨盡虛空等法界一切佛剎。令一切眾生亦得如是。具足成就無邊智慧。了一切法。

於念念中見一切佛出興於世。於念念中見一切佛無量無邊自在力。所謂廣大自在力。無著自在力。無礙自在力。不思議自在力。淨一切眾生自在力。立一切世界自在力。現不可說語言自在力。隨時應現自在力。住不退轉神通智自在力。演說一切無邊法界俾無有餘自在力。出生普賢菩薩無邊際眼自在力。以無礙耳識聞持無量諸佛正法自在力。一身結跏趺坐。周徧十方無量法界。於諸眾生無所迫隘自在力。以圓滿智普入三世無量法自在力。

又得無量清淨。所謂一切眾生清淨。一切佛剎清淨。一切法清淨。一切處徧知智清淨。徧虛空界無邊智清淨。得一切差別言音智。以種種言音普應眾生清淨。放無量圓滿光普照一切無邊世界清淨。出生一切三世菩薩行智清淨。一念中普入三世一切諸佛眾會道場智清淨。入無邊一切世間。令一切眾生皆作所應作清淨。

【疏】二中畧顯三種果滿。一因果利益滿。二於念念下。見佛自在滿。又二。初總標。後所謂下。別顯。皆以體用理量。俱無障礙。是佛自在。(【鈔】皆以體用等者。理量。即如理智。如量智。佛性論第三。亦名二修。一如理修。二如量修。世間所知。唯有二種。一人。二法。若能通達此二空者。則永證得真如實際。是故名為理量。（總釋二修。）如理修者。不壞人法。如此人法。本來妙極。寂靜為性。故無增無減。離有離無。寂靜者。性清淨法。本來無生。淨心不執。名為滅諦。是心有自性清淨。及煩惱惑障。如此兩法。無漏界中。善心惡心。獨自行故。於一念中。兩心不相應故。乃至如此而知。名如理智。（別釋初修。會歸理智。）如量修者。究竟窮達一切境界。名如量智。若見一切眾生。乖如境智。則成生死。若符境智。則得涅槃。以是義故。名為如量。（別釋量智。即第二修。）至初地菩薩。得此二智。以通達徧滿法界理故。生死涅槃。二法俱知。（二智起種也。）又此兩智。是自證知見。由自得解。不由他得。但自得證知。名自證知見。（明自證非他也。）又此二智。有二種相。一者無著。二者無礙。言無著者。見眾生界自性清淨。名為無著。是如理智相。言無礙者。能通達觀無量無邊界。是如量智相。（二智相別。）又此二智。復有二義。如理智為因。如量智為果。言如理為因者。能作生死及涅槃因。如量智為果者。由此智故。知於如來真俗等法。具足成就。（因果義別。）又如理智。是清淨因。如量智。是圓滿因。清淨因者。由如理智。三惑寂滅。圓滿因者。由如量智。三德圓滿。（二因不同。）釋曰。前文頻有理量二智。此方廣釋。【校】案上引佛性論第三。纂要等均誤作佛地論。)三又得下。清淨果滿。由淨惑障。見性淨故。亦先標。所謂下。列。文顯可知。

○三結能得之相。

如是等皆得具足。皆得成就。皆已修治。皆得平等。皆悉現前。皆悉知見。皆悉悟入。皆已觀察。皆得清淨到於彼岸。

【疏】平等者。離能所知故。餘並易了。

○大文第六瑞應分。

爾時佛神力故。十方各百萬佛剎微塵數世界。六種震動。所謂動。徧動。等徧動。起。徧起。等徧起。踊。徧踊。等徧踊。震。徧震。等徧震。吼。徧吼。等徧吼。擊。徧擊。等徧擊。佛神力故。法如是故。雨眾天華。天鬘。天末香。天諸雜香。天衣服。天珍寶。天莊嚴具。天摩尼寶。天沈水香。天栴檀香。天上妙蓋。天種種幢。天雜色旛。阿僧祇諸天身。無量百千億不可說天妙法音。不可思議天讚佛音。阿僧祇天歡喜音。咸稱善哉。無量阿僧祇百千那由他諸天恭敬禮拜。無數天子常念諸佛。希求如來無量功德心不捨離。無數天子作眾伎樂。歌詠讚歎供養如來。百千阿僧祇諸天放大光明。普照盡虛空徧法界一切佛剎。現無量阿僧祇諸佛境界。如來化身．出過諸天。

【疏】於中二。先動地生信。後佛神力故下。興供表行。於中三。一供因。二外事供。三阿僧祇下。內事三業供。

○大文第七結通十方。

如於此世界兜率陀天宮說如是法。周徧十方一切世界兜率天宮。悉亦如是。

【疏】以是通方之說故。準上諸會。或結瑞應。今此結說。故別開章。

○大文第八證成分。

爾時復以佛神力故。十方各過百萬佛剎微塵數世界外。各有百萬佛剎微塵數諸菩薩而來集會。周徧十方。咸作是言。善哉善哉。佛子。乃能說此諸大迴向。佛子。我等皆同一號。名金剛幢。悉從金剛光世界金剛幢佛所。來詣此土。彼諸世界。悉以佛神力故而說是法。眾會眷屬。文辭句義。皆亦如是。不增不減。我等皆承佛神力。從彼土來。為汝作證。如我來此眾會為汝作證。十方所有一切世界兜率天宮寶莊嚴殿諸菩薩眾來為作證。亦復如是。

【疏】云百萬者。位過前故。

○大文第九偈讚勸修分。於中二。先序意。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。觀察十方一切眾會。暨於法界已。善知文義。增廣大心。大悲普覆一切眾生。繫心安住三世佛種。善入一切佛功德法。成就諸佛自在之身。觀諸眾生心之所樂．及其所種一切善根。悉分別知。隨順法身。為現清淨妙色之身。即於是時．而說頌曰。

【疏】可知。

○後正說偈。於中亦二。先明第十迴向偈。後歎勝勸修。

菩薩成就法智慧　悟解無邊正法門　為法光明調御師　了知無礙真實法　菩薩為法大導師

開示甚深難得法　引導十方無量眾　悉令安住正法中　菩薩已飲佛法海　法雲普雨十方界

法日出現於世間　闡揚妙法利羣生　常為難遇法施主　了知入法巧方便　法光清淨照其心

於世說法恆無畏　善修於法自在心　悉能悟入諸法門　成就甚深妙法海　普為眾生擊法鼓

宣說甚深希有法　以法長養諸功德　具足清淨法喜心　示現世間佛法藏　諸佛法王所灌頂

成就法性智藏身　悉能解了法實相　安住一切眾善法　菩薩修行第一施　一切如來所讚喜

所作皆蒙佛忍可　以此成就人中尊　菩薩成就妙法身　親從諸佛法化生　為利眾生作法燈

演說無量最勝法

【疏】前中三十六偈分三。初九偈．頌所迴善根。

隨所修行妙法施　則亦觀察彼善根　所作眾善為眾生　悉以智慧而迴向

所有成佛功德法　悉以迴施諸羣生　願令一切皆清淨　到佛莊嚴之彼岸

【疏】次七偈頌迴向行。後二十偈頌位果。二中分三。初二偈．總頌前文九段迴向。

十方佛剎無有量　悉具無量大莊嚴　如是莊嚴不可思　盡以莊嚴一國土

【疏】次一偈．頌迴向嚴剎。

如來所有清淨智　願令眾生皆具足　猶如普賢真佛子　一切功德自莊嚴

成就廣大神通力　往詣世界悉周徧　一切眾生無有餘　皆使修行菩薩道

諸佛如來所開悟　十方無量諸眾生　一切皆令如普賢　具足修行最上行

諸佛菩薩所成就　種種差別諸功德　如是功德無有邊　願使眾生悉圓滿

【疏】後四偈．頌二段中迴向所為。

菩薩具足自在力　所應學處皆往學　示現一切大神通　普詣十方無量土

【疏】三菩薩具足下。頌位果中三。初一偈．頌見佛自在。由己自在。方見佛自在。

菩薩能於一念頃　覲等眾生無數佛　又復於一毛端中　盡攝諸法皆明見　世間眾生無有量

菩薩悉能分別知　諸佛無量等眾生　大心供養咸令盡　種種名香上妙華　眾寶衣裳及旛蓋

分布法界咸充滿　發心普供十方佛　一毛孔中悉明見　不思議數無量佛　一切毛孔皆如是

普禮一切世間燈　舉身次第恭敬禮　如是無邊諸最勝　亦以言辭普稱讚　窮盡未來一切劫

一如來所供養具　其數無量等眾生　如是供養一如來　一切如來亦復然　供養讚歎諸如來

盡彼世間一切劫　世間劫數可終盡　菩薩供養無休懈　一切世間種種劫　於爾所劫修諸行

恭敬供養一如來　盡一切劫無厭足　如無量劫供一佛　供一切佛皆如是　亦不分別是劫數

於所供養生疲厭　法界廣大無邊際　菩薩觀察悉明了　以大蓮華徧布中　施等眾生無量佛

寶華香色皆圓滿　清淨莊嚴甚微妙　一切世間無可喻　持以供養人中尊　眾生數等無量剎

諸妙寶蓋滿其中　悉以供養一如來　供一切佛皆如是　塗香無比最殊勝　一切世間未曾有

以此供養天人師　窮盡眾生數等劫　末香燒香上妙華　眾寶衣服莊嚴具　如是供養諸最勝

歡喜奉事無厭足　等眾生數照世燈　念念成就大菩提　亦以無邊偈稱述　供養人中調御者

如眾生數佛世尊　皆修無上妙供養　如眾生數無量劫　如是讚歎無窮盡　如是供養諸佛時

以佛神力皆周徧　悉見十方無量佛　安住普賢菩薩行

【疏】次十七偈頌得清淨中。一念中普入三世一切諸佛眾會道場智清淨。上云入者。必在供養。故此廣顯。此是力能。亦可頌前願成所為。

過去未來及現在　所有一切諸善根　令我常修普賢行　速得安住普賢地

一切如來所知見　世間無量諸眾生　悉願具足如普賢　為聰慧者所稱讚

【疏】後二偈。總結第十迴向。然上且依粗相而分。菩薩縱任辨才。體勢包攝。大旨無異。故不委論。

○第二歎勝勸修。通於十向。

此是十方諸大士　共所修治迴向行　諸佛如來為我說　此迴向行最無上　十方世界無有餘

其中一切諸眾生　莫不咸令得開覺　悉使常如普賢行　如其迴向行布施　亦復堅持於禁戒

精進長時無退怯　忍辱柔和心不動　禪定持心常一緣　智慧了境同三昧　去來現在皆通達

世間無有得其邊　菩薩身心及語業　如是所作皆清淨　一切修行無有餘　悉與普賢菩薩等

譬如法界無分別　戲論染著皆永盡　亦如涅槃無障礙　心常如是離諸取

【疏】於中九偈分二。先六偈。舉人就行以歎勝。謂是菩薩所行。如來所說。六度隨相等行。法界離相等行。故是超勝。

智者所有迴向法　諸佛如來已開示　種種善根悉迴向　是故能成菩薩道　佛子善學此迴向

無量行願悉成滿　攝取法界盡無餘　是故能成善逝力　若欲成就佛所說　菩薩廣大殊勝行

宜應善住此迴向　是諸佛子號普賢

【疏】後三偈。結歎勸修。

○大文第十末後二偈。校量功德。

一切眾生猶可數　三世心量亦可知　如是普賢諸佛子　功德邊際無能測

一毛度空可得邊　眾剎為塵可知數　如是大仙諸佛子　所住行願無能量

【疏】德既無限。宜可修行。然此顯德深勝高遠者。一圓融教故。二約殊勝願力故。登地已上寄位階差。故每結云。若以殊勝願力。復過於此。不可數知。勿謂此深。便言地劣。

【論】云何為等法界無量迴向。釋曰。如法界無中邊。迴向心無中邊。如法界無作者。迴向心無作者。法界無來去遠近．迴向心無來去遠近。法界如虛空．迴向智如虛空。法界不思議．迴向智不思議。法界無所依．迴向智無所依。法界一切諸佛之所共住。如無依智．一切佛之所共住。法界非三世．及一切生滅時分所攝。迴向之智．非三世時分所攝。法界圓滿．三世事業在於現前。迴向之智圓滿．三世事業在於現前。法界有無自在。迴向之智有無自在。為令自他．皆如法界．無礙自在．如諸佛故。以是名為等法界無量迴向。大意令一切發菩提心者．一如法界諸德用自在圓滿廣大無限離大小性。不屬一二三百千萬等有限量故。等無限量法。世間出世間大智大悲喜捨．等法界眾生界故。若不如是迴向。設求菩提。但得二乘住寂菩提。菩薩樂生淨土。皆住門外三車。露地白牛．不當其分。此十迴向。令諸三乘得出世心者．令達世間生死之性。自性法界。令起大悲．與一切眾生．皆得令見眾生性是法界智故。得平等悲門．入普光明圓智之宅故。不令久住草菴化城。即如維摩居士所說一期法門。是令三乘迴向之少分。法華露地白牛之乘。略陳一分之寶所。總與法界門普光明大智佛果普賢行海。是普終畢也。如此當部經中十迴向門。為迴十住十行中．大悲大智法身萬行．功德莊嚴。自他滯障。悲敬不真。知見不廣。悲心不普。心不廣大。不稱無限法界。將此迴向．均治令等。稱法界無礙無限自在性故。若不如是。以無限迴向發願．普為無限法界眾生。即自住真門．偏生淨土。不依法界無礙垢淨平等無限同體大悲．不成佛果故。如是十迴向．均十信十住十行及十地十一地行門．總在其中。此義十地位．更不別配佛果。但取此位十箇佛果．上名總同．同名為妙。菩薩名號。十地位中菩薩上名．與此十迴向位菩薩．總名金剛。但幢與藏別。明妙用之佛果．及所行之法。與此無殊。但蘊積功終．大悲功滿．名之為藏。非是異此迴向位外別法也。(第五會竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第五十九

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之一)

○四門中初來意。

【疏】來意者。為答普光十地問故。夫功不虛設．終必有歸。前明解導行願．賢位因終。今明智冥真如．聖位果立。故有此會來也。前是教道。此是證道。教為證因。證即證前三心之教。故無性攝論云。此聞熏習．雖是有漏。而是出世心種子性。即斯義也。然會來即是品來。一會之中。唯一品故。故釋名宗趣。亦品會無差。(【鈔】言證前三心者。謂直．深．大悲。三菩提心。三賢別增。此中齊證故。)

○次釋名。

【疏】釋名者。會名有三。一約人．名金剛藏會。二約處．名他化自在天會。謂他化作樂具．自得受用。表所入地．證如無心。不礙後得而起用故。不處化樂者。表凡聖隔絕故。三約法．名十地會。即同品名。所以得此名者。本業云。地名為持。持百萬阿僧祇功德。亦名生成一切因果。故名為地。本論云。生成佛智住持故。即斯義也。

【論】何故名為十地品。釋曰．以明如來普光明智以成地體。如經．如是菩薩．已踐如來普光明地。即大圓鏡智是。所說四智．及一切種一切智之差別．以此為智體。以諸菩薩．雖登十住．十行．十迴向．不離此體。道力未充。更以十波羅蜜．十重進修。令其道力圓滿。名為十地。又以一波羅蜜中而自具十法。名為十地。十十之中具百。百不移十。故名為十地。乃至十百．十千．十萬．十十萬．十億．乃至十不可說。明十數該含．一多無盡。故云十地。此十地之法．通因十。即通十信。所信十箇佛果．即以普光明殿所說十箇佛果．不動智佛為初信故。乃至無礙智佛．解脫智佛。通十箇智佛為所信之果。進修之中．經十住．十行．十迴向。還將十信之中十箇智果以成此十地之體。十箇智佛．以不動智佛為本。不動智佛．以普光明智為本。普光明智．以無依住智為本。又無依住智．以一切眾生為本。如善財見彌勒菩薩。彌勒菩薩還令善財却見初善知識文殊師利。是其義也。乃至於五位滿。不離初信之佛果也。以此十地之法．通初徹末．一際法門。是故號名十地品。品者。均分義。一多次第。升進同別．階級義故。此乃是無升進中進修。無層級中層級。且略言之。十地之體．若無十信能信自心初佛果者．十地亦不成故。十信之初心．無十地十一地之佛果．亦無成信心故。始終總是不動智之果故。能信自心者．亦佛果故。如是信心．方得成信。其所修因果終始．不異不動智佛故。是故此經．十住．十行．十迴向．皆有隨位進修因果十佛號故。十地十一地．以取十迴向中佛果通號．更不別立佛名號故。為此後十地十一地．但取十迴向中．理智大悲妙用蘊積．使德行功熟．更無異法。以此義故。十迴向中十箇佛果．總號之為妙。為明十迴向．已和會理事悲智妙用法成故。以此．如來亦不云升天。他化天王．亦不云遙見。亦無迎佛．及以興供。古人云．十地無迎佛及敷座者．以經來文未足者。此非為得經之意也。但為法則．如十迴向中大願及智悲．修令圓滿如彼。故無敷座等事。為明法則．依地前舊法．不更別有加行進修。以十地法門．但依十信十住中法則．以不動智為體。以十住中十箇月佛．十行中十箇眼佛．十迴向中十箇妙佛．以為十信中不動智佛上加行進修。十地同此準知。不移初法。

○三宗趣。

【疏】宗趣者。先總後別。總有二義。一以地智斷證寄位修行為宗。以顯圓融無礙行相為趣。二前二皆宗。為成佛果為趣。後別者。別於上總。略有十義。一約本。唯是果海不可說性。以離能所證故。雖通一部。此品正明。二約所證。是離垢真如。三者約智。謂根本後得。亦通方便。(【鈔】三約智中。亦通方便者。正唯二智。以後九方便。即後得故。初地方便。未是地故。如欲入二地。起於十心。是住初地後得智中。進修此十。所謂正直。柔軟。堪能。調伏。寂靜。純善。不雜。無顧戀。廣心。大心。此十若滿。即入二地。二地入三等。皆準此知。初地加行。若未圓滿。正屬地前四加行位。今言亦通者。後九方便。望於本地。雖是後得。望起後地為方便故。初地加行。在十地會明。非迴向位。故屬初地。則此會中。亦有未入地行之方便也。)四約所斷。謂離二障種現。五約所修。初地修願行。二地戒行。三禪行。四道品行。五四諦行。六緣生行。七菩提分行。八淨土行。九說法行。十受位行。六約修成。有四行。謂初地信樂行。二戒行。三定行。四地已上皆慧行。於中四五六地是寄二乘慧。七地已去是菩薩慧。七約寄位行。十地各寄一度。八者約法。有三德。謂證德。阿含德。及不住道。是十地之德故。九約寄乘法。謂初二三地．寄世間人天乘。四五六七．寄出世三乘。八地已上．世出世間。是一乘法。故以諸乘為此地法。(九約寄乘者。謂初地明施．復顯人王。即是人乘。二地十善生天．是欲天乘。三地八定．是色無色乘。故以初三為人天乘。四地初斷俱生身見．觀於道品。同須陀洹。五地四諦理終．寄阿羅漢。六地觀緣．寄於緣覺。七地一切菩提分法．方便涉有。故寄三乘之中大乘菩薩。八地已上。既是一乘。故不云寄。)十者撮要。為六決定。宗辨此故。(十撮要者。本分當明。)於此十中。二三四八十。通於圓融行布。初一雙非。餘皆行布。多約寄法顯淺深故。若以圓融．融彼行布。則無不圓融。故以別從總。皆十地宗。若別中之別。則地地別宗。別論其趣．不異總趣。問。何為地前顯圓融德。地上行布。彰淺劣耶。答。顯一乘故。云何顯耶。三乘之位。地前行布。地上圓融。今一乘位。地前地上俱有行布圓融。若俱雙辨．則前後不異。若地前行布。地上圓融。則全同三乘。前淺後深。又似行布圓融。各別教行。不知法性教行．非即非離。故於地前．但顯圓融。已過三乘。地上多明行布。以顯超勝。勝相云何。謂賢位始終．已圓融自在。登地已去．則甚深甚深。言所不至。若不寄位．何以顯深。不包三乘。何以顯廣。故虛空鳥迹．迹迹合空。大海十德。德德皆海。地地之中。具攝一切諸地功德。文文之內．皆云若以殊勝願力。復過於此．不可數知。故剛藏俟五請而方說。世親以六相而圓融。意在於斯矣。又此一會。文唯一品。闕於方便及勝進者。正表斯義。所以闕方便者。有二義故。一表證法無二．離方便故。二總攝三賢．皆為入地之方便故。闕進趣者。亦有二義。一十地如佛．更無趣故。二以十定等品．即此勝進故。若爾。何以別會說耶。含二義故。一開此勝進．成等覺故。二勝進趣佛．行深遠故。若別立方便勝進。即不得包攝前後．顯地圓融。十地甚深．良在於此。地前乃我地之前。安得云深．異於地上。此解尤妙。學者應思。

○第四釋文。一品分二。初長行散說。後偈頌總攝。偈中雖有第十地偈。以後有總攝之偈。前隔結通等文。故從文便科之。中間諸頌．攝在當地。初長行中二。先正說十地。後爾時復以下。菩薩證成。前中亦二。先顯此界所說。後如此世界下。結通十方齊說。(【鈔】然下用論。小異於古。謂論先具牒經文。後以論釋。遠公先委釋經。後復釋論。後人多取遠公釋論之文。不觀前文釋經之處。故多缺略。今皆對會二處釋文。為一異也。二昔人或釋經竟。後牒論釋。或復牒論而後釋論。今則經中易者。則直用論為疏釋之。或令義顯。加一兩字。若經文難。則先釋經。後引論釋。若論難者。先牒論文。後方疏釋。或先取論意以解經文。後引論證。為二異也。三晉經。論經。及今唐本。三經不同。賢首釋晉。遠公釋論。後人但取以釋今經。若不善會。時有差失。今同則不明。異則通會。為三異也。)前中大科．總有十分。一序分。起說由致故。二三昧分。顯證能說故。三加分。示說不虛故。四起分。定無言說故。五本分。起先略陳故。六請分。聞名渴仰故。七說分。正為廣陳故。(上七依論次第。)八影像分。別說難曉．。以喻總明故。九利益分．為說既竟。顯勝勸修故。十偈頌分。散說難知故。若依十地．即為十段。初歡喜地。文有八分。七如前明。第八名為校量勝分。文之分齊。至下明顯。今初序分。論經別行。具六成就。今攝在大部。故闕信聞。但有餘四。謂一時。二主。三處。四眾。雖有四事。而論但云時處等。校量顯示勝故。此法勝故。在於初時。及勝處說。而不言主眾勝者。意明主眾。餘經容有故。若以相從。主既十身。眾不可說。亦得名勝。故論有等言。四段分二。一時主處勝。二明眾勝。今初。

爾時世尊。在他化自在天王宮摩尼寶藏殿。

【疏】爾時者。時勝。以是初時。得名為勝。故論云。婆伽婆成道未久。第二七日故。論經別行。故標二七。今經攝在大部。但云爾時。即是初會始成正覺時也。且依論明。若依初表勝。初七最初。何故不說。論云。思惟行因緣行故。因者能說之智。緣者所化之機。欲將所得妙法以逗物機。故云思惟行行。故法華云。我所得智慧。微妙最第一。思惟因也。眾生諸根鈍等。思惟緣也。論云。本為利他成道。何故七日思惟不說。顯示自樂大法樂故。此問意云。在法身地。見機堪化。方應成佛。何用更思。今答意云。非是思而後知。自為受法樂故。大法樂者。即所得智慧寂靜樂也。論云。何故顯己法樂。為令眾生於如來所。增長愛敬心故。復捨如是妙樂。悲愍眾生。為說法故。何故唯行因緣行耶。顯示不共法故。謂窮智究竟。照機無遺。除佛一人。無能及者。名不共法。又因緣亦即所證深理。唯佛窮故。二世尊者。主勝。義如前釋。三在他化下。處勝。論云。此處宮殿勝故。宮即自在天宮。勝下五天故。殿即摩尼寶藏。純寶所成。勝寶嚴故。他化天宮．既表地智無心而成化事。摩尼寶殿。亦表慈覆無心。出用無盡。若以欲頂為表勝者。色界尤勝．何不彼說。論云。此處感果故。謂機感在此故。又色界為長壽天難。不能感果。能感勝果。必是欲界之身。故密嚴中明此處十地菩薩常所游履。大乘同性經云。此處有報佛淨土。故於此處說。若唯約機感。失所表義。

○二明眾勝。文分為五。一揀定眾類。二歎其勝德。三依德列名。四結數難測。五金剛藏下。標說法主。今初。

與大菩薩眾俱。其諸菩薩．皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。悉從他方世界來集。

【疏】文三。一揀大異小。同菩薩故。二其諸下。揀尊異卑。謂八地已上。念不退轉故。彌勒問經云。自分堅固名不退。勝進不壞名不轉。若準論經。又云。皆一生得無上菩提。則皆等覺。等覺亦通念不退故。又仁王經。一生正得下寂滅忍。言不退者。不復退入無生忍故。顯文雖爾。本迹難量。多是諸佛之所化故。三悉從下。揀新異舊。他方集故。

【論】悉從他方世界來集者。以從十迴向法．來成十地．名為他方。法界性中．無別他方。以未至位處。名他方故。乃至諸位例然。

○二歎其勝德。

住一切菩薩智所住境。

入一切如來智所入處。勤行不息。

【疏】歎德中。有二十句。初二畧明。後二總結。中間廣歎。今初畧中。初句自分行滿。謂權實無礙智。住真俗雙融境。境智一如。無住住故。後句勝進行滿。證佛所證。則是如來。勤行不息。故名菩薩。

善能示現種種神通諸所作事。

教化調伏一切眾生而不失時。

為成菩薩一切大願。於一切世。一切劫。一切剎。勤修諸行無暫懈息。

【疏】二廣歎有十六句。分二。前十三句廣自分。後三廣勝進。前中亦二。初三明行修具足。一神用善巧。二調化應時。三行願徧於時處。

具足菩薩福智助道。普益眾生而恆不匱。

到一切菩薩智慧方便究竟彼岸。

示入生死及以涅槃．而不廢捨修菩薩行。

善入一切菩薩禪定解脫三昧三摩鉢底神通明智。

諸所施為．皆得自在。

獲一切菩薩自在神力。

於一念頃無所動作。悉能往詣一切如來道場眾會。為眾上首．請佛說法。

護持諸佛正法之輪。

以廣大心供養承事一切諸佛。

常勤修習一切菩薩所行事業。

【疏】餘十句。德用圓備。四福智益而不竭。五權實智慧皆已究竟。六以無住道不捨修行。七內證定智通明。八外用施為自在。九內獲自在幹能。十外能一念周徧請法。十一護法。十二供養。十三二利勤修。

其身普現一切世間。

其音普及十方法界。

心智無礙。普見三世一切菩薩所有功德。

悉已修行而得圓滿。於不可說劫說不能盡。

【疏】後三廣勝進。即三業廣大。及悉已下。結文。並顯可知。

○三依德列名。

其名曰。金剛藏菩薩。寶藏菩薩。蓮華藏菩薩。德藏菩薩。蓮華德藏菩薩。日藏菩薩。蘇利耶藏菩薩。無垢月藏菩薩。於一切國土普現莊嚴藏菩薩。毗盧遮那智藏菩薩。妙德藏菩薩。栴檀德藏菩薩。華德藏菩薩。俱蘇摩德藏菩薩。優鉢羅德藏菩薩。天德藏菩薩。福德藏菩薩。無礙清淨智德藏菩薩。功德藏菩薩。那羅延德藏菩薩。無垢藏菩薩。離垢藏菩薩。種種辯才莊嚴藏菩薩。大光明網藏菩薩。淨威德光明王藏菩薩。金莊嚴大功德光明王藏菩薩。一切相莊嚴淨德藏菩薩。金剛燄德相莊嚴藏菩薩。光明燄藏菩薩。星宿王光照藏菩薩。虛空無礙智藏菩薩。妙音無礙藏菩薩。陀羅尼功德持一切眾生願藏菩薩。海莊嚴藏菩薩。須彌德藏菩薩。淨一切功德藏菩薩。如來藏菩薩。佛德藏菩薩。解脫月菩薩。

【疏】名中。前三十八同名藏者。表地法有含攝眾德。出生果用故。後一名解脫月者。即請法上首。脫眾疑暗。使得清涼。如夜月故。又藏表根本智．包含出生。月表後得．清涼益物。蘇利耶者。此云月也。俱蘇摩者。悅意也。即是華名。餘之別名．可隨義釋。

○四結數。

如是等．無數．無量．無邊．無等．不可數．不可稱．不可思．不可量．不可說．諸菩薩摩訶薩眾。

【疏】可知。

○五標法主。

金剛藏菩薩而為上首。

【疏】論云。何故菩薩說此法門。為令增長諸菩薩力故。謂彼同類而能爾故。菩薩眾多。何故唯金剛藏說。論答云。一切煩惱難壞。此法能破。善根堅實．猶如金剛。故不異名說。此釋金剛。謂表地智有堅利二義．如金剛故。能壞煩惱．即是利義。(第一序分竟。)

○第二明三昧分。

爾時金剛藏菩薩。承佛神力。入菩薩大智慧光明三昧。

【疏】爾時者．眾已集時。金剛藏菩薩者．標入定人。為眾首故。承佛神力者．辨入所依。顯定深玄。唯佛窮究故。推功有在．無我慢故。菩薩大智慧光明三昧者．顯所入定名。三昧通稱。餘皆別名。智慧是體。光明就用。照二無我。證如名慧。照事名智。此二無礙．能破見惑及無明故。名曰光明。大有二義。一揀異凡小。二能斷大惑。能證大理。成大果故。彰非果定．故云菩薩。即照之寂。故云三昧。智與理冥．故稱為入。所以入者。意畧有六。論但有二。一謂表深。論云。顯示此法。非思量境界故。二即以此義．顯非證不說故。餘四．如十住品。(【鈔】言餘四如十住者。三是法體故。四觀機審法故。五上受佛加故。六下為物軌故。)

【論】菩薩大智慧光明。即是如來眉間所放十地智慧中道之光明．名菩薩力燄明。亦是初會中如來放眉間光．名一切菩薩力智．光明。總是十地道終．佛智慧光明。今入三昧．還是此之智慧三昧。說十地道之智慧。名菩薩大智慧光明。以根本智．成菩薩大悲行故。(第二三昧分竟。)

○第三加分有六。一辨加所因。二能加佛現。三讚其得定。四雙辨加定因緣。五辨加所為。六別顯加相。今初。

入是三昧已。

【疏】入是三昧已者。若未入定。佛不加故。故下論云。所以偏加金剛藏者。得此三昧故。十住會云。以三昧力故。

○二能加佛現。

即時十方各過十億佛剎微塵數世界外。各有十億佛剎微塵數諸佛。同名金剛藏而現其前。

【疏】佛現中有五。一佛現時。謂正入定時。二十方下。來處遠近。三各有下。能加佛數。四同名金剛藏。顯名同所加。五而現其前．現身生信。上二三中。意明多數。勝前位故。若爾何以不言無量世界。而云十億剎塵界耶。論云。方便顯多佛故。謂無量雖多。其言猶漫。人不謂多。今假以剎塵。一塵一剎。一剎一佛。便謂細而叵測。若爾。但趣舉剎塵．即已顯多。何要定言十億。有二意故。一為說十地故。二此經如是。多說十數。顯無盡故。即由此義．不云無量。無量不得顯無盡故。何要顯此多佛加耶。論云。顯於法及法師。增長恭敬心故。又表諸佛皆同說故。何要同名加。論有二意。一云。本願力故。論意云。諸佛因中得定．名金剛藏。遂發願言。我成佛時。亦同其名。所以同者。為顯菩薩所得法體。同於多佛。明人異道同故。論意正爾。若以義取。亦通遮那本願。以佛因中得定說法。能加所加同名。法爾亦發斯願。以顯道同。故下經云。亦是毗盧遮那如來本願力故。第二意論云。又是菩薩聞諸如來同己名已。增勇悅故。前就法理。此就化儀。

○第三同讚得定。

作如是言。善哉善哉。金剛藏。乃能入是菩薩大智慧光明三昧。

【疏】同讚得定。顯有加因。

○第四雙辨加定因緣。

善男子。此是十方各十億佛剎微塵數諸佛共加於汝。以毗盧遮那如來應正等覺本願力故。威神力故。亦是汝勝智力故。

【疏】有四因緣。一伴佛同加故。二主佛本願故。三主佛現威故。四定者智力故。

○第五明加所為。論云。何故加。然直就經文。則應分二。初總明。後所謂下。別顯。論無所謂二字。故取別中入智地句．入初總句。總別合明．但有二十。前十依自利行。後十依利他行。義雖兼通。從多分判。欲顯二利差別相故。今依論釋初十句。

欲令汝為一切菩薩說不思議諸佛法光明故。

所謂令入智地故。攝一切善根故。善簡擇一切佛法故。廣知諸法故。善能說法故。無分別智清淨故。一切世法不染故。出世善根清淨故。得不思議智境界故。得一切智入智境界故。

【疏】初十句中。論以二門解釋。一直釋經文。二會通本末。初門先釋總句。彼經云。又一切菩薩不可思議諸佛法明說。令入智慧地故。既將別句入總。即經論開合不同。論經云明。即今經光明。但廣畧有異。彼云明說。此云說不思議。彼未迴文。即經論方言有異。既知二經同異。次正釋文。初欲令汝為者。標舉章門．總顯加意。意為何事。為一切菩薩說等。此中三義。一一切菩薩．是所被機。二不思議諸佛法光明。是所說法。三令入智地。是說之益。被何等機。論云。是中一切菩薩者。謂住信行地。此通二類。一謂地前。未證真如。但依信心而起行故。無著論中亦同此名。二通地上。如初地加行位中．名信行地。即地地加行．皆名信行。以攝論中．意言無分別觀．通於四位。故知地上亦有信行。下釋所入智地．及別入中．皆通十地。明知所被．不唯地前。況下請分中．論云。未入地者．令得淨心。已入地者．令得十力。必通被也。二中說何法被。此有二種。一所證法。論云。不可思議諸佛法者。是出世間道品。此明十地法。體是無漏。故名出世間。生佛果故名道。十位行法類別名品。既是佛因．是佛所證．故云佛法。心言路絕．名不思議。二說能證。論云。光明者。見智得證。此謂後得觀事差別名見。根本觀理一相名智。見達於事名得。智契於理名證。直語智體．故言見智。以智合境。故言得證。地法雖多。不出此二。見智雖廣。此釋正宜。三中說此何益。令入智地。論云。入者信樂得證。此中信樂。即所被機。得證。即上二智契合。入何法耶。所謂智地。論云。智慧地者。謂十地智。如本分中說。即上不思議佛法也。上說能所證者。意令菩薩以能證智。入佛所證法。是此總意。已說總句入地之相。次下九句。依本開末。顯入差別。論云。此修多羅中。依根本入。有九種入。此九種入．寄於四位。初四願樂位。次一見位。次三修位。後一究竟位。近地方便．亦屬地故。地後勝進。趣究竟故。皆十地攝。言九入者。一者攝入。謂聞慧中。攝一切善根故。二者思義入。思慧於一切道品中智方便故。智方便者．即善揀擇。道品．即是佛法。三法相入。彼彼義中。無量種種知故。彼彼即是諸法。種種知即廣知。此即所思法成。四教化入。隨所思義．名字具足。故能善說。此知修慧。修通二利。菩薩利他。即是自成佛法。故入自利中收。五證入。於一切法中平等智。見道時中善清淨故。言平等者。即無分別。無分別智．正證真如．離二取相．故云平等。二我分別．隨眠不生。名善清淨。最初照理。立見道名。六不放逸入。於修道時中。遠離一切煩惱障故。故世法不染。七地地轉入。出世間道品．無貪等善根淨故。此明修道位中．離障證理．智行轉進。於地地中雙斷二愚。是無漏善。能淨所知。以此無漏。淨三善根。名淨煩惱。論復云。復有善根．能為出世間道品因。此明諸地中。加行善根淨也。(【鈔】言於地地中雙斷二愚者。謂開上十障。一各成二。故有二十愚。若兼等覺。有二十二愚。今約十地。故說二十。下說分中。亦皆別說。今當略示。初地斷二愚者。一執著我法愚。是惑。二惡趣雜染愚。是業。二地二者。一微細誤犯愚。二種種業趣愚。三地二者。一欲貪愚。二圓滿聞持陀羅尼愚。四地二者。一等至愛愚。二法愛愚。五地二者。一純作意背生死愚。二純作意向涅槃愚。六地二者。一現觀察行流轉愚。二相多現行愚。七地二者。一細相現行愚。二純作意求無相愚。八地二者。一於無相作加行愚。二於相自在愚。九地二者。一於無量所說法無量名句字後後慧辨陀羅尼自在愚。二辯才自在愚。十地二者。一大神通愚。二悟入微細祕密愚。至說分中。地地之初。各辨其相。然準唯識。此後更有二愚。障於佛地。謂一於一切所知境極微細著愚。即是此中第二智障。二極微細礙愚。即是此中一切任運煩惱障種。)八菩薩盡入。於第十地中。入一切如來祕密智故。即下大盡分中．入如來十種祕密之智是也。如來祕密。下地不測．名不思議。若入彼所入．是智之境。入彼能入．即智是境。得即是入。故歎淨名云。諸佛祕藏。無不得入。九佛盡入。於一切智入智故。上一切智。釋一切智人。下智字。即智境界。入即得也。上直釋竟。自下論文。融會本末。初會末歸本。謂上九種入。為欲校量地智差別轉勝之相。非根本入。有此行布。後明本末無礙。欲顯前從本起末。則無別之別。次攝末歸本。別而無別。故以六相。融而無礙。論云。一切所說十句中。皆有六種差別相門者。此標舉顯通。故云一切皆有。此言說解釋。應知除事者。此顯立意。謂此六相。為顯緣起圓融之法。勿以陰界入等事相執取。(此言說解釋下。彰其立意。先舉論。此顯下。疏釋。即賢首意。為顯一乘圓教。法界緣起．無盡圓融。自在相即。無礙容持。乃至因陀羅網無窮理事等。此義現前。一斷一切斷。一證一切證。乃至即具普賢圓因十佛境界故。此言說者。約教道解釋故。後勿以下。釋除事之言。論中但云。謂陰界入等。今疏加執取之言。以釋論意。意不令人隨事執取。非陰界體。不具六相。)言六相者。謂總相。別相。同相。異相。成相。壞相。(一總相者。一含多德故。二別相者。多德非一故。三同相者。多義不相違故。四異相者。多義不相似故。五成相者。由此諸義。緣起成故。六壞相者。諸緣各住自性。不移動故。)亦如梁等。共成一舍。總則一舍。別則諸緣。同則互不相違。異則諸緣各別。成則諸緣辦果。壞即各住自法。餘一切十句。皆應隨義類知。別章廣顯。(別章廣顯者。即賢首教義分齊。彼唯三門。一教興意。二別名略釋。三問答料揀。前之二門。上已具竟。今但明問答。寄就一舍之上。辨其六相。例法可知。問。何等是總相。答。舍是總相。問。此但椽等。何者是舍。答。椽等即是舍。獨能作舍故。離即不成。若爾。未有瓦等。應即是舍。答。未有瓦等。不是椽故。以無瓦等。對何說椽。若諸緣共出少力共作。不全作者。有斷常過。但諸少力。不成一全舍故。舍則斷也。不成執有。是無因常。今去一椽。即非全舍。明椽全成。椽即舍也。由此全成。便令此椽。即栿瓦等。以去於椽。即舍便壞。則瓦栿等。亦皆壞故。故此諸緣。皆即是椽。舍方善成。一緣既爾。餘緣亦然。故緣起法。不成則已。成則圓融。第二別相者。椽等諸緣。別於總故。若不別者。總義不成。由無別時。則無總故。是故即以總為別也。問。若總即別。應不成總。答。由即別故。故得成總。如椽即舍。故名總相。舍即是椽。故名別相。若別不即舍。不是椽故。若舍不即椽。不是舍故。若不相即。總在別外。即非總也。別在總外。即非別也。問。若不別者。復有何過。答。有斷常過。謂若無別。即無椽等。舍不成故。無而執有。無因常故。下之四相。各有斷常。可以意得。第三同相者。椽等諸緣。和合作舍。不相違故。皆名舍緣。非作餘物故。若不同者。諸緣相背。則不同作。舍則不成。與總何別。答。總相唯望一舍。同則眾緣互望。成力義齊。第四異相者。椽等諸緣．隨自形類．相差別故。問。異應不同。答。由相各異．長短等殊。方為舍緣。同力成舍。此與別何異。別相諸緣．別於一舍。異則諸緣自互相望。第五成相者。由此諸緣．舍義得成故。由成舍故．椽等名緣。不爾。二俱不成。問。現見諸緣。各住自性。何因得成。答。由不作舍。舍方得成。以若作舍。失本緣故。舍不得成。今由不作。諸緣現在。故舍得成。又若不作舍。椽不名緣。今既名緣。明知作舍。第六壞相者。椽等諸緣。各住自法。本不作故。若作舍者。即失本法。舍則不成。由不作故．舍得成也。又總即一舍。別即諸緣。同則互不相違。異則諸緣各別。成則諸緣辦果。壞則各住自法。乃為頌曰。一則是多為總相。多則非一是別相。多類自同成於異。（【校】異．教義章作總。）各體別異顯於同。一多緣起理妙成。壞住自法恆不作。唯知境界非事識。以此方便會一乘。六相之義．略已終矣。)

○第二十句依利他行。

又令得菩薩十地始終故。如實說菩薩十地差別相故。緣念一切佛法故。修習分別無漏法故。善選擇觀察大智光明巧莊嚴故。善入決定智門故。隨所住處次第顯說無所畏故。得無礙辯才光明故。住大辯才地善決定故。憶念菩薩心不忘失故。成熟一切眾生界故。能徧至一切處決定開悟故。

【疏】是增數十。經有十二句。論經合七八二句。故唯十一。(【鈔】言增數十者。依大智度論。數法有二。一小．二大。以十為十。數狹名小。少減名狹。數寬少增．名寬名大。七八等名少減。十一二等名為少增。今據大數。名增數十。以十二為十故。)初句為總。餘十為別。總中始者。內起信欲。外近善友聽聞。終者。憶念任持．所聞地法。地地皆爾。故云十地始終。此約教行。復有阿含為始。以證為終。則前皆是教。(阿含者。梵言。此云淨教。既唯以證為終。而行非是證。故前教始行終。並名為始。故疏結云。則前皆是教。)又依根本始終。有十始終。(有十始終下。釋別句義。)前三地前思修利物。次一見道。餘六修道。一攝始終。經云。如實說菩薩十地差別相故。謂以思慧智攝持所聞。稱思宣說。故云如實。二欲始終。緣念佛法。意欲令物證故。此即思慧上品求心。(論云欲言上品求心者。有二義故。一令物證。二唯緣佛法故。)三行始終。以是修慧。故名修習。言分別無漏法者。於地上無漏道品。起意言分別觀行故。以未證故。但是觀分之時。帶相觀心。未覺無相。故云分別。四證始終。即見道位。大智者．即真見道。根本法無我智。過小乘故名大。治無明故云光明。此智親證真如．平等平等。離二取相．名善觀察。實斷二障分別隨眠。名善選擇。巧莊嚴者。即相見道。是後得智。故論名方便。方便即巧。法真見道種種建立．名為莊嚴。又莊嚴者．即二智成德。由得此二。善達法界。於多百門．已得自在。故云莊嚴。五修道始終。論云。出世間智智力得入法義故者。以後得了俗．由於證真．名出世間智智。由證真達俗．故名善入。智能入法．即名為門。上寄從二地至七地竟。次下五句。有五始終。寄入八地．至於佛地。治菩薩於菩提五障。五障在於七地．至於等覺。經文但有能治。障在文外。今初二句。即能破邪論障始終。不能破邪論障．即是所治。隨所住處者．即邪論心住著之處。言次第顯說者。以宗因喻．現比教量顯己正義。隨病治之。上皆論所據。言無所畏者。即論莊嚴。後句辯才。即是論體。亦論莊嚴。謂語具圓滿．順言敦肅。故名辯才。又上皆論多所作法。所作有三。一善自他宗。二勇猛無畏。三辯才不竭。配文可知。言光明者。性不闇故．即論出離。謂善觀察得失等故。由具上諸義。故不墮負。由破此障。得入八地。(頌云。論體論處所。論據論莊嚴。論負論出離。論多所作法。)二能善答難始終。上明能破。此顯能立。第九善慧是辯才地。住即證也。(言上明能破。此顯能立者。總釋也。因明論云。能立與能破。及似唯悟他。現量與比量。及似唯自悟。此之一偈。總有八義。一真能立。二似能立。三真能破。四似能破。五真現量。六似現量。七真比量。八似比量。今此辨於利他。故但明能立能破。而菩薩離過。但有真能立破。無似能立破。)三樂著小乘對治始終。不忘菩提。上求下化故。四化眾生懈怠對治始終。成就不疲故。五無方便對治始終。善達五明。為一切處開悟。故能巧化。又上五障。一不能破邪。二雖能破而不能立。三雖能破立。情樂小乘。四雖不樂小乘。而不勤化他。五雖化不疲。而無化方便。治於此五。行化畧周。(【校】上鈔論云欲言上品求心者。案鈔云。經明緣念。非是自念。欲令物證所念法。故論云欲。纂要及金陵會本皆將論云欲三字。連下言上品求心者為句。則以疏上品求心釋論欲字。)

○第六正顯加相。論云．已說何故加。復云何加。加相有三。謂口．意．身。約別相說。口加以益辯。意加以與智。身加以增威。如實說者。能加則局。所加皆通。乘前語便。故先口加。得智堪說。事須起定。使身觸令覺。故為此次。此就十方佛辨。若約舍那。先意令得定．當有所說。次身光照觸增威。後雲臺說偈令演。亦義次第。非有優劣。今初口加。(【鈔】言約別說者。謂以身加身。以口加口等。如實說者。謂能加隨舉一業。即加所加三業故。)

善男子。汝當辯說此法門差別善巧法。所謂承佛神力。如來智明所加故。淨自善根故。普淨法界故。普攝眾生故。深入法身智身故。受一切佛灌頂故。得一切世間最高大身故。超一切世間道故。清淨出世善根故。滿足一切智智故。

【疏】口加中有十一句。初總餘別。總中令以樂說辯。說十地法門名相差別。不違事理。善巧成故。故云汝當辯說等。所謂下十句別中。依根本辯才有二種辯才。一他力辯。即是初句。謂承佛力。承何力耶。如來智明故。二自力辯。即後九句。自他因緣。方有說故。一淨自善根者。有作善法淨。即是教行。亦約相故。名為有作。(【鈔】釋此一淨。文有四節。初句牒經。二有作善法淨。依論立名。三即是教行．出其行體。四亦約相故．名為有作。依體釋名。謂由約相約教。故有修作。修作即是教行。)二普淨法界者。無作法淨。此約證行。亦約體故。名為無作。依此性相而有說故。上二皆自利。(釋此一淨。文有五段。一牒經。二無作法淨。依論立名。三此約證行。出其行體。四亦約體故．名為無作。依體釋名。由約體故。無有修作。但出妄染。故稱為淨。如拂雲霧．顯出晴空故。此但約顯體名淨。不同前門對治名淨。五依此性相下。雙結上二。先結二淨。性即體證。相即相教。後上二皆自利者。結上自利。生下第三利他故也。)三普攝眾生者。教化眾生淨。即是利他。餘六句經。皆名身淨。攝為三種盡。皆顯二利．滿故成德。成德有二義。一當位顯益。有菩薩盡。二寄對辨勝。有後二盡。初菩薩盡者。因位窮終故。攝經三句。初句位滿。謂十地勝進。破和合識．顯現法身。非心意識之所能得。唯如智所依。成於智身。菩薩照寂。故云深入。後二句成益。一成現報益。得佛灌頂。受佛位故。(後二句等者。此句總標．一成現報。纔證十地。得離垢三昧。末後有一三昧。名受一切智勝職。此三昧現前時。有大寶蓮花。忽然出現。身坐其上。十方諸佛現身灌頂。名為受位。故是現報。廣如第十地說。然汎明受位。略有三種。一唯就相。如彌勒等。示居長子．已窮聖位。授記當來．次補佛處。二就相顯實。如迴向所引．名為得位。三唯就實。十地行滿．眾累．永寂。法身之相．顯自心源。雖有三義。今取第二。故云現報。)二成後報益。十地攝報。生大自在。云高大身。高大二義。一色形中極。量最大故。居有頂故。二約三乘。此成報身。位極普周．故云高大。論云。摩醯首羅智處生故者。智處亦二義。一摩醯首羅．智自在故。二攝報智滿．成種智故。(論云已下。引論釋。從智處二義。即疏釋論二義。亦順上。高大二義。一即就攝報之身。智便自在故。賢首品云。摩醯首羅智自在。大海龍王降雨時。悉能分別數其滴。於一念中皆辨了。即其文也。然此天何以為智處耶。以下天定少。四空定多。以四禪中．定慧均等。色界中極故。文約二乘之人。多無漏之智。熏習禪定故。二攝報智者。此有二意。一約未成佛。但是十地。攝報居彼．智度已圓。故云攝報智滿。二就彼天上得成菩提。具足種智。名為智處。然論成佛。通說有三。一寄化顯實。在閻浮提．即周法界。二寄報顯實。在色究竟成。便徧法界。三就實顯實。妙出三世。不可定其時處身相。今就中義。)二寄對顯勝中。一對下彰出．有二乘不同盡。攝經二句。一超一切世間道者。度五道故。道即因義。二清淨出世善根者。論云。復涅槃道淨故。以二乘雖度五道。有三餘故．不淨涅槃。今無三餘。故云復淨也。由具此二故。不同二乘。(言三餘者。一無明住地惑為煩惱餘。二無漏有分別對業為業餘。三變易生死為苦餘。問。此句不同二乘。義則可爾。上句度於五道。則不同凡夫。何名不同二乘。有人答云。但約超勝。略無凡夫。此義不然。今謂凡夫此不足論。今明正度五道。有濫小乘。故淨涅槃。顯不同彼。故合二句方成此盡。又二句皆濫二乘。今皆不同。由淨善根故．不住涅槃。由度五道故．不住生死。合二無住．故不同二乘．度於五道．入涅槃矣。)後一望上顯同．名為佛盡。等覺菩薩同滿種智故。(後一望上下。明第三盡。此句顯意標名。言滿種智者。釋一切智智字。此有二意。一上一切智。是根本智。重言智者。是後得智。此二無礙。名一切種智。二依論經意。上一切智是佛。下智字。是佛智慧。故論云。得一切智人智滿足故。二義皆是智。)

○第二意加中二。初正顯。後徵釋偏加所以。今初。

爾時十方諸佛。與金剛藏菩薩無能映奪身。與無礙樂說辯。與善分別清淨智。與善憶念不忘力。與善決定明了慧。與至一切處開悟智。與成道自在力。與如來無所畏。與一切智人觀察分別諸法門辯才智。與一切如來上妙身語意具足莊嚴。

【疏】前中十句。初總。餘別。總中身有二種。一與無上勝威德身。如王處眾．無能映奪。二與辯才無能映奪身。前色身勝。後名身勝。(【鈔】第二意加者。當時如來。但意地冥被。與其智力。都無言說。皆集經者言。總中者。論經總句云。與金剛藏菩薩真實無畏身。無畏．即無能勝義。上力被下。故名為與。雖己之智．即不可他用。約為緣助。故得言與。如鬼入身。尚增智辯。況於如來。問。此與為暫為永。答。有三義。一就實相。金剛藏上契佛心。佛力下被。相應為與。此與則常。二就化體。既金剛藏化周法界。無時不說。隨說即與．無有暫廢。亦得名永。三就化相。有說不說。說時即與。此則非永。然此總句．亦總亦別。總謂總攝十句。為無能勝身故。別謂此句．即當色身。後九句別．唯屬名故。二名已去．即得名身。身者聚義。)後與無礙下別。別開名身。成九種身。所加通三。故增其色身。在心名智。在口稱辯。經云與智。論判為名。二文影畧．顯義方備。一與不著辯才。說法不斷．無滯礙故。謂無偏住著故．不滯事理．云無礙樂說。二與堪辯。分別法相．能正說故．名為清淨。三即任放辯才。說不待次．言辭不斷。處處隨意．不忘名義。故云善憶念不忘力。謂隨門異說．不忘本宗故。四能說辯。隨所應度．種種譬喻．能斷疑故。謂應機斷疑．故名決定。能隨所應．是謂明了。五不雜辯。三種同智常現前故。三同智者。即自相。同相。及不二相。自相者。色心等殊故。同相者。同無常苦無我故。不二相者。即一實理。又自相即俗諦。同相即真諦。不二即中道第一義諦。金剛仙等諸論．皆明此三。無法不爾．故云徧至一切。菩薩所了．故云開悟。六教出辯。以十力智．自在化物．斷惑得果。故云自在成道。(為令眾生。斷惑出離。故名教出。)七不畏辯。於他言說．不怯弱故。八無量辯。於一切智．隨順宣說修多羅等法六種正見故。六正見者。即是法門。金剛仙論云。一真實智正見。能知理法。二行正見。能知行法。此二教旨。三教正見。能知教法。四離二邊正見。知前理法．不同情取。五不思議正見。知前行法。成德出情。六根欲性正見。知前教法。說隨物心。瑜伽六十四．名六種理門。大旨無異。九同化辯。一切如來．同以三輪化故。三業殊勝。故曰莊嚴。上十已辨他力。

○第二釋偏加所以。

何以故。得此三昧。法如是故。本願所起故。善淨深心故。善淨智輪故。善積集助道故。善修治所作故。念其無量法器故。知其清淨信解故。得無錯謬總持故。法界智印善印故。

【疏】以顯自力堪加。偏就意業釋者。意為本故。初徵意云。諸佛慈力。若隨闕者．可許偏加。既有力能與。有慈能普。何以上十偏加剛藏而不加餘。下釋十句。初總。餘別。總明得此三昧。法合偏加。剛藏得此．餘不得故。何以得此三昧。下別顯中有二因故。一本願所致故。即初句顯示。二善淨下。三昧身攝功德故。(【鈔】何以得此者。疏徵得三昧之由。上總句中。由得三昧。故得偏加。今徵意云。三昧殊勝。何以能得。下別顯下。答有二因。一宿願深重。謂因中發願。欲證十地智光三昧。故今得之。二是現緣。即三昧身攝功德也。現身無德。雖有宿願。亦不能入。然諸菩薩。皆具此德。隨門顯法。在金剛藏。故偏言有。又標佛力能加草木。何要有德。欲令菩薩進修具德。上契佛心。方得加故。表此地法。證方說故。)此復八種淨。依自利利他故。謂前四自利。後四利他。一善淨深心是因淨。信樂至極。能趣菩薩地盡。皆清淨故。故云善淨。此一為眾行本。故名為因。次三．明自利行德。謂二即智淨。趣菩薩地盡。修道真如觀。如日輪圓滿。普照法界故。此即智德。三身轉淨。謂生生轉勝。集助道福德故。四心調伏淨。善斷煩惱習．故云修治。此即斷德。後四利他中。五聞攝淨。能聞持佛法。故為法器。此利他方便。餘三利他行體。即身語意。謂六者通淨。以勝神通．生物信解故。七辯才淨。由總持力．於一字中．攝一切字句。前後無違。故無錯謬。八離慢淨。謂雖化眾生。以實智印印之。不違法界。故無化慢。

○第三身加。

爾時十方諸佛。各申右手。摩金剛藏菩薩頂。

【疏】身加增威令起故。言各申者。不離本處而申。即延促無礙。諸佛皆摩。故云各申。即一多無礙。(第三加分竟。)

○第四起分。

摩頂已。金剛藏菩薩從三昧起。

【疏】所以起者．三昧事訖故。云何訖．已得勝力故。雖已得力。何不且定。說時至故。何不定中說。定無言說故。

○第五本分。畧示綱要。為廣本故。亦與下請為其本故。不請而說者。不自說本。眾則不知為說不說。又復不知欲說何法故。文分為三。初明六決定以為地體。次佛子何等下。標列十名．以顯地相。三佛子我不見下。舉十方同說．彰地要勝。今初。

普告一切菩薩眾言。諸佛子。諸菩薩願善決定。無雜。不可見。廣大如法界。究竟如虛空盡未來際。徧一切佛剎救護一切眾生。為一切諸佛所護。入過去未來現在諸佛智地。

【疏】地體已如前辨。文中初句標告。諸佛子下。正顯。於中初句總明。後無雜下。別顯。總中言菩薩願善決定者。標人列法。故云菩薩。於大菩提．立誓趣求。故名為願。即下初地中發菩提心也。此願所以名善決定者。以真實智攝故。謂攝導此願．皆令順理．決擇楷定故。真智即善。善即決定。持業受名。故論云。善決定者。即是善決定。此揀依他受名也。此已入初地。是證決定。非是地前信地所攝之願。受決定名。若通論決定。有其六義。一約行體。決定堅固。二望所證。決定須證。三定能斷惑。四決信不疑。五決能度生。六決成佛果。後別中。此善決定有六種。即經六句。一無雜者．即觀相善決定。真如觀一昧相故。謂正體緣如。境智一味。為觀之相。則無帶相之雜。(【鈔】真如下。即論釋也。)二不可見者。是真實善決定。非一切世間境界。出世間故。謂此真智．超出世間可壞之法。故名真實。真實故非世智所見。三廣大如法界者。勝善決定。論總釋云。大法界故。一切諸佛根本故。此中上句出所如法界。亦釋大義。下句顯能如地智。亦釋廣義。法界所以名界者。一是因義。迷悟根故。二是性義。法本性故。今能如地智為佛根本。故得如之。況體合如。無所如矣。四究竟如虛空盡未來際。是因善決定。此有二種。一成無常愛果因。是因如虛空。依是生諸色。色不盡故。二常果因。得涅槃道故。故經云。盡未來際。有釋云。一為生因。生菩提有為果故。二為了因。了涅槃無為果故。此順法相。不順經宗。以經宗常與無常。非一異故。今更直釋論文。明此地智．有其二能。一寂而常用故。為無常因。用雖虧盈。而智無起滅。如所依空．非無常故。經明此智．究竟如空。二用而常寂故。為常果因。雖涅槃永寂．而智體不無。不爾。將何窮未來際。若會三身者。用為化身。寂為法身。智為報身。非無常矣。設智為了因。亦雙了菩提涅槃。故論云涅槃道。道亦菩提故。五徧一切佛剎救護一切眾生者。大善決定。隨順作利益他行故。即普覆名大。六為一切下。是不怯弱善。上入智地．不怯弱故。論經闕於一切諸佛所護一句。但云入智地不怯。若準此經。由佛護故。入智無怯。言佛護者。智造佛境．佛智照故。故佛所護．與入智地．反覆相成。論下六相圓融。類前可見。(論下六相圓融者。論云。善決定者．總相。餘者是別相。同相者．善決定。謂六種同名善決定故。異相者．別相故。一觀相。二真實。三勝。四因。五大。六不怯弱。相別不同故。不同前別分一總句為六決定以為別相。成相者．略說故。壞相者．一一廣說故。如世界成壞。前文已有。故云類前可見。)

○第二地相。

佛子。何等為菩薩摩訶薩智地。

佛子。菩薩摩訶薩智地有十種。過去未來現在諸佛．已說。當說。今說。我亦如是說。

何等為十。一者歡喜地。二者離垢地。三者發光地。四者燄慧地。五者難勝地。六者現前地。七者遠行地。八者不動地。九者善慧地。十者法雲地。

佛子。此菩薩十地。三世諸佛．已說。當說。今說。

【疏】文四。一寄問徵起。二佛子下。舉數顯同。三何等下。徵數列名。四佛子此菩薩下。結名顯勝。初一可知。二中以生成住持故．三世同說。同說之言．文在地相。義兼地體。(【鈔】二中以生成住持故者。出同說所以。然生之與成．望於佛果。始起為生。終滿為成。亦可生為因。成為緣。因有二種。一證。二教。果亦有二。一是性淨。二方便淨。望性淨果。證道為因。教道為緣。望方便淨果。教道為因。證道為緣。因果功德．皆因地智而住。地智能持。有斯勝能。故三世同說。同說之言者。地體最為要勝故。)三列名中。為對治十障。證十真如。成十勝行。說於十地。及引諸論。並如下廣釋中辨。(論問云。何故定說菩薩十地。對治十障故。何者十障。一凡夫我相障。二邪行障。三暗鈍障。四解法慢障。五身淨慢障。六微細煩惱習障。七細相習障。八於無相有加行障。九不能善利益眾生障。十於諸法中不得自在障。義如下說。)今依本論。畧釋地名。論云。成就無上自利利他行。初證聖處．多生歡喜。故名歡喜地。此有二義。一二利創成故。二聖位新得故。遂本期心。故生歡喜。二離能起誤心犯戒煩惱垢等。清淨戒具足。故名離垢地。此有三義。一即因離。謂離能起誤犯煩惱。二果行離。謂離犯戒惡業。故云等也。三對治離。謂清淨戒具足。三隨聞思修等。照法顯現．故名明地。此唯一義。謂三慧照當地所聞之法。然唯識此經皆名發光。謂成就勝定大法總持。能發無邊妙慧光故。此則三義。一定為能發。一持為能持。三後地慧光為所發所持。然三慧就初。發光約後。故受名不同。四不忘煩惱薪。智火能燒。故名燄地。燄即慧燄。故此名燄慧地。五得出世間智。方便善巧．能度難度。故名難勝。此唯一義。謂真俗無違．極難勝故。以三地同世。未能得出。四地雖出而不能隨。多滯二邊．難以越度。今得出世。又能隨俗．巧達五明。真俗無違。能度偏滯。實為難勝。此初得故．偏受其名。六般若波羅蜜行．有間大智現前。故名現前地。謂妙達緣生．引無分別．名般若行。親如目覩。名曰現前。對後彰劣。名為有間。以第七地常在觀故。七善修無相行．功用究竟。能過世間二乘出世間道。故名遠行。此或三義。一善修無相．到無相邊。故名遠行。二功用至極。故名遠行。三望前超過。故名遠行。合唯一義。善修無相行．釋行字。功用下。皆釋遠字。八報行純熟．無相無間．故名不動地。此亦三義。一捨三界行生．受變易果。故云報行。依此起行．任運而成。故功用不動。二得無生忍無相妙慧。則有相不動。三此二無間．煩惱不動。合唯一義。謂前地無相。已得無間。相及煩惱。亦不能動。而為功用所動．無不動名。今由無功用故。令無相觀．任運無間故。三不能動。下輪王梵王之喻。可以證此。(下輪王喻者。七地菩薩。煩惱及相。已不動故。而非報行不動。梵王捨欲。生於梵天。即功用不動。)九得無礙力。說法成就。利他行故。名善慧地。得無礙慧。尚未稱善。徧說徧益。方名為善。十得大法身．具足自在。故名法雲。此有二義。一得大法身．語法雲體。具足自在．釋法雲義。謂能雲雨說法．自在用故。此約能說為名。二得大法身．此明法義。是大法器故。具足自在。此釋雲義。能受如來雲雨說故。下釋名分。自當廣釋。此十得名．畧有四對。一約法喻。燄慧法雲．法喻合目。餘皆就法。二約體用。歡喜善慧。約體為名。餘皆就用。三約自他。離垢不動。就他受稱。餘皆自義立名。四約當位相形。難勝遠行．形他受稱。餘皆當位受名。此十圓融。地地皆具。若約行布。則前前之名．應該後後。後後之稱．不該前前。如歡喜之名．義該十地。法雲之稱．不預前九。今為顯別相。各從初得受名。下文重顯。四結名顯勝。可知。

○第三彰地要勝。

佛子。我不見有諸佛國土。其中如來不說此十地者。何以故。此是菩薩摩訶薩向菩提最上道。亦是清淨法光明門。所謂分別演說菩薩諸地。佛子。此處不可思議。所謂諸菩薩隨證智。

【疏】彰地要勝者。為欲令物生渴仰故。文中二。初明不見不說。反顯十方報化皆說。二徵釋所由。徵云。佛國不同．化儀亦異。如何十地要皆說耶。釋意云。此最勝故。謂萬法皆如．體如成聖。離斯證智．皆是隨宜。故為要勝。文有四句。初二句總標顯勝。初句證行。謂諸佛證此為因．成菩提故。餘皆助道。故此最上最勝。次句阿含。法門者。名為法體。光明者。顯照一切餘法門故。後二句別顯其相。初句釋前阿含。云分別說。即明前法光明是教體用。此句是教所照法門。故論云。分別十地事者。顯示世間智所知法故。後句顯上證道。非地前世智所知。名不可思議。故論云。顯示出世間智故。說證將默。故呼佛子。(第五已說本分竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十一

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之二)

○第六請分中三。初說已默住。二是時下。三家五請。三爾時金剛藏觀察下。許說分齊。所以默者。將欲演之。必固默之。欲令大眾渴仰請說故。所以俟請者。畧有二意。一增諸菩薩尊敬法故。二前本分中舉地歎勝。為增樂欲。令此請中生正解故。云何生解。謂由請故。得說默之由。顯地體甚深．離於言念。令眾先解。後聞說分。不隨聲取。離謬解故。即復由此．故有第三示說分齊。今初。

爾時金剛藏菩薩。說此菩薩十地名已。默然而住。不復分別。

【疏】初默可知。

○第二請中。三家請殊。即分三段。謂初解脫月請。二大眾請。三如來請。所以要三家者。顯法深妙。令聞解故。眾首顯揚。當機渴仰。化主加勸。事方周故。道大兼亡。法應請故。為順請主。此眾堪聞。言不虛故。為成請者。如來護念而生信受。言有徵故。此約因請生請。亦是次第。又佛請者。即名為加。謂眾雖已請。要假主佛威光．方堪說故。亦名為教。如來教說。顯剛藏說。傳佛教故。又前二家請。顯此地法．因人修故。後一家請。顯此法佛所證故。前之二請．餘經容有。後之一請．餘經所無。法華三請．但是一家。良以地法甚深。寄位難說故。(【鈔】道大兼亡。道微則自濟。道大則兼亡。亡字無心。此訓無。下若加於心。兼忘兩字．出於莊子。意於自他兩忘。若人相忘於道術。魚相忘於江湖。雖有深意。非此所用。為順請主者。此第二家因第一家起也。謂初剛藏云。法深難受．故止不說。次解脫月歎眾堪聞請云。此眾無諸垢。志解悉明潔等。眾若不請。則非堪聞。令解脫月．此言虛謬。故大眾請．則言不虛。為成請者。即第三請。亦躡第一家生。謂解脫月末後雙歎人法請云。佛子。願承佛神力。分別說此不思議法。此人當得如來護念而生信受．何以故。說十地時。法應如是。得佛護念。得護念故。於此智地。能生勇猛。即其文也。為成此言。故有第三如來加請。文云。若為善逝力所加。當得法寶入其心。即護念生信有徵也。此言因於天台而生。謂法華疏歎身子三請云。餘經無此殷勤之請。唯華嚴解脫月請金剛藏。可為連類。而彼因人請於因法。此請佛慧。故亦不同。今此翻明法華劣此。略言但是一家。細分乃有多異。且列四門。彼是一家。此有三家。一不同也。彼之一家。但是聲聞。此有三家。是佛菩薩。二不同也。彼唯三請。此有五請。三不同也。彼唯因人請。此有佛請。四不同也。但彼云。法華請果。華嚴請因者。然此請因．乃是佛因。說分等中．因果兼說。是故經云。此是菩薩向菩提最上道。亦是清淨法光明門。又云。如來大仙道。智起佛境界。第十地後校量佛德。地影像分。十山依地。十德依海。皆明因果相順。又有因果二分。令於因門．徹見果海。所入智地．亦通果故。法華雖然請說佛智。及下廣說。但示因門。故說眾生皆有知見。諸佛智慧。即此證道。其智慧門．即此教道。教證二門．該因徹果。非此獨因。各隨所弘。自揚聖教耳。)又三請次第者。初解脫月者。彼眾上首故。餘問則亂。何緣大眾不亂問耶。眾調伏故。由前二止三請。抑揚時眾。故次眾請以表虔誠。然非爭起。依前請儀．同聲齊請。故亦不亂。後聽說理窮。故如來勸說。今初眾首請中。總有三請。所以三者。順世儀式。少不殷重。多則繁亂。正得中故。以止有三。抑揚當時。調伏機故。二家助成。各唯一請。(抑揚當時者。三止皆抑。三請皆揚。)然依三請。應分三段。若兼三止。應分為六。以前默住之止．通為五請之本。不可唯屬於初。故止請相乘。且為五段。一怪默騰疑請。二法深難受止。三歎眾堪聞請。四不堪有損止。謂雖有堪者。亦有不堪故。五雙歎人法請。謂不堪聞者。以法深故。亦得佛護．固應為說。於是剛藏理窮。更無違請。就初請中分二。初明大眾覩默生疑。二解脫月下。騰疑為請。今初。

是時一切菩薩眾。聞菩薩十地名。不聞解釋。咸生渴仰。作如是念。何因何緣。金剛藏菩薩唯說菩薩十地名。而不解釋。

【疏】言何因何緣者。疑怪之辭。為因說者不能說耶。為緣聽者不堪聞耶。金剛藏下。出所疑事。

○二騰疑為請中二。初序請因。

解脫月菩薩。知諸大眾心之所念。以頌問金剛藏菩薩曰。

【疏】序請因。謂領眾疑故。

○二以頌正請。

何故淨覺人　念智功德具　說諸上妙地　有力不解釋

一切咸決定　勇猛無怯弱

何故說地名　而不為開演　諸地妙義趣　此眾皆欲聞　其心無怯弱　願為分別說

眾會悉清淨　離懈怠嚴潔　能堅固不動　具功德智慧　相視咸恭敬　一切悉專仰

如蜂念好蜜　如渴思甘露

【疏】文有五偈。顯說聽無過．是以應說。即分為二。初偈說者無過。亦遣大眾何因之疑。後四聽者無過。亦遣大眾何緣之疑。雖似初二徵默所由．為拂眾疑。後三請說．為遂眾欲。文影畧耳。非不互通。故依前判。今初歎說者淨覺無過。偈初二字。偈末三字。合為徵問之辭。謂有中間淨覺無過。何故不解釋耶。聖德雖多。偏歎淨覺者。是說因故。覺即覺觀。由此得為口加行故。具能所治．無思發言．故云淨覺。淨覺之人．名淨覺人。三字為總。餘皆是別。別歎淨覺．有二勝能。一攝對治。謂念智具。念謂四念。智謂如智。三離諸過。謂餘十字。具字兩用。初中由有能治。所治不生。所治有二。一者雜覺。謂凡夫尋伺．與四倒相應。即迷事倒。以四念為治。二雜覺因。憶想分別。謂隨名相轉。即迷理倒。以真如智為治。前唯凡夫。後通凡小。言離過者。離三種過。一由無瞋等功德具故．離慳嫉過。謂無瞋治嫉。等取無貪。無貪治慳。不等無癡。無癡即前念智攝故。二由前已說上妙地。故無說法懈怠過。三由有樂說辯力．無不樂說過。

第二歎聽者無過中。四偈分三。初二歎同生眾。論云。同法決定故。有樂聞故。次一偈．歎異生眾。論云。復示餘者心淨故。後一偈雙歎。論云。又顯此眾。皆堪聞法故。今初二偈。前偈歎根。故云決定。後偈歎欲。故云欲聞。若有欲無根．雖聞不解。有根無欲．設聞不受。故須雙歎。今初同法．即是同生。揀後異生。決定即是根器。揀後樂欲。初句為總。論云。決定者。黠慧明了故。黠慧即根。黠能知教。慧入證故。次二句別。論云。決定有三。一上決定。願大菩提。故云勇猛。二名聞決定。他善敬重。故云無怯弱。由內無怯弱．外著大名。三攝受決定。謂彼說者善知故。即經說地名。由堪攝受。方為說耳。下句徵默。可知。後偈歎欲中。初句所欲之法。次二句正明有欲。後句結請。其心無怯弱者。論經云。佛子智無畏。無畏即無怯弱。契理之心．即名為智。然智有二種。一證法故。此屬前根。二現受故。此屬今欲。欲亦須智。故於樂聞。心無怯弱。總前二偈．根欲雙具。諸地妙義．願為說之。第二一偈。歎異生眾。但云眾會故。雙歎根欲。初句為總。心無濁故．名為清淨。三句為別。別離六濁。一不欲濁。謂無心餐採故。離懈怠治之。二威儀濁。不恭肅故。嚴整治之。三五蓋濁。貪名等故。潔淨治之。四異想濁。謂貢高雜染．輕慢雜染等。皆名異想。今說行堅固不動治之。五不足功德濁。善根微少故。於彼說中．心不樂住。具功德治之。六愚癡濁。謂愚暗不了故。智慧治之。第三一偈．雙歎二眾。云一切故。相視為總。論云。迭共相瞻者。示無雜染故。餘皆是別。咸恭敬等。無輕慢雜染。下半喻顯。敬法轉深．何有雜染。然蜂之念蜜。渴之思漿。喻希法喜解脫之味。更言好蜜。復思甘露。顯法之妙。思渴情深。

○第二法深難受止。

爾時大智無所畏金剛藏菩薩。聞說是已。欲令眾會心歡喜故。為諸佛子而說頌言。

【疏】文中二。先序意。後偈酬。前中令眾歡喜。是總酬答相。謂說偈本為除前疑惱。得心喜故。酬答有二。一堪酬答。自有大智故。二不怯弱酬答。不畏大眾之不堪故。論云。此二示現自他無過故。故後偈意明法難說。非己無智而不能說。但言難聞。非斥大眾全不堪聞。

菩薩行地事　最上諸佛本　顯示分別說　第一希有難

微細難可見　離念超心地　出生佛境界　聞者悉迷惑

【疏】偈中。五偈分四。初二頌明法難說。遣上何因之疑。成上有智。次頌顯法難聞。遣上何緣之疑。成前無畏。三一偈。喻難說聞。後一偈。舉難結默。初中分二。前偈顯難說之法。後偈彰難說所以。今初。偈末難字。即是總相。謂難得故。難得所以。後偈明之。此難有二種。一最難。體出名相。故經云第一。二未曾有難。在相所無。故經云希有。上二明難相。何者是難法體。即偈初二句。菩薩行者。是出世間智。謂即是證道。證心涉境。故名為行。地事者。謂十地事行。即是教道。相差別故。最上者。通說上二勝故。諸佛本者。釋上證智得菩薩行名所以。行是因義。覺於佛智。所以名佛。今此證智。亦覺佛智。故為彼本。本即因也。此之教證．於何處成難。謂顯示分別說。證道亡心。故難顯示。教道依證。亦難分別。第二釋難所以者。彼前菩薩行事所以難者。由住微妙深義故。難得有四。一微細難得。顯非聞慧境故。二難見難得。亦非思慧心眼見故。三離念難得。亦非世間修慧境故。以地智是於真修。故非地前心數分別緣修之境。四超心地難得。非唯非地前之境。亦非登地已上報生善得修道智境。謂變易所起異熟心識．名為報生。生便能知無常等故。名善得修道智。以非照實之智．故亦不測地智。知無常等．未忘心境．名為心地。以七地已還．皆容出觀故。又此善得修道智．即加行後得智。非根本故。所以揀之。(【鈔】名善得者。生而即得。不假修習。故名善得。其由生而知之者上也。言無常等。等取苦空無我及常樂我淨。以昔久修無漏因故。變易酬彼．名為報生。言以非照實者。釋不能知。夫照實者。忘心體極。今報生識。雖知無常等。不契合故。不能知此。未忘心境者。心地之言。通有二義。一就體性。如梵網經說。盧舍那佛心地法門。謂心體包含。生成住持。亦如法華一切智地。斯為妙也。今言心地是所揀者。即是心量法門。故楞伽說。覺自心現量。非心之心量。我為說心量。心量即心地故。)既非四心之境。是誰境耶。即佛智境。何者是智。見實義故。出生有二義。一生彼佛智故。二出離於生。是無漏故。末句云。所以難說者。恐聞者隨聞取著。悉迷惑故。

持心如金剛　深信佛勝智　知心地無我　能聞此勝法

【疏】第二一偈顯難聞者。論云。已辨難說。復顯難聞。然偈中舉具德能聞。反顯難聞。兼欲使人學能聞故。於中三句舉德。末句結成能聞。初中初句為總。謂持聽法心。堅如金剛。則能得聞。下二句別。堅有二種。一決定信堅。即第二句。若無此堅。於他分法。不能入故。二證得堅。即第三句。若無證堅。於自分法。不能入故。深信之相云何。謂於佛智。設心智不及。仰推佛智。非我境界。是深信相。即勝鬘三種正智中。仰推智也。所信是何。謂佛智慧。以此地智。上同佛智故。佛智有二。一菩提智。是自行證法。稱性無邊。二化生權智。是利他教法。隨機隱顯。種種差別。即是法華諸佛智慧。及智慧門。於此二深。皆能信故。(【鈔】即是法華下。證成勝義。即方便品初云。爾時世尊。從三昧安詳而起。告舍利弗。諸佛智慧。甚深無量。其智慧門。難解難入。論釋云。諸佛智慧。即證甚深。其智慧門。即阿含甚深。故此二句。即佛教證二道。故古人云。二深先唱。警察羣座之心．是也。彼經自釋。如來知見。廣大深遠。即實智也。如來方便知見波羅蜜。皆已具足。即權智也。所以難解者。一當體深故。二權實隱顯故。故云唯有諸佛。乃能知之。下廣文云。諸佛隨宜說法。意趣難解。即智慧門難入也。唯以一大事因緣故。出現於世。即智慧甚深也。昔不言三是方便。故方便門閉。今云三乘。是方便門開。開則見實。故彼經云。此經開方便門。示真實相。故方便門。如蓮之華。真實相者。如華之蓮。此華不有則已。有則華實雙含。此經不說則已。說則權實雙辨。一經唯為說佛智慧故。彼文云。說佛智慧故。諸佛出於世。以佛智慧。不離教證。權之與實。故說二深。即以略示法華經宗。此二亦即淨名經中智度菩薩母。方便以為父。一切眾導師。無不由是生。故地智二道。徹果海之二深。是所信也。於此二深。皆能信故。結成信義。)云何證堅。此亦有二。一知是能證。二心地是所證。言無我者。通能所證。心地即二空真理。下句結成。既知難聞之義如是。具上二堅。方聞上來微細勝智。

如空中彩畫　如空中風相　牟尼智如是　分別甚難見

【疏】第三一偈。喻顯說聞中。上半喻。下半合。此中喻意。不單取虛空。以無畫處空。不為喻故。亦不單取畫。以壁上畫。不將喻故。正取空中之畫。風喻亦然。於中能依風畫。以喻阿含。所依之空。以喻證智。然空中風畫。不可言無。謂若依樹壁。則可見故。亦不可言有。依空不住故。非有非無。故不可說。文意正爾。下合可知。

我念佛智慧　最勝難思議　世間無能受　默然而不說

【疏】第四一偈。舉難結默者。若準上義。以二事說。以二事聞。則可說可聞。但是難見。如何不說。故有此偈。意云。說聞本在證見。難見說之何益。況復加以難信。故我默然。初句所證見法。次句難證。難中之難。故云最勝。次句難信。非地前證信。故曰世間。上三句舉難。後一句結默。

○第三歎眾堪聞請。前已歎竟。此復歎者。由聞上言。證信難得。顯示此眾。有信有證。有堪能故。先長行。後偈頌。今初。

爾時解脫月菩薩聞是說已。白金剛藏菩薩言。

佛子。今此眾會。皆悉已集。

善淨深心。善潔思念。善修諸行。善集助道。善能親近百千億佛。成就無量功德善根。捨離癡惑。無有垢染。深心信解。於佛法中。不隨他教。

善哉佛子。當承佛神力而為演說。此諸菩薩。於如是等甚深之處。皆能證知。

【疏】前中分二。先敘請。後佛子下。發言正請。於中三。初陳眾集。二善淨下。歎眾德。三善哉下。結請。二中十句。初總。餘別。總謂善淨深心。離教證過。故名善淨。深心有二。一具修一切諸善行故。即下教淨。二與理相應故。即下證淨。下九別中。前五阿含淨。後四證淨。謂順教修行。名阿含淨。證理起行。名為證淨。教通地前。證唯地上。今初五中。一善潔思念。即欲淨。隨所念阿含。得方便念覺淨。謂得方便。即不取念相。名為善潔。二善修諸行者。求淨。三業敬順。起求法行故。三善集助道。即生得淨。願得益眾生。處上上勝生。生而便得悲智勝念。以助正道故。四善能等。即受持淨。親近多佛。意在多聞憶持故。五成就善根。即行淨。為求地上真證法故。習少欲頭陀等離著善根。(【鈔】離著善根者。欲入證時。先須修行離著之行。十二頭陀。皆為捨著故。)後證淨四中。一捨離癡惑者。得淨。現智善決定故。謂真見道中。得無分別智。非比知故。名為現智。相見道中。以後得智。審觀理智。故決定無惑。亦可俱通。相見道中。亦名現觀。真見道中。決理無惑。皆破無明。故云捨離癡惑。二無有垢染。即不行淨。修道中一切煩惱不行故。相見道後。至金剛無間道中。皆是修道。復數修習無分別智。故名修道。滅二粗重。皆使不行。對見道中初斷所知。故云垢染。三深心信解。即無厭足淨。不樂小乘。但於上勝佛德。深心希欲。信解決定故。四於佛法下。不隨他教淨。趣菩薩地盡道中。自正行故。（上歎德竟。）第三善哉佛子下。結請可知。

○二偈頌。

爾時解脫月菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

願說最安隱　菩薩無上行　分別於諸地　智淨成正覺

此眾無諸垢　志解悉明潔　承事無量佛　能知此地義

【疏】偈頌中。初偈直舉法請。不頌前文。上半舉法請說。下半彰說有益。後偈頌前請。可知。

○第四不堪有損止中二。先長行。

爾時金剛藏菩薩言。佛子。雖此眾集。善淨思念。捨離愚癡及以疑惑。於甚深法。不隨他教。

【疏】長行中亦二。先領前所歎。對下有損。所以言雖。

然有其餘劣解眾生。聞此甚深難思議事。多生疑惑。於長夜中。受諸衰惱。

我愍此等。是故默然。

【疏】後然有下。舉損違請。於中二。先舉損。劣解之人。通凡小等。皆是迷法之器故。多生疑者。正行相違。猶豫義故。惑者。心迷於理。能破壞善法。遠離善法故。此明現損。於長夜下。明其當損。後我愍下。結默違請。

○二偈頌。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

雖此眾淨廣智慧　甚深明利能決擇　其心不動如山王　不可傾覆猶大海

有行未久解未得　隨識而行不隨智　聞此生疑墮惡道　我愍是等故不說

【疏】偈中亦二。初偈頌前段。淨明有信。餘皆有證。如山如海。雙喻教證。(【鈔】如山海者。動謂動搖。覆謂翻覆．今於教決信不動。更無翻覆。於證亦然。)後偈頌後段。以取相故。但依於識。不能依智。

○第五雙歎人法請中。復重請者。示彼疑惑。應須斷之。豈可避之。避之不說。有多過咎。何等過咎。不得成就一切佛法。文中。先長行。後偈頌。

爾時解脫月菩薩。重白金剛藏菩薩言。佛子。願承佛神力。分別說此不思議法。此人當得如來護念而生信受。

【疏】長行中三。初標請。次何以故下。釋請。後是故佛子下。結請。

○釋中二。先直徵釋。後轉徵釋。今初。

何以故。說十地時。一切菩薩。法應如是得佛護念。得護念故。於此智地．能生勇猛。

【疏】前中。先徵意云。何以當得佛護而能信耶。釋云。法應得護。由得護故。必能信受。

○二轉徵釋。

何以故。此是菩薩最初所行。成就一切諸佛法故。譬如書字數說。一切皆以字母為本。字母究竟。無有少分離字母者。佛子。一切佛法．皆以十地為本。十地究竟。修行成就．得一切智。

【疏】轉徵釋中。先徵後釋。徵意云。何以說十地時。法應得佛護耶。下釋意云。如來說法．不離教證。最所要故。文中三。謂法．喻．合。法中最初所行者。依阿含行故。成就一切諸佛法者。是證智故。二喻中。以字母喻於地智為諸法本。論云。書者。是字相。如嘶字。師子形相等者。以書記字。非正字體。言師子形者。謂[夙-夕+几](【校】[夙-夕+几]．準鈔應作◇。)字。如蹲踞形。(【鈔】以書記字下。疏釋論。書即色法。字即是文。不相應行故。言非正字體。言師子形者。牒論解釋。然嘶字。本從◇娑（上）字流出。即十二音中第四字。謂娑（上）．娑（平）．枲．嘶．蘇（上）．．蘇（引）．洗．鰓．蘇．騷．毿．索。今嘶字。即第四字。梵語輕重。今古小殊。大旨無異。若作十二梵字者。◇娑（上）．◇娑．◇枲．◇嘶．◇蘇（上）．◇蘇（引）．◇洗．◇鰓．◇蘇．◇騷．◇毿．◇索。)字者。論云噁阿等者。即十四音。正是字體。字即文也。等餘十二。然有十四音。二音不入字母。謂里黎二字。數者。名句。此二是數義者。謂有二字多字名。必以多字成句。故皆數也。說者是語言。(即十四音者。此下疏釋論。此譯帶古。然噁字。合是第十四字。若準興善三藏譯金剛頂瑜伽字母云。一阿（上）。二阿（長）。三伊（上）。四伊（長）。五塢。六污。七[口*呂][口*呂]。（引去）。八力嚧引。九曀。十愛。十一污。十二奧（引）。十三暗。十四噁。其里黎字。即金剛頂中[口*呂][口*呂]力嚧字。各是二合。故成十四。謂有二字者。若一字名．不名為數。二字名．三字名等．皆名為數。如色．即一字名。末那．即二字名。阿賴耶．即三字名。言必以多字成句者。終無一字句故。說者語言。義當色法。)皆以字母為本者。明末依本。喻果依因。字母究竟者。明本能攝末。喻因無不攝。上二順明。無有少分離字母者。反成上二。(是則上書字數說．總是聲名句文．共為教體。故此四事．總攝一切能詮教法。皆用字母而為其本。)言字母者。即迦佉等三十四字。以前十二音．入此三十四字。則一一字中．成十二字。復有二合三合。乃至六合。展轉相從。出一切字。故名為母。論經名為初章者。以梵章之中．悉談字母．最在初故。然五天口呼．則輕重有異。書之貝葉．字體不殊。梵天之書．千古無易。不同此土．篆隸隨時。故此為母。亦常楷定。(即迦佉等者。若古三藏說。謂牙齒舌喉唇。各有五音。及會音有九。牙音五者。即迦（上）．佉（上）．誐（上）．伽（去引）。仰。（鼻聲呼．去）。齒音五者。左．蹉（上）．惹酇（才可）．孃（上）。舌音五者。謂吒（上）．姹（上）．孥（上）．荼（去）．拏（旄爽反．仍鼻聲呼）。喉音五者。多（上）．他．娜．馱．囊。唇音五者。謂跛．頗．麼．婆（去重）．莽。（鼻聲呼之）。會音九者。野．囉．邏（上）．嚩．（無可反）．捨．灑．娑（上）．賀．乞灑。（二合）。已上三十四字足。若般若三藏云。前五句中。一句之內．即有五音。如迦齒音。佉氣從喉出。誐字喉音。伽字胸藏音。仰字鼻音。其餘四句。準例皆然。則一一字者。謂將上阿（上）阿等十二字．徧入三十四。如初迦字十二音入。便成迦（上）．迦．雞（上）．雞．俱（上）．俱．計（上）．改．姑．哠．甘．伽。（去）。入迦字既爾。入佉字三十三字亦然。復有二合等者。如以囉字半體入迦字時。便成舸羅（二合）字。成十二字。言囉字半體者。囉字具足梵字者。◇字是也。半體者。◇一半是也。若入迦字者。迦字梵書◇。若入半體。謂◇此字是也。◇（即迦邏字）。即云迦羅。（二合．理下反．一）。何羅。（里迦反．二）。吉里。（三）。吉梨。四。古魯。（五）。姑盧。（六）。吉禮。（七）。吉梨。（八）。古路。（九）。古澇。（十）。吉濫。（十一）。吉邏。（來下反．十二）。若以迦佉字合沙字。為遏塞迦。即三合字成十二字。梵字樣若此◇。言四合者。遏悉怛邏。五合者。遏悉怛梨（上）也。言六合者。謂遏讖（上）彌（上）雉持也。但至六合。字已無邊。如一字王。但有二合云部林。有三合云唵部林。此等諸義．故非正要。經有論有。故須略知耳。梵天之書者。謂大梵天王劫初之時。作此書字。以教眾生。不同此方者。古書隨時。有多名目。史籀是大篆。李斯為小篆。蔡邕八分。程邈為隸書等。皆隨時有別。)三合中。初合末依於本。後十地究竟。合因無不攝。所以須此二者。若但言為本。容非是末。如以百錢為本。成多財貨等。今明如水為海本．無海非水。故云究竟無有離者。又為本者。非但因為果本。亦乃後為前本。地前望證。修阿含故。初心即以智觀如故。(【校】上鈔舌音五中．孥（上）應從嘉興藏南藏鈔本及續藏會本作拏（上）。又旄爽應從嘉興藏鈔本作旎爽。)

○第三結請。

是故佛子願為演說。此人必為如來所護。令其信受。

【疏】結請可知。問。若依上義。諸佛有力能令信者。何故今後眾生。於彼法中。亦有謗意。答。有二種定。則不可加。一感報定。以先世今世。造定業故。二作業定。宿惡熏心。猛利纏起。難曉喻故。上如釋種。下如瑠璃。(【鈔】上如釋種等者。並如觀佛三昧經。及智度論等說。釋種報定。是故必為瑠璃王殺。瑠璃王作業定。故佛不能諫。)

○二偈頌。

爾時解脫月菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

善哉佛子願演說　趣入菩提諸地行　十方一切自在尊　莫不護念智根本

此安住智亦究竟　一切佛法所從生　譬如書數字母攝　如是佛法依於地

【疏】頌中。初偈頌標請。後偈頌釋請。略不頌結。頌釋中。長行法中無究竟之言。而喻中有。今此反前。欲顯具有。又法中。明本能生末。合中明末依於本。皆影略耳。

○第二大眾同請。

爾時諸大菩薩眾。一時同聲。向金剛藏菩薩而說頌言。

【疏】同請者。上來眾首請說。顯眾堪聞樂聞。今大眾展誠。自陳有根有欲。文中先敘請。(【鈔】有根有欲者。有根故堪聞。有欲故樂聞。)

上妙無垢智　無邊分別辯　宣暢深美言　第一義相應

念持清淨行　十力集功德　辯才分別義　說此最勝地

【疏】後正偈請。於中二。前四偈半。歎人堪能請。後一偈。歎法成益請。今初亦二。前二頌歎說者。餘歎聽者。前中初五句。歎說者自成教證。後三句。歎能令他入。今初。初四句歎證。一句歎教。此中歎證辯才有三。一真實智。為辯所依。即經初句。無漏故無垢。過小故云妙。二辯體性。即第二句。謂堪能分別無邊法義故。三者辯果。即下二句。依前起辭樂說。故名為果。一詮表深旨。字義成就。即下句。二滑利勝上。字義成就。即宣暢句。二有一句歎阿含。謂念持於教。得淨慧無疑。名清淨行。三句歎能令他入者。初句令入證。謂已入地者。令得佛十力。未入地者。令得入地。故云集功德。集功德．即論經淨心。淨心即初地。由集德成故。後二句。令入阿含。辯才分別說者。意令受持十地法故。說主既內具二力。外令他入。何故不說。

定戒集正心　離我慢邪見　此眾無疑念　惟願聞善說

【疏】二有二頌半歎聽者中二。初偈歎眾有根。後一偈半。歎眾有欲。今初。由有根故。堪受教證。初句有治。次二句離所治。下句結請。結請惟願是總。惟願有二。一求阿含。二求正證。有二妄想。不堪聞教。一我。二慢。以我慢故。於法法師。不生恭敬。以定戒為治。謂若有定。則心調伏。故內無我慢。戒則善住威儀。外相不彰。有二妄想。不堪得證。一邪見。顛倒見故。二疑念。於不思議處不生信故。有二對治。則能得證。一正見。善思義故。即經集正。謂積集深思故。二者正心。信心歡喜故。

如渴思冷水　如飢念美食　如病憶良藥　如蜂貪好蜜　我等亦如是　願聞甘露法

【疏】二歎有欲者。顯示大眾求法轉深。於中一偈喻明。半偈法合。前有四喻。喻四種義門。示現正受彼所說義。一受持。謂求聞慧。初聞即受。隨聞受持。如水不嚼。隨得而飲。二助力。謂求思慧。嚼所聞法。助成智力。如食咀嚼。以資身力。三遠離。謂求修慧。依聞思行。能去惑習。如服良藥。藥行除病。上三三慧。四安樂行。謂求證智。即三慧果。聖所依處。現法受樂行故。如蜜眾蜂所依。故云貪也。後法合中。能求一向是法。所求猶通法喻。以一甘露。總合四喻。甘露有四能故。一除渴。二去飢。三愈病。四安樂故。

善哉廣大智　願說入諸地　成十力無礙　善逝一切行

【疏】二有一偈。歎法利益請。直觀經文。似當結請。今依論判。故云歎法。善哉是總。所說法中善具足故。善哉有三。一所依。即廣大智。說地必依此慧故。二體性。即第二句。正說入諸地。則地地轉勝故。三者地果。即後二句。謂具十力無障礙佛菩提故。行亦果行。如出現品說。

○自下第三如來加請。前雖二家四請。為顯法勝。復待佛加。前來為分主伴。主佛唯明意加。今欲具於身口。故復重加。又前默與威神。令有加請。今加為說．不與前同。若爾。諸佛前已具於三業。何得復加。前但是加。未是請故。今以加為請。並異於前。上力被下。說以為加。因加勸說．目之為請。加即是請。故云加請。長行則以加為請。偈頌則以請為加。不以常口求請。而以雲臺發言。不以常身展敬。而以光業代者。為不輕尊位故。要復請者。為重法故。前加分中．不加大眾。今此加者。前若即加。說主無由三止。此若不加。請主前言得佛護念．便為無驗。文中通有八業二身。且分為二。先長行有二身七業。後偈頌．但明請業。前中二。先此佛光照十方。後十方佛放光照此。二光互照。必互相見。二段皆有二身七業。今初。

爾時世尊。從眉間出清淨光明。名菩薩力燄明。百千阿僧祇光明以為眷屬。普照十方一切世界．靡不周徧。三惡道苦．皆得休息。又照一切如來眾會。顯現諸佛不思議力。又照十方一切世界一切諸佛所加說法菩薩之身。

作是事已。於上虛空中。成大光明雲綱臺而住。

【疏】分二。先明光體業用。後作是事已下。正明所作。今初。先明光本。上加於下。多用眉間之光。亦表將說中正之道。出清淨下。正明體用。於中文有六業。一覺業。即光明體。謂是光照菩薩身已．自覺如來力加故。覺照光用．故曰燄明。二百千下。因業。能生眷屬義故。三普照下。卷舒業。舒則普照十方。卷則還入常光。今文畧無卷業。若兼取下文如日身中於空中住。義則通有。四三惡下。止業。五降伏業。論經云。一切魔宮．隱蔽不現。今經闕此。六又照一切下。敬業。顯現佛會．令物敬故。七又照十方下。示現業。正為令眾見說聽者皆得佛加．堪說聽故。長行受身加之名．偏從此立。二正顯所作。即二身之一。言二身者。一流星身。往他方世界故。論不指經。古德共指卷舒敬示三業當之。以是往來光體．如星流故。二如日身。謂如日處空。即此所作。於上空中為臺是也。故以身業相對．應成四句。一業而非身。謂八中除三。二身而非業。即如日身。三亦身亦業。即流星身。四非身非業。此經所無。即論經彼此相見。以身約有體。業約有用。三則雙具。四則非正所為故。

○二十方佛放光照此。

時十方諸佛悉亦如是。從眉間出清淨光明。其光名號眷屬作業．悉同於此。又亦照此娑婆世界佛及大眾。并金剛藏菩薩身師子座已。於上虛空中成大光明雲綱臺。

【疏】放光照此者。正為照此。然其作業．亦周十方。七業二身．不殊此佛而加。又亦照此娑婆。經文以主佛普照。此不待言。伴佛普照。正意為此加被相故。

○第二偈頌。

時光臺中。以諸佛威神力故。而說頌言。

【疏】偈頌明請業中二。初偈所依。望前猶屬於身。

佛無等等如虛空　十力無量勝功德　人間最勝世中上　釋師子法加於彼

【疏】後正偈請。五偈分二。前四加請所說。後一教說分齊。前中亦二。初二偈舉法請。後二偈舉益請。前中亦二。初偈正顯作加。後偈顯加所為。今初加於彼三字是總。此偈正為加故。其世中上．亦總亦別。望加於彼是別。以二種加中．是具果加故。望四勝義是總。以上即勝義。具四種勝。為世中上故。言四勝者。亦如世王。一自在勝。所作無礙故。即經初句。言佛無等者。由離二障。解脫自在．不染如空。十地已還。皆無等故。重言等者。唯與佛等。欲顯佛佛等正覺故。二力勝。經即十力。能伏邪智之怨敵故。三眷屬勝。即無量勝功德。及人間最勝。四種姓勝。謂家姓勝故。即釋師子法。於中又二。一釋師子。是生家勝。謂應生釋姓輪王貴胄故。諸佛同加。偏語釋者。以現見故。是主佛故。二法之一字。是法家勝。謂非但生家勝。諸佛皆同真如法中住故。由上四義．故稱法王。名世中上。上云二種加者。一具身加。依法身故。謂釋師子。是有法所依之身故。二具果加。證佛果故。即是世中上。及別明四果勝。異未成佛之色身故。今此具德之人。加金剛藏。

佛子當承諸佛力　開此法王最勝藏　諸地廣智勝妙行　以佛威神分別說

【疏】第二偈加所為者。欲令開現法藏義故。文中初句。及下句。以佛威神．是說所依。餘文正辨所為。開勝藏一句是總。下十字是別別歎勝藏。有其二種。一義藏成就。二字藏成就。義藏即勝妙行。行者。諸菩薩行。所謂助道法故。妙者。真實智故．即是證道。勝者。神力勝故。是不住道。染淨無礙。故云神力。如是顯示深妙勝上之義。二字藏者。即諸地廣智及分別說。謂說十地差別相故。(上舉法請竟。)

若為善逝力所加　當得法寶入其心

【疏】第二舉益請者。顯所說法利他。有三時益故。二偈分三。初半偈聞時益。若得上加。則法寶入心。成聞持故。

諸地無垢次第滿　亦具如來十種力

【疏】次半頌修時益。上句修時因圓。下句所修果滿。

雖住海水劫火中　堪受此法必得聞　其有生疑不信者　永不得聞如是義

【疏】後一偈轉生時益。即具堅種人。上半順明．明有信之益。下半反顯．舉無信之損。(【鈔】即具堅種人。謂具金剛種。雖在八難。而得聞經。以彰聞經益之深遠。種子無上。故地獄天子。三重頓圓。)論經但有順明。偈云。雖在於大海。及劫盡火中。決定信無疑。必得聞此經。今經堪受．即決定信義。此中大意云。若有信有機為堪受者。無問惡道善道難處生者。皆得聞經。以難不障聞。故言雖也。海水劫火．即是轉生難處。大海即是惡道。畜生趣故。故論云。龍世界長壽。亦得聞此經。偈言雖在於大海故。而言長壽者。如有經說。右脇著地。未動之間。已經賢劫千佛出世。更一轉亦爾。但暫臥息尚爾。況其一生。劫火中者。即是善趣。論云。雖在色界光音天等。亦得聞此經。偈言。及劫盡火中故。此即指二禪已上為長壽天難。然論無長壽之言。而前龍趣却有長壽。且三惡為難。不必長壽。恐是譯人誤將此中長壽。入於前文。然二經中。文皆巧略。若具。應言劫盡火起時。在光音天中。故論為此釋。以火起時。初禪無人。二禪不為其壞。於中得聞故。等言。等取三禪四禪。免水風災。長壽天難。乃至無色。亦皆得聞。今舉初攝後。及對水成文。故云劫火。按智論等。通上二界。除五淨居。皆長壽難。今不取初禪者。以彼有梵王。多好說法。有覺有觀。聞法障輕。又正已燒。故不說之。上順論釋。八難之中。善惡二趣。各舉其一。理實八難。皆容得聞。又劫火之言。兼佛前後。劫壞之時．無佛出故。修羅地獄。容在海中。則兼數難矣。今經但云劫火。則正在火中。亦容得聞。以眾生見燒。燒處有不燒故。(火中之言。即法華意。華藏品已引。故華藏云。劫燒不思議。所現雖敗惡。其處常堅固。即明火中聞也。火浣之布。火中之鼠。炎鐵團內而有蟲生。眾生業殊。豈妨火中聞法。方對海水之內．正在其中。)問。若依前義。云何堪受法人．復生難處。答。此約乘戒緩急。應成四句。一乘緩戒急。生長壽北洲．不聞法要。(一乘緩戒急者。事戒嚴峻．纖毫不犯。三種觀心．了不開解。以戒急故．人天受生。或隨禪梵世．躭湎定樂。世雖有佛．說法度人。而於此類．全無利益。設得值遇．不能開解。震旦一國．不覺不知。舍衛三億．不聞不見。著樂諸天．及生難處．不來聽受。是此類也。譬如禁繫之人。或以財物。求諸大力。申延日月。冀逢恩赦。在人天中．亦復如是。冀善知識。化導修乘。即能得解脫。若於人天不修乘者。報盡還墮三惡道中。百千佛出。終不得道。)二者乘急戒緩。生三塗中。不礙聞法。故佛會中．多列龍鬼等類。(二乘急戒緩者。是人德薄垢重。煩惱所使。是諸事戒。皆為羅剎之所噉食。專守理戒。觀行相續。以事戒緩。命終即墮三惡道中。受於罪報。於諸乘中。隨何乘強．強者先牽。若一乘強。即聞華嚴等。)三者乘戒俱急。則人天聞法。(三乘戒俱急者。謂具持眾戒．理事無瑕。於諸妙乘．觀念相續。即於今生．便應得道。若未得道。此業最強。強者先牽。必升善處。隨戒優劣．欲色等殊。隨乘勝劣．運出亦異。若一乘急．即於人天等身中．聞華嚴等。)四乘戒俱緩。則處三塗。諸根不具。又不聞法。(四乘戒俱緩者。謂具犯眾戒。又復無乘。永墜泥犂。失人天報。神明闇塞．無得道期。展轉沈淪。不可度脫。)今海水劫火．是二三兩句．餘二無乘。故經論不明。即後半意。勉旃學徒。願留心法要。故涅槃云。於戒緩者．不名為緩。於乘緩者．乃名為緩。(涅槃第六。當四依品。因明菩薩忘犯獲法。迦葉菩薩白佛言。世尊。如是菩薩摩訶薩。於戒縱緩。本所受戒。為具在不。佛言。善男子。汝今不應作如是說。何以故。本所受戒。如本不失。設有所犯。即應懺悔。悔已清淨。乃至云。善男子。於乘緩者。乃名為緩。於戒緩者。不名為緩。菩薩摩訶薩。於此大乘。不作懈慢。是名奉戒。為護正法。以大乘水而自澡浴。是故菩薩。雖見破戒。不名為緩。釋曰。此意唯以大乘為乘。今疏文意。亦取大乘正法為乘耳。故結勸云。留心法要。旃．猶之也)

應說諸地勝智道　入住展轉次修習　從行境界法智生　利益一切眾生故

【疏】第二一偈。教說分齊中。應說諸地者。總勸說也。說地何義。謂應說前字藏之中。諸地廣智三漸次相故。次修習言．即為總相。言漸次者。漸明非頓。次辨不亂。云何為三。一觀漸次。二證漸次。三修行漸次。此即十地之中。加行．根本．後得．三智。為地地中初中後相也。勝智道者。即觀漸次。道者因也。以加行智為正證勝智之漸次。故名勝智道。次入住展轉者。是證漸次。入者。入地心。住．即住地心。未轉向餘地故。展轉．即出地心。地地轉所住處故。即此三心證智。自為漸次。第三句．即修行漸次。以後得智．要由證真修行．方能了俗。故名修行漸次。言法智者。正辨後得智體。緣法別故．名為法智。此智從二境生。一由證真。故云從行生。故論云。行者入住。展轉成就故。二外能了俗。故云從境界生。故論云。境界者。此行種種異境界故。謂以正證之行．行於俗境。是後得也。利益眾生一句．結說之益。亦是後得智境。問。地地正證者。如初地中正智。親證真如。則後九地中。不應更證。以如無二無異故。古德釋云。如雖一味。約智明昧。有十親證。此亦順理。

○自下第三許說分齊。謂所說不過義說二大。是地分齊。於中二。先敘說儀意。後正顯偈辭。今初。

爾時金剛藏菩薩。觀察十方。欲令大眾增淨信故而說頌曰。

【疏】觀察十方。是敘說儀。論云。示無我慢．無偏心故。觀十方佛。將欲承力。故無我慢。觀十方機．擬將普被。故無偏心。故上下文皆云。承佛神力。普觀十方也。亦可普觀物機．不慢旁人。普觀諸佛．不偏一佛。欲令大眾增淨信者。是敘說意。謂眾先有信．深渴所聞。今更示說正地二大．增益聞者．堪受正義。不如言取．名增淨信。若準論經。更有增喜。彼經云。欲令大眾重增踊悅。生正信故。以踊悅即是淨信。故今畧無。論云。踊悅有二種。一義大踊悅。為得義故。二說大踊悅。因此說大．能得義故。(【鈔】示說正地。該通二大。遠公以示說為說大。正地為義大。乃成穿鑿。)義名所以。深廣稱大。即是當法受名。說名詮表。因於此說．得彼義故。依所得義．故名為大。大之說故。依他受稱。聞於二大皆踊悅者。因詮得旨。湛淨無疑。法喜內充。故增踊悅。大意如此。然二大體相。賢首釋云。此經宗要有六。一所依果海。如太虛空。二地智所證十重法界。如空所畫之處。三根本智能證法界。如能依畫相。四此地後得。隨事起行。悲智不住。五諸地加行所起行解。為趣地方便。六寄法顯成諸地差別。如第二地中．十善為正。三地禪支等。於此六中．前三合為義大。後三合為說大。古德因此。復辨可說不可說義。然下論自明因果二分．說不說義。非無眉目。故今敘之。於中先就義大。次約說大。後辨雙融。義中有三。一約果海。可以總標．令人知有．名為可說。不可指斥示人．名不可說。二約證處。既此所證．離相離名。還云此法不可說聞。以此遣言之言．當彼法故．名為可說。有言斯遣．名不可說。三約本智。謂以遮詮易解．故名可說。直詮不逮．故不可說。(謂以空中鳥迹．喻於證智。說有空中之迹．即是可說。不可示其長短大小．即不可說。)攝論云。無分別智。離五相故。謂睡眠昏醉等。以直詮不到。故約遮詮以示彼法。二就說大中亦三。一約後得智。隨事行相．可以言分別．是則可說。是出世間．故不可說。二約加行智。謂是意言觀故．是則可說。觀中行相．言不至故．名不可說。三約所寄法。可以寄此表示令人解十地．故名為可說。不可以此即為十地．名不可說。三約雙融中。此上六中．各說即是無說。無說即說。無二俱融。準思可知。又果海離緣。故不可說。所證就緣．是則可說。二所證非修．故不可說。能證修起．是則可說。三正證離相．故不可說。後得帶相．是則可說。四後得無分別．故不可說。加行有意言．是則可說。五加行觀無分別．故不可說。寄法表地．是則可說。此上不可說．皆各不異於可說。以真理普徧故。可說不異不可說。以緣修無性故。是故下文．雖說一分。義亦不少。故論云。如實滿足攝取故。意在於此。涅槃亦云不生生等．皆不可說。有因緣故．亦可得說。故說不說．不可局執。餘至下明。(上來敘意竟。)

○第二正顯偈辭。有十二偈。大分為二。前七顯義大。後五明說大。今初分四。初四偈。總顯地智微妙。二有一偈。類地行微。三有一頌。寄對彰微。四有一頌．喻顯地微。今初分二。初二總顯地微。後二別顯微相。今初。

如來大仙道　微妙難可知　非念離諸念　求見不可得

無生亦無滅　性淨恒寂然　離垢聰慧人　彼智所行處

【疏】初正顯地智微妙之相。故論云。此偈依何義說。依智地故。依者據也。云何知依智地。上來本分請分。皆依智地。後說分中。亦說智地。即今此中第六偈云。智起佛境界。亦依智地。明知此顯地智微妙。非別明佛果。言微妙者．二偈總相。即前地智超言念故。餘皆是別。別中初句是微體。餘皆是微所以。於中難可知。總顯所以。下六句別顯所以。云何難知。此有二義。一說時難知。口欲辯而辭喪故。二證時難知。心將緣而慮息故。上大仙道．是所證說。大仙是佛。故言微妙。道者是因。修行證智之因。得大仙果故。六句別顯微所以中。初句即說時難知。言非念者。非有念慮分別心者之境界故。何以非是念慮境耶。以此地智自體無念故。故云離諸念也。由上二義．如是聖道．名為甚微。下之五句．明證時甚微。於中復有總別。初句為總。求欲證見。難證得故。以無見無得。方能證故。下四句別。有四甚微。第一觀行。第二依止。第三清淨。第四功德。初句即功德甚微。不生者．契理出世故。不滅者．非一往滅。不捨利益眾生事故。即無住涅槃。寂用無礙功德。次句即清淨甚微。性離煩惱。非先有染。後時離故。名為性淨。如此。則無不離之時。故恆寂然。即性淨涅槃。言離垢者。即觀行甚微。謂觀智中離無明垢故。不同世間八禪為無明雜故。聰慧人下。即依止甚微。聰慧人者。登地以上有智之者。彼人之智．能行地智。(【鈔】言依止者。為行依故。)何智能行。若就總就實．唯一實智。見一實諦故。若就別兼權．則通三智。一加行智。增上善勝解故。二根本智。增上善寂滅故。謂滅諸惑．證寂滅理故。三後得智。隨聞明了故。云何行處。此之地智．是彼證智自證知故。依彼地智．說證智生。故說行為。非正證時有能所行也。上四微中。功德異小。觀行異凡。依止清淨．揀異外道自尊之者。以智斷異故。前清淨微是斷德。不同彼有見惑及滅心想為清淨故。依止即是智德。不同彼以六行而伏惑故。上依增勝。若通說者。並異凡小。

○第二兩頌別顯微相。

自性本空寂　無二亦無盡　解脫於諸趣　涅槃平等住

非初非中後　非言辭所說　出過於三世　其相如虛空

【疏】論云。此甚微智．復有何相。此徵體相也。是智有二相。初二句明同相。智體空寂故。後六句不同相。智位差別故。今初同中。上句總。下句別。總中．此是誰相。彼智相故。故言自體。此智自體．以何為相。謂本空寂。何以言同。此即性淨涅槃。上同諸佛。下同眾生。一切眾生皆有此故。橫同諸法。諸法皆如故。此如即是自體空故。一切皆以空為自性。智性色性．本無差別。一切皆有安樂性故。(【鈔】安樂性者。即涅槃性。)下句別者。論經加一有字。云有不二不盡。釋云。此智空寂．其相云何。謂離三種空攝。是真空相。三種空者。即地前空亂意菩薩。一疑空滅色。取斷滅空。此失空如來藏。即損減也。二疑空異色。取色外空。三疑空是物。取空為有。今云有者。即初離謗攝。不謂斷滅如兔角故。言不二者。即離異攝。不謂異此空智．更有異空。言不盡者。離盡滅攝。不謂有彼此自體。彼此轉滅故。此明非滅有體之智．成有體之空。亦非空有物可轉滅也。離此三空．即見自性本空。空如來藏。今闕有字。如何會通。以不盡攝之。謂有體故不盡無。則異於斷滅。若無可盡滅。則非有物。義如前說。三種空義．如寶性論第四所明。二有六句明不同相者。即方便淨涅槃。涅槃是果。此云何是。約分證故。又是所依果海。如下十山十德．不離海故。此當義大不可說故。今明地智。應是菩提。那言涅槃。若分相門。則所證為涅槃。今顯相融。即智之性．為性淨涅槃。智出惑障．為方便淨涅槃。二而不二。難說甚深．良在於此。文中解脫是總。餘皆是別。總謂淨相解脫。故異前也。寶性論第四云。清淨有二種。一自性清淨。謂性解脫。即前同相。二離垢清淨。謂得解脫。即此淨相解脫。別中以別顯總。別有二種。一何處得解脫。即經於諸趣也。此顯所脫。謂煩惱為趣緣。業為趣因。生為趣果。故三雜染．皆諸趣攝。若脫因緣．則無生果。二云何解脫。即下五句。此明解脫之體。五句即顯五種解脫之相。一等二際．是觀智相。二斷煩惱．是離礙相。後三體德圓備．即是涅槃之相。(五句即顯五種解脫之相者。標也。下唯列三。後三合故。若具。應云三明般若。是觀行相。四明法身。是轉依相。五明解脫。是無礙相。今以後三合為涅槃。前之二義．亦三德開出。般若約決理邊．即名觀智。約契合邊．即名觀行。無間道斷即斷惑相。解脫道證．即證無礙相。故雖五句。但是三德。)言平等者。謂世間涅槃．平等攝取。非如聲聞。一向背世間故。以世間之性．即涅槃故。中觀云。世間之實際。即是涅槃際。無毫末差故。二斷惑相者。謂三時無斷。方說斷故。故云非初非中後。(雜集第七云。從何而說煩惱斷耶。不從過去。已滅無故。不從未來。以未生故。不從現在。道不俱故。此即三時無斷義也。中觀廣說。即以三時門明無斷義。無斷即是性空。以有性空義故。一切法得成。故成斷義。)(第二斷煩惱竟。)非言辭下三句明三德者。初句即般若。是觀行相。謂無分別觀．體絕名言．真智內發．不同聲聞依聲而悟。前云觀智．約其決了。此云觀行．約行契極。次句法身．是轉依相。謂轉無常依．云出過三世。故此微智．依常法身。論云。非如無常意識智。依止無常因緣者。此揀未轉依時。今為所轉依也。無常意識智．是彼能依。無常因緣．即是所依。持種本識．是無常因。所持染淨諸種子等．是無常緣。依此因緣．起無常意識。今轉無常識成妙觀察智。轉無常意成平等性智。以為能依。依彼本識如來藏性．真如法身．以為所依。論云。如修多羅中決定說者。是了義故。涅槃經說。轉無常識．獲常識故。諸大乘經．其文非一。問。所依本有．可得是常。能依修起．寧無生滅。若依唯識．所依常故．能依亦說為常。非自性常。是有為故。若起信等．始覺同本．亦皆是常。勝鬘經云。一切法常住故。(勝鬘經者。若別說三身。如來妙色身。世間無與等。無比不思議。是故今敬禮。則說化身。如來色無盡。智慧亦復然。即歎報身。一切法常住。即歎法身。是故我歸依。總歸三身。既云一切法常住。則上二身．豈非常住。亦同法華世間相常住。世間尚猶常住。三身豈得無常。)三其相如虛空．即解脫相。不同聲聞．猶有智障。二障雙亡．故如空無礙。三德之義．已見上文。然圓滿在佛。圓教十住．即許開發。此中約因．即言分得。所依果海．等佛無差。(見上文者。即問明品。然下出現品．復當廣明。然圓滿在佛下。約位分別。即天台智者意。約圓教六即以明。一理即三德。謂一切眾生平等共有。即三雜染。煩惱即般若。結業即解脫。苦報即法身。迷成三雜染。體即三德。二名字三德．謂於圓理。若因若果．解了分明。三觀行三德。三德圓修。障無不寂。理無不照。寂照雙流。徹見心性。又一空一切空．即是般若。一假一切假．即是解脫。一中一切中．即是法身。四相似三德。謂六根清淨。身如琉璃。照法實相。業繫不覉。五分真三德。如初發心住。得如來一身無量身。說法智慧。所作自在。六究竟三德。即是如來。今此即當分真三德。今云圓滿在佛。即究竟三德。十住開發。即是分真。此中約因．即言分得。亦分真也。從十住初心．直至十地．皆名分真故。所依果海．即等究竟。)此不同相。由得前同。成斯不同。能顯前同。令離障清淨。無別不同。如融金成像。像非金外。

○第二一偈類地行微。

寂滅佛所行　言說莫能及　地行亦如是　難說難可受

【疏】於中上半。牒前地智離言．以為能類。下半正舉地行．以為所類。初中。謂彼前地智。顯二涅槃．皆言不及。寂即同相．性淨涅槃．自性寂故。滅即不同相．方便淨涅槃．要智緣滅．非約性滅故。此二涅槃．是佛所行。故言不及。行者。證也。言不及者。說聽皆難也。何不直說無言。而云言所不及。若一向無言．何由悟解。令尋言求理。而知理圓言偏。故但云不及。下半所類者。謂非唯證智如是深玄。而令智眷屬行．亦難說受。論云。地者境界觀。行者智眷屬。智眷屬者。謂同行。同行者。謂檀等諸波羅蜜。言境界觀者。如為境界。照達名觀。此即加行。設地是地體。意在舉地取行。故云地行。將此地智．修行檀等。故名同行。同彼事而行故。斯即後得。為證智眷屬也。

○第三一偈寄對彰微。

智起佛境界　非念離心道　非蘊界處門　智知意不及

【疏】寄對彰微者。對聞思等以顯微故。初句舉法體。智是所起地智。即前五偈所明根本之智。起者。即加行後得。二皆觀如。如即佛境。並為能起。次二句明難說。於中初句。非心數故難說。非念者。非思慧境故。離心道者。非報生識智境故。報生識者。如上違請中辨。後句明不同三科．有色心根境。故不可說。論經云。非陰界入說。論釋非說云。離文字故。今經畧無說字。門即是說。故法華中以說為智門。下句明不可聞。智知者。唯證智知故。意不及者。如聞取故。即依智不依識也。

○第四一偈喻顯地微。

如空中鳥迹　難說難可示　如是十地義　心意不能了

【疏】上半喻。下半合。此中喻者。不唯取空。餘處虛空．不為喻故。不唯取迹。砂土上迹．不為喻故。正取空中鳥迹。論云。鳥行空中．迹處不可說．相亦不可見者。總顯喻相也。處即迹處之空。相即空處之迹。不可示其長短大小令見。不可說為有無等。此中迹處之空．以喻證智。空處之迹．以喻阿含。故論合云。如是鳥迹住處．名句字身住處也。何以不可說。論云。虛空處鳥迹相不可分別故。意云。鳥足履砂．則有迹及處。由履空故．處迹難分。名句字身亦爾。菩薩證智所攝．故不可說聞。若說若聽．心意不能了也。故以證攝教。如空攝迹。令名句等。非如聲性也。以是證智之名等故。上明粗相非有。順喻不可說聞。後明細相不無。以喻可證。論云。非無虛空行迹故。謂迹處之空．異於餘空。喻非無地智。空處之迹．異於無迹。喻非無名句字身。以有鳥行．必有迹故。故論云。非無地智名句字身。即雙合也。謂有諸聖親證如故。證尚不無。況於言教。又以空攝迹．迹不可示。以迹攝空．空亦非無。喻以證攝教．教不可示。以教攝證．證可寄言。喻意正爾。若欲開鳥異迹。則鳥喻言詮。迹喻差別地相。則有三事。而迹處中。以迹隨於鳥．迹相非無。以迹隨於空．迹相非有。喻以差別隨於詮．差別非無。地相隨於證．差別非有。若更開迹處之空異太空者。則迹空喻證智。太空喻果海。迹空隨於迹．地智可說。迹空隨太空．則地智離言。雖通此義。在論無文。若以迹喻證智。如前風畫中辨。(【鈔】言如風畫中辨者。以上空中風畫．例同今迹故。然彼處本論。但以風畫喻阿含。所依之空喻證智。然其阿含．約言教說。次下疏云。若將二喻喻所詮者。仍有兩重。一以風畫喻地相。所依空喻證智。二以風畫喻地智。所依空喻果海。今取例第二意。然其風畫三徧用之。方成四事。一喻言教。二喻地相。三喻證智。兼所依空．喻所證十如。四太空喻果海。然其風畫．離於空中風畫．無別風畫。如鳥異迹故。無空處之畫。以喻地相。畫喻能詮。)以斯鳥迹之喻。映下十地之文。則寄位淺深之言。施戒禪支之類。一文一句．莫不深玄。豈謂地前為深地上為淺。故論總結云。此中深故．示義大踊悅。此中鳥迹．亦雙喻教證．難說難聞。何異請中風畫之喻。故論云。云何復說。論答云。汝等不應如聲取義。此意云。上喻及法．是顯默不說之意。此中喻及難說．誡眾捨著．許為宣說。意不同也。若以著心．隨聲取義。有五過失。一不正信。以隨言解．不稱實故。二退勇猛。不能忘相趣實理故。三者誑他。以己謬解為人說故。四者謗佛。指己謬解是佛說故。五者輕法。以淺近解．解深旨故。謂法如言．不殷重故。意令大眾自知。無此五過。所以酷明難說難聞。今人以地上為淺者。並陷斯五失。故歎難說聞。則翻斯五失．以成五德。已說深義。令生正信。

○自下第二復顯說大。令生正信。五偈分三。初一偈半。正顯說大三成就義。二有三偈．彰己無過．誡眾除失。三有半偈．示說分齊。但是說因。今初。

慈悲及願力　出生入地行　次第圓滿心　智行非慮境　是境界難見　可知不可說

【疏】言三成就者。一因成就大。謂慈悲願力為起行本。故名為因。二因漸成就大。謂聞思慧等為出世智因。起之不頓。故名為漸。三教說修成就大。謂即修慧。真修契實．如於正證。可寄言詮。故名教說。教說二字．正揀義大。非如果分不可說故。因成就大．即初二句。慈悲是利他。願通二利。力通上三。以二利熏修。不同二乘。故名為力。下句即二利之功。出生地行．正是因義。二因漸成就大．即此第二字。論云。說聞思慧等次第。乃至能成出世間智因故。此云等者。通有二義。一者等上。以其修慧是第三大。故不等之。二者等修。修有二種。一者緣修。屬此門攝。二者真修。屬第三攝。由等義有包含。故但云等。不爾。何不但言聞思修。而以等替修。三圓滿下。明教說修成就大。此有二種。一滿足修。即初八字。二者觀修。即後兩句。真修位極．世慮都寂．能滿地智．名滿足修。真智內發．寂照分明．名為觀修。初即稱性寂然。後即寂而能照。猶瑩明鏡．垢無不淨．如滿足修。鑒無不徹．如彼觀修。此二種修．望於真證。猶彼等妙。等覺等於妙覺．而但是因圓。妙覺捨行．方稱果滿。此亦然也。二修如於出世．但是因分之終。正證捨修．方名果分。諸有智者。請鑒斯旨。文中慮即聞思。智即真修之智。心即真修心體。謂若無聞思緣慮之心。方名真修之心圓滿。故唯真修之智所能行耳。次觀修中是境界者。即真修之境。難見者。非聞思能見。可知者。唯真修自心寂照方知。知即見也。既難可見。亦難可說。而隨修以顯．說大中收。不同果分．但是深義。(【鈔】既難可見下。通妨。妨云。既難見聞。何不義大中收。後而隨修下。會釋。)

○第二彰己無過．誡眾除失。

佛力故開演　汝等應敬受　如是智入行　億劫說不盡　我今但畧說　真實義無餘

一心恭敬待　我承佛力說　勝法微妙音　譬喻字相應　無量佛神力　咸來入我身

【疏】分二。初半偈總明。後二頌半別顯。今初。由說聽者各有二過。不能得證。故並彰離。說二過者。一佛不隨喜說。今云佛力開演。則知佛已隨喜。二不平等說。今云汝等應受。則情無彼此。聽二過者。一見諍過。言我法是。彼法非。如是執著種種諸見。二於說法者不生恭敬。今令敬受．雙離二過。謂敬法故．無見諍過。以敬人故．無第二過。第二別顯中。上雖離四過。事但有三。一承力。二開演。三敬受。今三段廣之。初一偈廣開演。次一偈顯敬受。後半偈顯承力。今初。上但云開演。未知廣畧。今顯略而非廣。上半顯智入之行深玄。廣說不盡。言智入行者。地法為所入。證智為能入。行此智行．則入地法。又智入是證智。行是事行。下半今雖畧說．攝廣無遺。真實者．即智入行也。無餘者．若事若理．無不具故。第二顯敬受者。即示恭敬相。初句正明。三句出因。恭敬有二。一身正恭敬待。如威儀住。堪受說法故。二心正恭敬待。如心決定．堪能憶持故。心敬則身必恭敬。偈但云心也。下釋恭敬所因。謂由善說故。初句對人彰己善說。說之一字．論經名善說。善說者。對於當機．無諂無憍慢故。承佛力者。示己無增上慢。不言齊佛故。次二句對法彰己善說。勝法二字．即是所詮。次六字是能詮。其相應二字．通能所詮。文雖三節。義乃四重。一今之所詮．示現何事。所謂勝上地法。故云勝法。二復徵云。所詮是地。能詮多種。或以色香威儀進止．皆為能詮。為用何法為能詮耶。故論云。以何事。答云。我用八種梵響微妙音聲以為能詮。不用香等。故經云微妙音。三復徵云。用此音聲。復有多種。為直爾用。為喻類顯。故論云。云何事。答云。非直爾顯。寄喻類明。故云譬喻。然喻有二種。一是譬事為喻。如下節節引金莊嚴具大海珠寶等。二借法相事．況出於理。曉喻時聽。亦名為喻。今通此二。四復徵云。雖知喻顯。喻亦多種。為依世間不善文字而為喻耶。為依出世善字喻耶。故論云。依止何事。答云。依於善字。經闕善言。論經具有。云何相應。通能所詮。一以妙音聲與喻相應．是約能詮。二約善字與理相應．是通所詮。故論云。善字有二種。一隨方言音．善隨順故。二字句圓滿．不增不減．與理相應故。又與能詮三事相應．則與理相應也。(【鈔】三事．即聲字譬喻。)第三廣承力者。論云。前言承佛神力。未說云何力。故說此也。無量佛者。畧有三類。一是主佛。二十方金剛藏佛。三十方一切佛也。

○第三示說分齊。

此處難宣示　我今說少分

【疏】於中上句牒前所請。兼結上來義說二大．為此處也。難宣示義。廣如上辨。下句許說少分。論上解云。前言十地如是。不可得說聞。今言我但說一分。此言有何義。是地所攝．有二種。一因分。二果分。說者。謂解釋。一分者。是因分。以於果分為一分故。然因果二分．古有多釋。全乖文旨者．今所不論。有可通者。正而用之。直望論意。即指義大為果分．故不可說。說大為因分．是則可說。更以義取．畧有二種。一唯就十地以明。以證智為果分。方便寄法等並為因分。此復二義。一以修證相對。則方便造修為因分。息修契實為果分。二以詮表相對。則以寄法顯地差別為因分。真實證智為果分。如初三地寄同世間。次三寄二乘及禪支道品等。令眾因此表解地義為因。所表證智。是此因之果。斯皆證智．言所不及．故不可說。如彼鳥迹．同於虛空。方便寄法．可以言顯．故云可說。如空中鳥迹。約鳥說異。是以一迹通有二分。即可說不可說也。二約究竟佛果。對普賢因說。義通一部。謂即此證智．冥同究竟果海為果分。如迹處之空．不異太空。地相之因．同普賢因。以廣說．則有無量差別事．殊勝願力．復過於此故。是則迹處之空．隨於空處之迹．亦有說義。地智亦可寄言標舉故。問。上論云。是地所攝有二。如何說為究竟果耶。答。豈不向言冥同果海。故上論云。此智是誰證。偈言佛所行故。又上加分云。不思議佛法。又地影像分云。彼十大山．因大海得名。大海亦因十山得名。菩薩十地亦爾。同在一切智。因一切智得名。彼因果相順故。是知論主亦用究竟之果為十地攝。

【論】此中大意有十。文自具足。不須更釋。其十事者。一諸佛摩頂．明印可許說。二總舉十種地名。三默止待請方宣。明法可貴．不輕授物。四解脫月知時而三請。五金剛藏菩薩恐器劣而三止。六大眾咸同請。七明堪聞者．諸佛所加。不堪者．元自不聞。八明光臺出音勸說。九明佛光灌頂。十明金剛藏菩薩辭退。法深難說。畧說少分。大意明此十地體。與十信．十住．十行．十迴向．十一地．互作依止故。是故從十信十住十行十迴向．總有十地行門次第。為以一箇如來自在無礙大智。同行一箇十波羅蜜以為方便進修故。總是初會十普賢法故。是故解脫月菩薩．以字母等．喻一切書字及數說．無離字母。一切佛法皆以十地為本。明此十地法．通因徹果。不離如來根本智。依十普賢行．修差別智故。滿薩婆若海故。是故從初舉果勸修中。放眉間光。名菩薩力智光明。入佛足下輪中。用成十信。今還於如來眉間放光。名菩薩力燄明。灌金剛藏菩薩頂。用說十地。足下光明．以果成因生信。此光明說十地。是所信之果終。是故今還放初所信之十地智果之光。用灌加持金剛藏菩薩頂。令說此十地之行。從頂入者。明十地是一切菩薩中道智果頂故。至一切智之盡處故。是故如來出現品．法界品．總於如來眉間放光。總明果體智光圓滿處故。又光從頂入者。明以從智頂處世行悲．稱十迴向中所發大願．令行滿故。明此十地．長養大慈悲門．赴所願滿足故。是以善財知識．以十女天表之。十一地明悲滿從智．徧利眾生。以佛母摩耶生佛表之。須妙得其意。方可成信解之門．升進之路。不窮大教．無可指南。

○自下大文第七明說分中。三門分別。一來意。謂請儀既終。已示分齊．彰其地實。地實難明。寄顯在相。相即因分。從此已下。廣明地相。令尋相得實。故有此來。又請分生其正解。此後顯其行修。故次來也。

○二釋名。演暢宣陳十地差別。故名說分。以上請分．通請十地。對請辨說．理必宜通。為歡喜在初．受斯總稱。故論云。自此以後。正說初地。既有初地說分。即知十地皆有說分。

○三釋文者。十地即為十段。就初地中。七門分別。一來意。二釋名。三斷障。四證理。五成行。六得果。七釋文。

○初來意者。十地之中．最初斷障證理。得聖性故。

○二釋名者。此論所釋．已見本分。當經有釋．備於下文。今引他部．成立正義。唯識第九云。初獲聖性．具證二空．能益自他．生大喜故。此有三義。一得位。二證理。三成行。由此三故．名極歡喜。

○三所斷障者。唯識第九中．異生性障．是此所斷．謂二障中分別起者。依彼種立異生性故。二乘見道現在前時．唯斷一種．名得聖性。菩薩見道現在前時．具斷二種．名得聖性。此言異性．即是凡夫。梁攝論中．名凡夫性。此論本分中．名凡夫我相障。此障障於初地。上來就能起煩惱是根本故．說斷二障。若具說者。亦斷惡趣諸業果等。由斯初地．說斷二愚．及彼粗重。一執著我法愚。即異生障。二惡趣雜染愚。即惡趣諸業果等。此業果等．雖非是愚。愚品類故。下九地中．愚皆準此。

○四所證理者。由斷前障．證徧行真如。謂此真如．二空所顯。無有一法而不在故。梁攝論中．名為徧滿。徧滿一切有為行故。意明無有一法非二空故。此地最初。偏證徧滿。

○五所成行．畧有四種。一約增勝．修成施行。二約所成．起十大願。三約修成．謂信等十行。四約實行．謂十度等行．無不皆修。餘所修行．釋文自顯。(【鈔】二約所成者。大願昔發。至於初地．能如願作。故稱所成。復名為行。謂信等者。即淨治地法。文在行校量中。一信。二悲。三慈。四捨。五無有疲厭。六知諸經論。七善解世法。八慚愧莊嚴。九具堅固力。十供養諸佛。依教修行。)

○六所得果。畧有四種。一得當地滿時調柔等四果。二得檀行成大財果。三依攝論通達障空。得一切障滅果。四通論得唯識三性三無性理智及奢摩他毗鉢舍那等果。然上諸門．多依行布。若約圓融．一斷一切斷。一證一切證。一行一切行。一得一切得也。

○第七釋文。分二。先長行。後偈頌。前中．若直就經文．應分為二。初明地法。後佛子菩薩住此地多作閻浮提王下。地果。前中先廣明。後佛子是名下。總結。前中有三。初明入心。次佛子此菩薩以大悲為首下。明住地心。後佛子菩薩住此歡喜地已．以大願力得見多佛下。明其出心。十地之文．大體皆爾。故依慈氏論．於十地內．皆有三心。仁王上卷亦云。地地上中下三十忍。地地中．始生．住生．終生．不可得等。理必然也。而論以出心為調柔果所以。至下當明。今且依論判。長行中二。先明初地說分。後佛子菩薩住此下。校量勝分。前中依論總有百句。分為三分。初四十句明住分。二佛子菩薩住歡喜地下三十句。釋名分。三佛子此菩薩以大悲下三十句。安住地分。若通取校量勝。即為初地四分。初云住者。出世菩提心生。堅守初地。更不退失。故稱為住。即始住入心。初雖住地。未得名善。更起信等。地中善住。故名安住。即地中正住。及後一分。並是住心。其釋名分。十地應齊。但從義顯．偏釋三地。謂初．及八．十。餘畧不論。以初地是得聖之始。釋名故用初。八地無功用初。法雲菩薩地盡。名無數劫滿。故偏釋也。然十地中．既三心齊證。則地地之中．皆攝前之三位。此中住分．攝發心住。其釋名分．攝歡喜行。後之二分．攝救護眾生離眾生相迴向。皆文義相順。如文思之。今初住分。文分為二。初別顯住法。後菩薩住如是下。結住入位。前中四十句。分四。初十依何身。次十為何義。三有十句以何因。四有十句有何相。初謂深種善根為所依身。次為得佛果為所緣境義。上二皆發心緣。三以大悲為發心之因。四以過凡得聖為發心福利之相。瑜伽四十七。亦有四相。論依經造。故同於此。又此四事．即三種菩提心。深種善根是深心。次為求菩提是直心。三即大悲心。具此三心。成後入地之相。又此四段．各具含三心。可以思準。今初依何身十句。

佛子。若有眾生深種善根。善修諸行。善集助道。善供養諸佛。善集白淨法。為善知識善攝。善清淨深心。立廣大志。生廣大解。慈悲現前。

【疏】初總。餘別。總云若有眾生者。是具行之人。依地持論。是解行人。有如是心。則入初地。入已。此心常現在前。下諸地中．初之十心．類此可知。言深種善根者。正是總句。論經名厚集。集即種也。若約圓融。則不定時數。若依行布。謂一僧祇。已積資糧。故云深種。別有九種集。前六護煩惱行。後三護二乘行。前中即增上三學。初戒．次定．餘四是慧。慧中．前三如次．是聞思修。後一所成出世之智。後三中．初二護二乘心。謂大志護狹心。大解護小心。後一護二乘行。已知其意．云何九集。一行集。即經善修諸行。善作眷屬持戒故。三聚非一．故名為諸。不淨尸羅．不生三昧。故首明矣。二定集。即經善集助道。善作眷屬三昧故。即明得等。及四靜慮。以定親資慧．故名助道。皆云眷屬者。慧為主故。三親近集。即經善供養諸佛。供佛為欲集聞慧故。四聚集。即經善集白淨法。聚思慧善思量波羅蜜等諸善法故。謂依聞思彼若名若義．自性差別．有上下故．成煖頂位。治諸蔽漏．故云白淨。五護集。即為善知識善攝。由內修行實證．得外教授故。修行實證．即如實智。亦分上下．立於忍位．及世第一。上五皆同加行。下四皆已入地。(【鈔】謂依聞思等者。以前之五集．明四善根。古來諸德．皆云權教似小．擬議立四。華嚴即無。然華嚴正約四十二位。文無彰灼四善根名。論無釋文。義旨含有。是約五位收攝之義。且十地皆有十句加行。起十種心。此心未滿。猶屬初地。滿成二地。二地加行。十心未滿。屬於二地。滿屬三地。下七皆然。未知初地。亦起十心。十心已滿。即入初地。未滿屬何。例於下九。即在地前。迴向會竟。既非迴向。當屬何人。為加行位．理極成矣。又上深種善根之人．地持判屬勝解行人。有如是心。即入初地。明知未具是地前也。今約五位。初地加行．屬加行攝。況論釋十句。前五約聞思修等。第六方名淨心集者。前為加行。文理更明。雖局初地。而以地前望於地上。即為十地之加行也。故於十地．總有三處總集方便。謂初地。八地。及與十地。然初地方便．復有二種。一收三賢．皆為趣地之遠方便。二者取加行為近方便。三賢別會．已廣說竟。今為加行．於理無違。復有人言。此中十句．唯屬初地。四加行位．總屬十地。斯人不曉。唯識論文云。為入見道．復修加行。明知即是初地加行。故四加行義．通於總別。勿復粗心。言四加行者。唯識第九偈云。現前立少物。謂是唯識性。以有所得故。非實住唯識。論曰。菩薩於初無數劫．善備福德智慧資糧。順解脫分．既圓滿已。為入見道．住唯識性。復起加行。伏除二取。謂煖．頂．忍．世第一法。此四總名順決擇分。順取真實決擇分故。近見道故。立加行名。非前資糧．無加行義。)六淨心集。即善清淨深心。以得出世間正智。於所緣境．無分別智．都無所得。不取種種戲論相故．名為善淨。智能契理．故曰深心。七廣集。即立廣大志。深心廣利故。八信心集。即生廣大解。以求一切智智故。九現集。即慈悲現前。謂多行慈悲。無時暫捨。故云現前。然小乘無求佛意。故於護小心中。明自利心。求一切智。小乘亦有自利三學之行。故今護行之中。但舉利他慈悲。於中慈依苦苦．壞苦。以正在苦．思願樂故。悲依行苦。拔彼妄樂．不知行苦之所遷故。三界不離三苦。故為慈悲之境。又明與樂即能拔苦。故慈依二苦。拔苦即與真樂。故悲依行苦。已知總別。集為同相。戒等異相。畧說為成。廣說為壞。如上具明。

○第二為何義者。為求佛果。先別顯求果之相。後佛子下。總結發心。

為求佛智故。為得十力故。為得大無畏故。為得佛平等法故。為救一切世間故。為淨大慈悲故。為得十方無餘智故。為淨一切佛剎無障礙故。為一念知一切三世故。為轉大法輪無所畏故。

佛子。菩薩起如是心。

【疏】十句。初總。餘別。總云佛智。謂無上智．知斷證修故。約無作四諦。說此四別。修究竟故．亦得名修。(【鈔】總云佛智等者。上句舉經。謂無上智．即論總指其體。知斷證修故。論別顯其相。謂知苦。斷集。證滅。修道。苦是報法．不可言斷。但可言知。以令生厭。集則可斷。滅是理法．但可云證。道是心法．可以進修。約無作者。此疏釋論。揀非權小。如四諦品。言修究竟故者。釋妨。恐有問言。既是佛智．何得有修。通意可知。)此智差別有九種。皆悉求之。一力佛智。問記為業。以十種力．隨機答故。(一問記業。記即答也。)二無畏佛智。破邪見業。揀異菩薩。復稱為大。三平等佛智。得人法無我．教授眾生證入之業。(三中平等有其二義。一二無我理。生佛平等。二令眾生平等皆證。)四救佛智。以四攝法化眾生業。五淨佛智。能為救攝因業。慈悲淨瞋恚故。(五中救攝因者。由慈淨瞋。能用四攝。廣利樂故。)六無餘智佛智。常以佛眼觀世間眾生業。十方徧觀。故云無餘。七無染佛智。若順今經。以無障礙智．嚴其依報。自然應化。令其信樂為業。論經闕於淨剎。八覺佛智。一念知三世眾生心心數法為業。九轉法輪佛智。解脫方便善巧業故。言善巧者。於百億閻浮提同時轉大法輪故。法輪即是能令眾生解脫方便。然上九句．皆先標智體。後顯其業。初三自利。後六利他。利他之中．四攝是利他之行。慈悲是利他之心。後四利他之智。二總結發心中。言起如是心者。若直望經文。即指前十心。而論云。即是本分中願善決定者。上求佛智．即是願故。前本分中。指此文云。願善決定者。如初地中發菩提心。即此本分中願者。即指此文。前指於此．即攝上之十句佛智。此指於前．即攝前文六決定義。彼是總句中指。此是總結中指。總攝別故。(【校】疏釋經十方無餘智云。十方徧觀．故云無餘。案今經除麗藏及北平刻綱要本外．皆誤作十力無餘智。纂要亦同。茲據麗藏改正。與晉經論經探玄記及疏釋合。)

○第三明以何因。生如是心。意云。何因求大菩提。謂以大悲為眾生故。

以大悲為首。智慧增上。善巧方便所攝。最上深心所持。如來力無量。善觀察分別．勇猛力．智力．無礙智現前。隨順自然智。能受一切佛法．以智慧教化。廣大如法界。究竟如虛空．盡未來際。

【疏】十句．初總。餘別。別有九種大。一增上大。細行苦智慧增上生故。謂若了苦苦壞苦．智非增上。論又云。智者。因果逆順染淨觀故。此約了事名智。論云。慧者自相同相差別觀故。此約了二諦通理為慧。復是一門別義。言自相者。因緣之有．是法自體故。同相者。二空真如．等一味故。念生迷此．故起悲心。同六地中大悲增上觀。其逆順等．亦如六地廣明。二善巧等。即攝大。四攝曲巧．隨宜攝故。三最上下。淳至大。淳至即最上義。謂向發大心。許盡生界。無盡利益。故曰深心。緣此悲增。淳厚至到。故云最上。常以此二．持此菩薩。四如來力無量者。無量大。攝取如來無量神力。生物信故。五善觀等。即決定大。於上妙法．決定信解．令善觀分別。於諸眾生．決定能度．為勇猛力。於所治障．決能對治．為智力。無礙智現前．通結上句。六隨順自然智．即隨順大。七能受等．即受持大。能取大勝法．授與眾生故。大包一切。勝即佛法。授與即教化。智慧故能授。八廣大如法界．即最妙大。攝受勝妙功德故。九究竟下。住盡大。無量愛果因．盡涅槃際故。為成十句。合於此二。後之二大．如本分說。但前云無常愛。此云無量者。勝用非一故。上九大中．前七悲體。次一悲德。後一悲能。七中前三自分。一拔苦智。二拔苦行。三拔苦心。後四勝進。

○第四有何相。正顯得位福利之相。

佛子。菩薩始發如是心．即得超凡夫地。入菩薩位。生如來家。無能說其種族過失。離世間趣．入出世道。得菩薩法。住菩薩處。入三世平等。於如來種中．決定當得無上菩提。

【疏】文有九句。初總。餘別。總云始發如是心者。指前二段。即得超凡夫地者。以得出世間聖道故。超即過義。二入菩薩位下。別。有八種過。論皆先法後喻。此入聖位。生如來家。如世王子。生王家故。故句句皆有相似法言。一入位過。初成出世間心。如始住胎相似法故。瑜伽住品．名入菩薩正性離生。二生如來家者。即家過。生家相似法。謂如世人．雖受胎報。若在凡家．不足為勝。要在王家．方為顯勝。菩薩亦爾。若在外道法中出家．不足為勝。今得佛所證法。方為尊勝。梁攝論云。生法王家。具足尊勝。下諸句例．皆躡前揀勝。三無能下。種性過。子相似法。大乘行生故。謂大行成立。如得王體分。堪紹佛種。是子義也。非賤非客故。梁攝論云。以過二乘．及世間種姓故。四離世下。道過。以非有漏故．離世間趣。如非鬼畜等王之體。成無漏故。入出世道。如要人王之體分故。梁攝論云。永不作殺生等邪行故。五得菩薩法．即法體過。以同體大悲為菩薩體故。以化他事．即是自事。若無大悲。法身不具。如揀異殘缺。瑜伽云。設有問言。菩薩以何為體。應答。以大悲為體。六住菩薩處者。處過。謂不住道。是其住處。不同凡小。染世捨世．以滯二邊。如世王子。不處鄙陋。七入三世平等者。業過。謂證平等真如以資慧命。揀無滋味。則壽命夭促。不任紹繼故。是命相似法。八於如來下。畢定過。佛種不斷．顯因畢定。得無上道．顯果畢定。如世王子。雖依正精勝。志氣不立．所作不成。今志氣成立。決定紹位。名成就相似法。

○第二結住入位。

菩薩住如是法。名住菩薩歡喜地。以不動相應故。

【疏】住如是法者。指上四段。名住歡喜地者。是初住地義。以不動相應故者。釋成住義。一證真理不復失故。二乘異道不能動故。然不動有五。一種子不壞名不動。即種性地已上。二起行不退名不動。即此初地已上。地持云。初地已上．如明分月。日夜增長。善法不退。亦復如是。三空有無間不動。即七地。四無功用不動。即八地已上。五究竟不動。即佛地也。(初四十句明住分竟。)

【論】從佛子菩薩始發如是心已下。有五行經。都結菩薩能發此三十種廣大志樂。始發如是心。即超凡夫地。入菩薩位。生如來家。此一段通收前十住中初發心住。同此十地中初歡喜地。生如來家。為佛真子。為明同乘一如來智慧為體故。明五位中差別行．及差別智。無前後始終．一時同進故。非同三乘逐情法故。法行雖廣。是一佛智．印諸法非前後故。故此十地法．返成前十住十行十迴向法。非是此十地別有法來。猶如蘿菔。從根生葉。復以葉滋根。亦如種穀。以果生苗。苗熟果成。還初果也。如善財見慈氏如來。慈氏如來還令却見文殊。明果不離因中果也。又如人初生。至三十而長終。但以長初生為大故。非別有大來。又初生至老大時無先後也。以智為先導。非情所收。無先後異也。此一乘五位法門．智為先導．無前後故。五位之行教．辨升進同異差別。雖立升降差殊。但明一法界智中階級。非如情見階級故。以智照之可見。亦如龍女。一剎那際三生。具行成佛是也。三乘之種．不體會法華經會權就實之意。返云是化。要經三祇劫。方得成佛。此是法界大智宅外門前之見也。猶住草菴。且免三界粗苦之樂。得三種意生身。住火宅門外。權設三車。是以几案有憑據之乘。以淨土穢土有二別故。未入法界大智。生死涅槃無依住故。若智悲無限。佛本報居華藏海宅故。以眾生海即佛海故。眾生智是如來智故。於一毛孔．以智所觀．一切剎海凡聖同在其中。於一剎那中．普見無限三世劫海．無有始終。不同權教。定時劫淨穢。全作差別法故。此經十地之法門。莫以三乘留惑．或以願力．不取淨土．留身穢境．以悲化眾生等解。皆不稱此之法界普光明大智本宅之門。須改三乘之見網眇目者。令圓滅存留惑及淨穢土之漏身。始可稱智身之廣大。入此不動廣大智身。方名歡喜地．不動相應也。亦是十信中不動智佛為體。十住十行十迴向隨升進立名。至此位．歸本名故。論主乃為頌曰。無限智悲成佛德。佛以智悲成十地。還將十地成諸位。前後五位加行門。不離十地智悲起。是故十住初發心。發心即入十地智。雖然五位方便殊。只為成熟十地智。猶如迅鳥飛虛空。不廢遊行無所至。亦如魚龍游水中。不廢常游不離水。如是五位行差別。不廢差別不離智。所有日月歲差別。以智法印無別異。體智不成亦不壞。以明諸位除習氣。了習無習悲行成。萬行常興無作智。如無礙智是觀達。無礙因觀行所成。

○大文第二釋名分中二。一總標。(【鈔】釋名分者。此中論有生起云。已說住義。次說釋名。云何多歡喜。示名歡喜。（此問得名。）以何歡喜。（此問喜相。）此地中菩薩歡喜。復以何念。（此問喜因。）初說十句。（此答喜相。）後說二十句。（此答喜因。）釋曰。上論疏已摘用。故不併舉。恐尋論者。怪不見文。故此具出。)

佛子。菩薩住歡喜地。

○二別顯。於中分二。初正明喜相。後佛子下。出喜所因。然喜相對依何身。以深種善根．得此位故。後喜因中。有念當得喜。對為何義。以所求果．定當得故。有念現得喜。對有何相。以現離凡得聖故。其第三以何因。悲心惻愴。喜義不顯。故不對之。今初正明喜相。

成就多歡喜。多淨信。多愛樂。多適悅。多欣慶。多踊躍。多勇猛。多無鬬諍。多無惱害。多無瞋恨。

【疏】喜相中十句．初總餘別。總有三喜．云多歡喜。一心喜。謂入觀之心適悅。二體喜。出觀喜受相應。三根喜。由前心體。歡喜內充。外及五根．輕安調暢。故此喜者。亦名為樂。又內及觀心．即無喜之喜。不同二禪浮動之喜。故梵本他經．多名極喜。喜之極故。別中九。一敬喜。證三寶體。得不壞信．增恭敬故。二愛喜。樂觀真如法故。上二即喜行之心。即是心喜。次三正是喜之體相。三調柔喜。身心徧益。皆適悅故。即六根喜。四慶喜。自覺所證。勝地前故。此句論當第三。前覺後悅．義甚次第。五踊躍喜。身心徧益。增上滿足故。增上過前。是踊躍義。六勇猛喜。自知堪受菩提。去果不遙。故云勇猛。此一喜能。上六皆自行喜。下三化他。離於喜障。(【鈔】此一喜能者。喜行成就。能攝菩薩。故名為能。此與念當得喜有何異耶。答。念當逆念當果。此念念之自能。故不同也。)七無鬬諍喜。自心調伏故。論義解說時．不令自他心擾動故。八無惱喜。化攝眾生時．但以慈柔。不惱他故。九不瞋恨喜。見不如說行。當時不瞋。後無恨故。

○第二彰喜所因中二。先念當得故喜。後念現得故喜。各有十句。今初。

佛子。菩薩住此歡喜地。念諸佛故生歡喜。念諸佛法故生歡喜。念諸菩薩故生歡喜。念諸菩薩行故生歡喜。念清淨諸波羅蜜故生歡喜。念諸菩薩地殊勝故生歡喜。念菩薩不可壞故生歡喜。念如來教化眾生故生歡喜。念能令眾生得利益故生歡喜。念入一切如來智方便故生歡喜。

【疏】初總餘別。總云念諸佛者。論云。如佛所得。我亦當得故者。文中雖皆念他。並是以他類已。故判為念當得也。若別顯義相。統收十句．不出因果人法．一佛。二法。是果中人法。後八皆因。初一是人。謂二地已上。乃至普賢之位。餘七是法。於中更有總別。菩薩行為總。別中六句。次第顯前菩薩行。一以何法為所顯。謂波羅蜜淨。以是行體故。二彼之行體。顯相云何。謂一地去一垢。淨一度。即菩薩地殊勝故。三何謂此行全顯。謂第十菩薩地盡。去障盡故。則行不可壞。上三自利。餘三利他。皆法雲之行。一能受諸佛法明．為教化法。二能雲雨說法．則眾生得利益。三受佛智職。入大盡等。是一切智行。亦可後三通於諸地。又上十句．初佛。次法。餘皆是僧。僧中有人有德。可知。

○第二念現得中二。初正明所念。二何以故下。隨難徵釋。今初。

復作是念。我轉離一切世間境界故生歡喜。親近一切佛故生歡喜。遠離凡夫地故生歡喜。近智慧地故生歡喜。永斷一切惡趣故生歡喜。與一切眾生作依止處故生歡喜。見一切如來故生歡喜。生佛境界中故生歡喜。入一切菩薩平等性中故生歡喜。遠離一切怖畏毛竪等事故生歡喜。

【疏】前中十句。初總。餘別。總云我轉離一切世間境界者。轉離一切凡夫取著事故。然事有粗細。粗則外六塵境。通是一切凡夫取著境故。細謂現前立少物。謂是唯識性。亦為地前凡夫取著境故。別有九種轉離。然此九種。對前有何相中總別九句。文雖不次。法體全同。以是念前福利相故。故論二段之中。皆以相似不相似揀。謂與地前不相似故。(【鈔】總別九句者。初即第二生如來家過。二即總句超凡夫地。三即第一入菩薩位入位過。四即第四離世間趣得道過。五即第五得菩薩法法體過。六即第三無能說其種族過失種姓過。七即第六住菩薩處處過。八即第七入三世平等是業過。九即第八於如來種中決定當得無上菩提名畢定過。餘八全同。唯第九捨轉離相。文小不同。故疏會釋。)九中一入轉離。經云。親近一切佛。以了法如。常見佛故。此顯事不相似。謂即前生如來家．以佛法為事。不似凡夫六塵事故。二遠轉離。三近至轉離。此二示自身不相似。謂初即過凡夫地。識為身故。後即入菩薩位．智為身故。四斷轉離。即行不相似。謂離世間趣行。行出世淨行故。五依止轉離。即迭相依止不相似。謂得菩薩法。大悲為體。依眾生起。還與眾生為依。不同凡夫不起悲心。不為他依故。六近見轉離。是他力不相似。謂以大乘行成種性無過。見佛得助道力。不似凡夫。非器不得故。七生轉離。即處不相似。謂不住道是佛境界。亦菩薩住處。依之起行．名生其中。八平等轉離。即生業不相似。謂證三世平等之性。以資慧命而生智業。不同凡夫雜染業也。九捨轉離。即成就不相似。謂成就離障畢定勝位。捨約離障。成約得位。即前第八畢定過。成就相似法故。由離怖畏。決得無上菩提。前就行位。此就斷位。言怖畏者。論云。不愛疑慮憂想。共心相應故。不愛是所畏事不活等五。令心憎惡故。疑慮憂想．正是畏體。所畏不定．便生疑慮。所畏決定．便生憂想。由心畏故．相現在身。名毛豎等。(即前第八下。會通前文。此斷前行。故須會釋。謂前明者。志氣成立。決成菩提。於如來種中。即是行義。行斷雖殊。決成菩提。義則同矣。)然此九句。與有何相．文同符契。皆已義引．不得異解。由上諸義不相似故．名為轉離。非唯離障．名轉離也。

○第二隨難徵釋。由捨轉離。文義廣故。重徵釋之。

何以故。此菩薩得歡喜地已。所有怖畏悉得遠離。所謂不活畏。惡名畏。死畏。惡道畏。大眾威德畏。如是怖畏皆得永離。何以故。此菩薩離我想故。尚不愛自身。何況資財。是故無有不活畏。不於他所希求供養。唯專給施一切眾生。是故無有惡名畏。遠離我見無有我想。是故無有死畏。自知死已。決定不離諸佛菩薩。是故無有惡道畏。我所志樂。一切世間無與等者。何況有勝。是故無有大眾威德畏。菩薩如是遠離驚怖毛竪等事。

【疏】義有四重。謂怖畏與離。各有因果。而文分五節。一總徵。二列名總答。三轉徵。四舉因顯相。五菩薩如是下。結酬初徵。今初。徵意云。何以此中說離畏耶。二答意云。以五怖畏是初地障。得初地時。法爾離故。又離此即是此地利益。翻畏名喜。此相最顯。故於釋名分中辨之。三轉徵者。此之一徵．文含四意。一云．何以名為不活等畏耶。二云．何因而有此五畏耶。此二是怖畏因果。故論上生起云。何者是怖畏。云何怖畏因。三何以名為得永離耶。四因何令此得永離耶。此二離畏因果。若得離因。自然無果。故論上云。遠離此因．無怖畏故。四舉．因顯相者。謂正舉離因。顯離果相。反顯畏因．及畏果相。故通有四意。酬前四徵。如不愛自身。何況資財。是離不活因。則反顯愛身資財。是不活畏因。若不畏不活。即是離畏果。則反顯畏於不活。是此畏果。餘四例然。又此離因．即是能治。其怖畏因．即是所治。五怖畏果．不活與死．二相何別。懼無資緣。身不存於朝夕。名不活畏。懼其因盡。正捨報時．名為死畏。大怖之極．無過死故。又不活通於三業。死唯約身。故論云。第一第二第五依身口意。第三第四依身。死約愛於善道。懼捨身故。惡道畏者。憎於惡道。懼得彼身故。但說五者。打縛等畏。皆五攝故。此怖畏因．畧有二種。一邪智妄取．想見愛著故。二善根微少故。然此二因。通五怖畏。善根少者。亦乏資財。懼不活等故。有愛著者。未能忘懷。畏大眾等故。若取相顯。初一為前三畏因。後一為後二畏因。邪智即是分別身見。取我乖理。目之為邪。邪心決斷。名之為智。由有此智．妄取於我．及我所想。以成執見而起愛著故。我見為主。我所隨生。愛著於我．則有死畏。見有我身．懼捨命故。愛著我所．有前二畏。但著財利．有不活畏。著利兼名．有惡名畏。但無我我所。則三畏因亡。然不活因．舉我況所。意但取所。後二因者。功德善少．畏墮惡道。智慧善少．畏於大眾。又過去善少．今畏大眾。現在善少．當畏惡道。今具福智。兼二世善以為對治。故初三離因．即二空智。後二離因．即二莊嚴。五菩薩如是下。結酬初徵。前云何以能離。今酬由上三段如是義故。所以能離。意正如此。(第二三十句釋名分竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十一

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十二

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之三)

○自下大文第三安住地分中三。初總明安住。二所謂下。別顯安住。三佛子菩薩以成就下。總結安住。今初。

佛子。此菩薩以大悲為首。廣大志樂無能沮壞。轉更勤修一切善根而得成就。

【疏】文有三句。一大悲為首是安住因。菩薩所行．皆為眾生。悲為行本．故言為首。二廣大志樂無能沮壞．是安住觀。論云。煩惱小乘．不能壞此觀故。謂契理深心為大．故煩惱不能壞。悲化兼物為廣．故小乘不能壞也。三轉更勤修一切善根而得成就．是安住行。此望初句．是智導悲。望第二句．是行填願。此所修善．即下三十句顯示。

○第二別顯安住。即顯前第三勤修善根。云何勤修。此有三十句。顯三種成就。一信心成就。二修行成就。三迴向成就。信為行始。次依信起行。後迴行成德。以為行修次第。今初信心十句。

所謂信增上故。多淨信故。解清淨故。信決定故。發生悲愍故。成就大慈故。心無疲懈故。慚愧莊嚴故。成就柔和故。敬順尊重諸佛教法故。

【疏】初總。餘別。總云信增上者。隨所有事。謂下所列諦寶等境。深信決定．名為增上。別中有九。初六始起信心。後三信增成欲。前中初二自利。後四利他。自利中一敬信增上。謂徧信三寶．名多淨信。二淨信增上。自證真淨智解故。上二皆云清淨。是信之性。三決定信增上。分別令他證淨智故。即利他之行。四悲。五慈。六無疲厭。此三增上。皆利他心。慈悲明心大。無厭明心常。後三中。七慚愧信增上。是所成行體。謂有慚愧故．治慳等蔽。不著世間．成檀等度故。八柔和信增上。是得等侶。於同法者不惱亂故。九敬法信增上。於所入法．益敬信故。(【鈔】慚愧者。論云。樂修何等行。波羅蜜行故。以崇重賢善為慚。故成檀等諸度。輕拒暴惡為愧。故治於慳等諸蔽。輕拒暴惡。即不著世間。無惡有善。故曰莊嚴。故遺教經云。以慚愧服而自莊嚴。是得等侶。亦即行緣。論云。僧為等侶。同事安樂。九敬法者。即行所依。論云。入何法中。謂諸佛教。則亦行所詣。是所入故。)

○第二修行成就中九句。

日夜修習善根無厭足故。親近善知識故。常愛樂法故。求多聞無厭足故。如所聞法正觀察故。心無依著故。不耽著利養名聞恭敬故。不求一切資生之物故。生如寶心無厭足故。

【疏】初總。餘別。總云無厭足者。即無間修。別有八集。前七教行。後一證行。前中初二攝法方便。一親近集。近善友。意在不忘諸法故。二樂法集。於問答中。論義解釋。心喜樂故。後五句．次第修行。於中前三內觀順理之行。一多聞集．斯即聞慧。二正觀集．即是思慧。三不著集．即是修慧。於三昧中。無依著故。後二隨緣離著行。謂六不貪集。是知足行。已得不貪故。七不求集。是少欲行。未得不求故。八如寶心集。即證行圓明．常現前故。又難得．無垢．勢力．莊嚴．殊勝．不改．證心同此。具六義故。上依論釋竟。(【鈔】又難得下。舉世寶六義。顯證法六義。)其第六七集．更有一理。謂第六心是遠離修。修對治心離三過故。諸說法者。有三種過。一著利養求四事故。少欲知足．則能治之。二取名聞．為勝他故。正念定慧．則能治之。三謂他屬．過愛敬事故。遠離精進．則能治之。此中能治．即大人覺．其第七句．是觀過修。八種不淨。是謂資生。一切不求．見不淨故。(言八覺者。一少欲。二知足。三寂靜。四精進。五正意。即正念是。六正定。七正慧。八無戲論。八種不淨者。一畜田宅。二種植根栽。三貯聚穀粟。居店求利。四畜奴婢人民。五畜眷屬羣畜。六畜金銀財寶。七畜象牙金銀。刻鏤諸寶大牀。綿褥氍氀。八畜銅鐵釜鑊。)

○第三迴向成就。謂求一切智。是迴向菩提。有十二句。

求一切智地故。求如來力無畏不共佛法故。求諸波羅蜜助道法故。離諸諂誑故。如說能行故。常護實語故。不污如來家故。不捨菩薩戒故。生一切智心如山王不動故。不捨一切世間事成就出世間道故。集助菩提分法無厭足故。常求上上殊勝道故。

【疏】初總。餘別。總即所求之事。名之為家。一切智地是求處故。(【鈔】從一切智地是求處者。以經釋論為家之言。處即家故。)別即能求之因。有十一求。初一顯能求之觀。名為依家。於前家中。分別觀察。具足十力無畏等故。餘十能求之行。并總都有三求。於求行中又分總別。總名無障求。謂求諸度無著法故．能除蔽障。下九句別。別治諸障故。初二對治檀中二垢。一者離求。治於諂曲。見乞求者。詐現方便。一向無心與故。二如說能行求。治不隨先言。許而不與。或許多勝。與少劣故。又前是諂。後則是妄。三者護求。治戒一垢。謂不護實語違本所受。犯已覆藏故。四不污求。治忍一垢。謂惱亂他業。是污如來利益家故。五不捨求。治進一垢。謂菩薩戒法無量．不可具持。劫數長遠．不可常持。戒法精妙．難持難行。不可善持。生退轉心。今不捨菩薩戒．具能持之。不捨律儀．故能持難持。不捨三聚．能行難行也。進策萬行．而偏就戒辨者。有三義故。一戒為三學之首故。二戒具三聚故。三戒通事理．難行易敗故。寄以策之。(戒法無量者。戒有三聚。三千威儀。八萬細行故。劫數長遠者。一受不捨。至成佛故。戒法精妙者。防於意地。起心動念。即毀犯律儀。論於止作。故說為持。三聚進善利生。故云行也。後進策下。釋通妨難。難行易敗者。不同定慧證法之樂。堅固難失。)六不動求。治禪二垢。一者亂心外攀．如山治之。二者不能調伏憶想分別．一切智心治之。下之三句．治般若三垢。即三道障。謂七不捨成就求．治障不住道垢。謂無善巧方便．一向涅槃。現不捨世間治之。一向世間．現成就出世治之。異於凡小．成不住道。八者集求。治障助道垢。九者常求求。治障證道垢。於上勝妙證法之中．願欲心薄故。

○第三總結。

佛子。菩薩成就如是淨治地法。名為安住菩薩歡喜地。

【疏】總結者。上三十句．廣勤行具足成就。此勤行有四。一信。二欲。三精進。四方便。信謂忍受決定。欲謂希求趣彼行故。初十句中。前七是信。後三是欲。次十是精進。對行造修。後十是方便。行成巧求故。是名此地說分中安住。故云成就如是淨治地法．名為安住。上依論辨。更有別理。上多淨信。已能永斷闡提不信障。發生悲愍。尊重教法等。亦能永斷凡夫著我障。日夜勤修．無有疲倦。又能永斷聲聞畏苦障。求一切智。乃至常求上上勝道。亦能永斷緣覺捨悲心障。故云淨治地法。(第三安住地分竟。)

○大文第四校量勝分。謂住此地中。勝二乘故。論主既云。住此地中勝者。明知願等。初住地分已有。但文不累安。故居安住之後。非是地滿。方有願也。問。經云。初發已為天人師。勝出聲聞及緣覺。故沙彌發心。羅漢推敬。如何至此。方辨勝耶。然其勝義。乃有眾多。統而收之．不出三種。謂願．行．智。此三歷位。故有眾多。略明十位。一初發心勝。通於一切凡夫。如沙彌等。此通三心。二信勝。亦通三心。三解勝。四行勝。五願勝。此三即三賢．別歷三心。六證入勝。齊證三心。雙證二空．是為智勝。起十大願。即是願勝。備修諸行．即是行勝。下辨果勝。亦三心果。此中行智．由願導故。所以最勝。依行布說。七地已上．智方自勝。故下經云。從初地來．彼悉超過。但以願求諸佛法故。非是自智觀察之力。今此七地．自智力故。一切二乘所不能及。論主立願為校量勝。憑此明文。雖歷諸地戒定道品等．地地超勝．亦不出三心故。七從第七地去。名權實自智勝。八無功起行勝。九上等諸佛勝。十究竟勝。所謂諸佛．三心果滿。(【鈔】問經云下。先問。引涅槃三十八迦葉菩薩讚佛云。憐愍世間大醫王。身及智慧俱寂靜。無我法中有真我。是故敬禮無上尊。發心畢竟二不別。如是二心先心難。自未得度先度他。是故我禮初發心。初發已為天人師。勝出聲聞及緣覺。如是發心過三界。是故得名為最上。故沙彌發心者。即智論文。昔有羅漢領一沙彌。攜持衣鉢。沙彌忽發大菩提心。羅漢心知。便取衣鉢。令其前行。前行之次。見諸細蟲。思眾生多。難可化度。便退大心。羅漢即令卻持衣鉢。令在後行。沙彌問師。師具答云。汝發大心。即是羅漢所歸敬處。故推於前。汝後既退菩提之心。故是凡夫。不合居我聖人之前。如何下。結難。)今此正明願行勝也。文分為三。一願勝。謂標志遐廣。二修行勝。依願造修。三果利益勝。即位行成就。今初二義．故勝二乘。一常勤修習無量行故。二與一切眾生同行故。同行即是十無盡句。釋此願勝。先以五門分別。一名體。二修證。三行位。四因果。五立意圓融。五各二義。則有十門。初中先名後體。名中先總後別。總云願者。是希求義。故下論云。發諸大願者。隨心求義故。而言大者。下論云。光明善根．轉勝增廣故。謂教證二光。與行願善根。轉勝地前。廣彌法界。故十願中．皆云廣大如法界也。後顯別名。瑜伽三十五。及諸攝論。皆有明文。並如下文當願自釋。今且依梁論畧列。一供養願。二受持願。三轉法輪願。四修行二利願。五成熟眾生願。六承事願。七淨土願。八不離願。九利益願。十成正覺願。後體性者。剋性。即以欲勝解信三為自性。若取所依悲智相導．即後得智以為願體。若并眷屬．一一皆以一切俱行功德為性故。論云。光明善根者。光明．即後得智。善根．即信等及行。二修證者。先約修行。初七修始。次二修熟。後一修成得果。後約證者。地前已發。今此十願齊證。三行位者。先約於行．十皆二利。故論云。校量勝有二。一行無量行．即是自利。二與眾生同．即是利他。後約位者。通則十皆初地所得。別則一得地校量勝。初地至九地。二得菩薩地盡校量勝。即第十地。三得一切地盡究竟故．即如來地。四約因果者。若就言顯。前九求因。後一求果。若約具攝．七亦求果。是依果故。十是正果。餘皆是因。五立意圓融者。先立意。所以但說十者。已攝二嚴．二利．因果．行位．無不周故。又為表此無盡願故。故下云。一一皆攝阿僧祇願而為眷屬。言圓融者。以稱性故．一願之中具一切願。即入重重。如常所辨。六相圓融。正在此文。已知大意。次正釋文。文分為二。初正顯十願．彰自勤行。後明十盡句．與眾生共。今初分四。一總標。二所謂下。別列。三佛子菩薩住歡喜地下。總結。四以此十願門為首下。明攝眷屬。今初。

佛子。菩薩住此歡喜地。能成就如是大誓願。如是大勇猛。如是大作用。

【疏】初句明成願之位。是歡喜地。次能成就下。正明總願。能成就言。該下三句。一始起要期。云如是大誓願。隨心求義故。二方便起行。云如是大勇猛。謂成彼一一願中所作方便皆勇猛故。三願遂行成。云如是大作用。謂如供佛願。便能供故。餘例此知。論云。菩薩住此地。漸次久習。起此三行。非一時故。是知此願。亦即是行。稱願行故。非如凡夫。空有要期。是以總言能成就也。以總該別。十願皆有此三。

○二別列中。十願不同．即為十段。一一願中。文各有四。皆初四字。總標起願。次顯願行相。三廣大下。彰願德能。四一切劫數下。明願分齊。今初供養願。

所謂生廣大清淨決定解。以一切供養之具。恭敬供養一切諸佛。令無有餘。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數．無有休息。

【疏】準論。願供養勝田。師及法主。此則通供。經從勝故。但云供佛。文中闕於總標。以近前總如是大願故。二三兩段。各有三義。通成六大。顯初供養大願之義。今初行相之中。三大義者。一心大。即經生廣大清淨決定解。謂增上敬重。深稱佛境。故云廣大。迴向菩提決定信故。名清淨決定解。清淨解言。信因果故。此上論意。局在初願。若以義求。通於九願。皆為菩提廣大無限無疑淨信而起願故。二以一切供養之具。即供具大。此是行緣。三恭敬下。福田大。於中令無有餘．是總相。無餘有三。一一切佛無餘。即是行境。二一切供養無餘。三一切恭敬無餘。此二行體。由上二義。成上敬田。上三皆云一切者。佛即三身。亦兼十身。供養有三。一衣等利養。二香等敬養。三戒等行供養。恭敬亦三。一給侍恭敬。一迎送恭敬。三修行恭敬。即敬順佛故。上三各三。豎論一切。若橫論一切。則佛該十方無盡等。餘二準思。二廣大下。彰願德能。言三大者。一攝功德大。如經廣大如法界。一切餘善根中勝故。二因大。即究竟如虛空。無常愛果無量因故。三時大。即盡未來際。此因得涅槃常果故。(【鈔】一攝功德大者。此下三大。即是初地六決定中之二。初一即勝善決定中義云。一切餘善根中勝故。意取勝等。不取決定。二三即因善決定。開之為二。)三一切下。明願分齊。十願文同。所作各異。此應盡未來際行供養故。

○第二受持願。亦名護法願。瑜伽雙云。攝受防護願。

又發大願。願受一切佛法輪。願攝一切佛菩提。願護一切諸佛教。願持一切諸佛法。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】行相之中。文有四句。皆通二利。然若約能受等說。受謂受領。攝謂攝屬。故勝鬘云。攝受正法。護謂防護。持即任持。故勝鬘云。護持正法。若約所受。初教。次果。三行。四理。而受等言。文雖各舉。義實互通。亦初教。次證。三云護教。而判為行者。論經云。一切諸佛所教化法。皆悉守護。論云。謂修行法。於修行時。有諸障難。攝護救濟故。即攝護自行。救濟於他。上約始修願。名受攝等。若約終成。名四成就。故上總云。成就如是大誓願也。一者法輪不斷成就。二者證智成就。三修行成就。四入理成就。

○第三轉法輪願。亦名攝法上首願。先攝後轉故。

又發大願。願一切世界佛興於世。從兜率天宮沒。入胎．住胎．初生．出家．成道．說法．示現涅槃。皆悉往詣親近供養。為眾上首。受行正法。於一切處一時而轉。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】行相中四。一轉法處。即一切世界佛應處故。二從兜率下。轉法時。謂現八相時。八相之義。離世間品廣釋。(【鈔】離世間者。今經具列。彼各有十。然亦有佛不具八者。如天王佛。白衣成道故。若以離俗為出家。則亦具矣。須扇多佛。無生可化。則不具轉法輪。留一化佛半劫化人。是則亦具。然論釋一切處云。順眾生見故。下料揀。何故不處色無色界。恐眾生云。此難處來。不為成故。二何故不處他化等而生兜率。令眾生知捨彼勝樂。念眾生故。三何故下生人中。捨於天樂。為愍我故。四何故處胎。示現同生。增長力故。五何故自成正覺。示非餘佛教化。顯丈夫力成就。非因他得菩提故。六何故入涅槃。為令懈怠眾生勤心修道故。此等略舉示八相中一義而已。下離世間。各具十義。故疏全指。)三皆悉下。攝法方便。於中初集功德方便。後為眾上首下。集智慧方便。以此二種助菩提法。故云方便。四於一切下。明轉法頓周。(【校】上鈔捨於天樂。纂要誤作於於天樂。)

○第四修行二利願。若約成益。名心增長。論從此義。故先標云。第四大願。心得增長。以何等行。令心增長。一切菩薩所行。教化一切。令其受行。心增長故。

又發大願。願一切菩薩行。廣大無量。不壞不雜。攝諸波羅蜜。淨治諸地。總相．別相．同相．異相．成相．壞相。所有菩薩行。皆如實說。教化一切。令其受行。心得增長。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】文中亦四。第二行相中分二。初能增長行。後明所增長心。前中分四。一明行相。論名種種。二行體。三行業。四行方便。以此四種教化令其受行。初行相者。世出世間。各有多異。故云種種。於中廣大無量。是世間行。意明俗智之行。廣從初地。乃至六地。大者。七地。無量者。八地已上。不壞不雜。是出世行。法無我平等觀。出世間智故。謂不雜世間有漏法故。不壞者。冥同真性故。二攝諸波羅蜜。即是行體。廣大等相．但辨此故。三淨治諸地。即是行業。以十度行。淨十地蔽。助真如觀。淨十障故。四總相已下。明行方便。然有二種。一自行方便。謂以六相圓融。巧相集成。一具一切。仍不壞相。故名方便。六相之義。廣如別章。畧如前釋。二皆如實下。即化他方便。不違實道而化物故。二心得增長者。即所增長心。化他受行。他心增長。化他成自。自心增長。

【論】又發大願已下。至無有休息。可四行半經。明菩薩廣大行。不離諸波羅蜜。淨治諸地。有總別同異成壞等相。皆如實說。教化眾生。無有休息分。此一段如五位升進。隨位安立十波羅蜜。十菩薩行。十世界。十佛名號。總是一波羅蜜中隨行成名。於五位中。具有五百。為一波羅蜜中具十。十中具百。隨五位上。加行同異上有五百。即如初會中菩薩神天等眾。一眾有十。十眾有百。五十眾上。有五百。各各位中。隨當位菩薩神天名下義。是波羅蜜行。又善財四眾。各具五百者是。為一中具足十義。名之為總。其行殊途。名之為別。一智無二。名之為同。隨行報殊。名之為異。能成別報。名之為成。因果本虛。名之為壞。為行行無體故。且如波羅蜜。一中有此六門。一能破慳貪等十煩惱結．名之為壞。二能成善果。名之為成。三眾惑雖多。捨通多法。名之為總。四殊招別果。名之為別。五終歸一智。名之為同。六隨惑對治。名之為異。此六相之法。於一切法中。總具此六門。一一入法行門中。以智觀之可見。若一一法中無此六義。皆偏見也。又一波羅蜜上。具十波羅蜜。即捨義通該。無法不徧。餘準例知。

○第五成熟眾生願。成熟亦名教化。

又發大願。願一切眾生界。有色無色。有想無想。非有想非．無想。卵生。胎生。濕生。化生。三界所繫。入於六趣。一切生處。名色所攝。如是等類。我皆教化。令入佛法。令永斷一切世間趣。令安住一切智智道。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】就行相中。文分二別。初明所化眾生。後如是等下。彰化所為。今初。初句為總。有色下別。別有六種差別。一粗細差別。此明報相。下二界有色為粗。無色界為細。於有色中有想天為粗。無想天為細。就無色中。非有想為細。謂第四空。非無想為粗。謂下三天。此經文畧。論經云。非無想。非想非非想。謂非無想是粗。餘即是細。(【鈔】彰化所為者。論云。何義故化。無想天為細者。色界十八天。唯除無想。皆名有想。無想天與廣果天同處。外道取為究竟涅槃。修無想定。生於彼天。得五百劫無心果報。佛之弟子。不生彼中。)二卵生下。生依止差別。謂報之所依託故。餘三可依。化生依何。依業染生故。然四生攝盡六趣。而通局有異。化生通六趣。胎生不通地獄諸天。溼卵唯局人畜。又以六趣不攝中有化生。故寬狹有異。餘如別章。(化生依何者。論但云業生。依於因故。染字即俱舍世間品意。偈云。倒心趣欲境。濕化染香處。濕生染香。化生染處。然四生等者。亦俱舍意。彼偈云。人傍生具四。地獄及諸天。中有唯化生。鬼通胎化二。今疏說勢小別。義理皆同。人具四者。卵生。如毗舍佉夫人。生三十二卵。卵各出一兒。般遮羅王有妃。生五百卵。卵各一子。胎生如今人是。濕生如頂生王。從頂皰而生故。化生唯劫初起。傍生具四。此類可知。化生如龍迦樓羅等。鬼通胎化二者。如餓鬼白目連言。我夜生五百子。隨生皆自食。晝．生五百亦然。雖盡而無飽。即胎生也。鬼化可知。無而忽有故。又以六趣等者。即寬狹門。故雜心論云。為生攝趣。為趣攝生。論自釋云。謂生攝趣。非趣攝生。何者。中陰是其化生。趣不攝故。)三三界所繫。名淨不淨處差別。欲界不淨。上二界淨。就果以明。故名為處。就因以說。故名為繫。四入於六趣。是苦樂差別。受種種身故。亦名受生差別。粗相而說。三塗為苦。上天為樂。人及修羅兼於苦樂。五一切生處。是自業差別。此以因釋果。由業異故。生處不同。謂於一趣中。有多不同。如於人中。有中有邊。貴賤家異等故。六名色所攝。是自體差別。有體唯名。謂無色界。彼處有色。非業果故。有體唯色．謂無想天。彼所有想。不可知故。有體具二。謂除前二。二化所為中。初句結前生後。令入已下。別明所為。所為有三。一為未信入者。令信入佛法。二已信入者．令其離惡．為涅槃因。世間趣者．謂業惑苦。三令修菩提道。道通因果。(【校】別明所為。明．纂要南藏續藏金陵本誤作名。)

【論】又發大願已下。至無有休息。有五行半經。明願化一切三界四生眾生。皆安住一切智智。廣大無休息分。此一段明教化三界四生法。欲界心多者。勸令觀諸法苦空無常。對治欲惡。修諸善法。樂清淨定。淨治心垢。離貪瞋癡慢。破欲界業。得寂靜樂。色界心多者。住息想禪。生有漏善界。方便勸修十波羅蜜。慈悲喜捨。令方便成就自體無作大寂定門。離息伏想。現一切智。成就無量巧方便智。教化眾生。若無色界心多者。方便教化修廣多聞慧。分別世間一切事業。令無迷滯。無定亂體。起大願力。成就神通。供佛法僧。修一切種一切智智。教化一切無盡眾生皆成佛故。如是依根。發起調伏。使令皆至一切智智。智智者。根本智中。修差別智也。如根本智。依無作定顯。差別智。依根本智加行起觀方成。或自力不修。依佛菩薩先達之者。學而方得。

○第六承事願。願往諸佛土。常見諸佛。恆敬事聽受故。瑜伽云。願於一切世界中示現。意明化生。今經但云知見者。知生佛住處故。

又發大願。願一切世界。廣大無量。粗細。亂住。倒住。正住。若入。若行。若去。如帝網差別。十方無量種種不同。智皆明了現前知見。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】就行相中分二。初明所知。後辨能知。前中初句為總。廣大下別。別有三種相。一一切相。二真實義相。三無量相。今初。界相不同。故云一切。於中又三。初明分量。謂小中大千。如次為廣。大。無量。二粗細者。明體質粗妙。謂應報等殊。三亂住下。安立不同。亂則不依行伍。倒則覆剎。正則仰剎。若入。若行。若去。論無此文。文含二意。一成前安立。謂前三類世界。道路往來。二者順後。入即攝他入己。去即為他所攝。行即往來不住。故如帝網。正喻於此。二如帝網差別。即真實義相。土土同體。不守自性。互相涉入。如彼帝珠。故名真實。論云如業幻作故者。轉以喻顯。如世幻者．火處見水．大處見小等。業所作土。亦同於幻。故得涉入。重重無盡。三十方下。無量相。謂前二相。周徧十方。又上說不盡。故結云無量。大菩薩藏經說。虛空中世界重數。多於大千所有微塵。但由業異。不相障礙。一處重重尚爾。況復橫周。第二智皆明了下。辨其能知。若真實義相。唯智能知。餘一切相。可現眼見。

【論】又發大願已下。至無有休息。有四行經。明願以智明了粗細世界廣多無限分。有形世界名粗。無形世界名細。亂住者。多類雜居。如此閻浮提。諸雜居世界是也。側住。如四天王居處是。倒住者。如胡蜂窠等是。正住可知。若入者。如土居眾生。只欲入不欲出。若行者。如人等身中。八萬四千戶蟲居。而人或行住坐立者是也。若去者。如流水居眾生。其一向流去是也。帝網差別者。如天帝網。重重光影。互相容也。如是世界。重重共住。即華藏莊嚴世界是。與諸眾生世界海共住。業不相妨。猶如帝網。互相容而住。各依自業相見。

○第七淨土願。願清淨自土。安立正法。及能修行眾生故。(【鈔】願清淨下。疏文有三。初總顯立意。略具三淨。攝於淨土。一清淨自土。即是相淨。如第三淨。二安立正法。即法門流布淨。如第七淨。三及修行眾生。即住處眾生淨。如第五淨。顯斯二淨．即淨土意。自他受用。及變化土。皆悉具矣。)

又發大願。願一切國土入一國土。一國土入一切國土。無量佛土普皆清淨。光明眾具以為莊嚴。離一切煩惱。成就清淨道。無量智慧眾生充滿其中。普入廣大諸佛境界。隨眾生心而為示現皆令歡喜。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】於行相中。總有七淨。一同體淨。以同法性故。令一多互相即入。二無量佛土普皆清淨者。即自在淨。如摩尼珠。美惡斯現。淨穢圓通。故云普皆清淨。三光明眾具以為莊嚴者。名莊嚴淨。即相淨也。四離一切下。明受用淨。謂受用此土。離過成德故。初句成斷德。後句成行德。如受用香飯。身諸惑滅。入正位等。五無量智慧下。住處眾生淨。謂具德人居。今畧語智慧。(【鈔】謂具德人居者。亦名人寶莊嚴。亦同淨名。不諂眾生來生其國等。)六普入下。因淨。淨因有二。一者生因。謂施戒等。如淨名說。二者依因。此復有二。一鏡智淨識為土所依。二後智通慧為依。如下第十地。入佛國土體性三昧。現淨土等。此二皆是諸佛境界。七隨眾生下。果淨。因既有二。果亦二種。一所生果。即前相淨。二所示現果。即臨機示現。今依此義。上七淨中。前四當相明土。次一就人顯勝。後二舉因顯果。就前四中。初二土體。第三土相。後一土用。就土體中。初彰體同。後明體淨。故有七淨。淨土義周。

○第八不離願。願於一切生處．恆不離佛菩薩。得同意行故。亦名心行願。願不離一乘故。故論云。第八大願。不念餘乘故。

又發大願。願與一切菩薩同一志行。無有怨嫉集諸善根。一切菩薩平等一緣。常共集會不相捨離。隨意能現種種佛身。任其自心能知一切如來境界威力智慧。得不退如意神通。遊行一切世界。現形一切眾會。普入一切生處。成就不思議大乘。修菩薩行。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】行相中有十二句。初總。後結。中十別明菩薩行。今初。同志一乘。同修萬行故。次無有怨嫉下別。於中前五修行同。後五德用同。前中初二．自分二嚴。一福善同集。二智觀齊均。後常共下三句。勝進。於中初一攝法方便。謂聚集解說。論佛法故。後二依法起行。初一利他。故隨意現身也。後一自利。謂忘緣照境。不由他教。云任自心。智契法身。名知佛境。威力外用。智慧內明。則兼報化分齊境也。(【鈔】一福善同集者。善根是福。無有怨嫉。即心同相。二智觀齊均。一如故。同三諦故。)後五德用中。一明通體。如意所成。無能退屈。餘四通業。於中前三如意通業。一本身往餘世界。二現多異身於一切佛會。三示同類生。名一切生處。後一法智通業。三修菩薩行一句。總結上十。

○第九利益願。願於一切時。恆作利益眾生事。無有空過故。亦名三業不空。瑜伽云。願所有一切無倒加行。皆不唐捐。

又發大願。願乘不退輪行菩薩行。身語意業悉不唐捐。若暫見者。則必定佛法。暫聞音聲。則得實智慧。纔生淨信。則永斷煩惱。得如大藥王樹身。得如如意寶身。修行一切菩薩行。廣大如法界。究竟如虛空。盡未來際。一切劫數。無有休息。

【疏】行相中二。先總明。謂乘念不退圓滿教輪。三業皆益。又三業皆不唐捐。即是不退。摧障圓德。所以名輪。後若暫下。別顯。有二不空。一作業必定不空。三業能安樂故。謂見身行行。知佛法真實。故云必定。聞口說法。能生智慧。念意實德。諸惑不生。此從增勝。故說三業成益不同。實則互有。二得如大藥下。利益不空。二喻皆喻拔苦故。一切眾生有二種苦。一種種諸苦。謂逼迫等。藥樹王身以為能治。二貧窮苦。如意寶身以為能拔。種種義兼身心。若粗若細。貧窮通於世財法財。論主對前安樂。此為利益。故作此釋。實則前喻。喻三業捨惡離苦。後喻。喻三業進善得樂也。(【鈔】種種苦者。藥王樹。枝葉花果。各除病故。)

○第十成正覺願。願與一切眾生同時得無上菩提。恆作佛事故。文四同前。而論總顯願相。云第十大願。起大乘行者。是果乘故。雖得佛道。不捨菩薩利益。名起大行故。

又發大願。

願於一切世界成阿耨多羅三藐三菩提。

不離一毛端處。於一切毛端處皆悉示現。初生。出家．詣道場．成正覺．轉法輪．入涅槃。

得佛境界大智慧力。於念念中。隨一切眾生心。示現成佛。令得寂滅。

以一三菩提。知一切法界即涅槃相。

以一音說法。令一切眾生心皆歡喜。

示入大涅槃而不斷菩薩行。

示大智慧地安立一切法。

以法智通。神足通。幻通。自在變化。充滿一切法界。

廣大如法界。究竟如虛空盡未來際。

一切劫數。無有休息。

【疏】就行相中。分為二別。初成菩提體。即自運已圓。

後不離下。菩提作業。即運他不息。今初。菩提亦是總相。一切世界。即得菩提處。謂徧於十方同類異類一切諸剎。真則稱性。應則隨機。故無不在。

後菩提作業中。有七種業。一從不離至入涅槃。是示正覺業。一切毛端。是成佛處。上來平漫。徧於十方。云一切世界。今明徧法界中一一毛端極小量處。皆於其中。八相成道。以彼皆有可化眾生故。故離世間品云。於一毛端量處有多眾生。況於法界。然復不離一毛端處。而於一切毛端處示現。則不動而徧。一多自在。

二得佛境界下。說實諦業。謂說四真諦。令悟實故。初明能說。謂智慧力。力兼二義。謂神通力。論經具之。此二力用。唯是佛境。後顯力用。以神通力。念念成佛。以智慧力。隨樂為說。令得寂滅。是說之益。謂能斷集修道。則得苦滅。證於滅理。

三以一三菩提下。證教化業。以一極無二之菩提。契差別之性淨涅槃。則不復更滅。說此證法。令物生信。名教化業。(【鈔】則不復更滅者。暗引淨名彌勒章中證成上義。故彼經云。一切眾生即涅槃相。不復更滅。在義可知。)四以一音下。種種說法業。一音稱機故。

五示入下。不斷佛種業。涅槃常住。動寂無二。雙林應盡。增物戀情。故云示入。既非永滅。常作佛事。故佛種不斷。此亦得果不捨因也。

六示大智下。明法輪復住業。大智慧地。唯一事實。即是佛智。能生萬物。終歸於此。故名為地。示物同歸。而智慧門。隨機萬差。名安立一切。前即涅槃能建大事。此即於一佛乘分別說三。

七以法智下。自在業。於中初顯自在所依。所謂三通。法智通者。觀一切法無性相故。神足通者。自身現生住滅修短隨心自在故。幻通者。轉變外事。無不隨意。此後二通。但內外為異。由法智通。見理捨相故。不住世間。由後二通。有自在事用故。不住涅槃。成無住道。又依智論。說有四通。前三同前。四以聖自在種種變化通。謂十八變三輪化等。取此則自在下。當第四通。(上來別顯十願竟。)

○第三總結十願。不異前標。

佛子。菩薩住歡喜地。發如是大誓願。如是大勇猛。如是大作用。

○第四明攝眷屬。

以此十願門為首。滿足百萬阿僧祇大願。

【疏】若觀經文。似此十之類。有於百萬等。依論釋云。此十大願。一一願中。有百千萬阿僧祇大願以為眷屬。則此十願。攝無不盡。如成正覺。則攝藥師十二上願。如淨土願。則攝彌陀四十八願等。故此經他經所有諸願。不出此十。非唯攝願。亦攝一切菩提分法。如第七地辨。(上明十願彰自勤行竟。)

○第二以十盡句與眾生共。謂前十願。皆為眾生。由十無盡。成前大願。皆無盡也。文分為二。初總標舉。後徵以別顯。今初。

佛子。此大願以十盡句而得成就。

【疏】晉經名為不可盡法。下釋亦云。皆不可盡。今言十盡句者。窮彼無盡。皆無有餘。故名為盡。斯則盡無盡之眾生等也。故下論云。盡者。示現不斷盡。非念念盡。由此故令前之十願。得大願名。故云此大誓願而得成就。(【鈔】故下論云。盡者。示現不斷盡者。不斷是無盡。統攝無盡之法。令無有餘。名為盡耳。)

○二徵顯。

何等為十。所謂眾生界盡。世界盡。虛空界盡。法界盡。涅槃界盡。佛出現界盡。如來智界盡。心所緣界盡。佛智所入境界界盡。世間轉。法轉。智轉界盡。若眾生界盡。我願乃盡。若世界乃至世間轉。法轉。智轉界盡。我願乃盡。而眾生界不可盡。乃至世間轉。法轉。智轉界不可盡故。我此大願善根。無有窮盡。

【疏】徵顯中。先顯上十盡。後若眾生界下。顯前大願成就。今初。先徵後顯。顯中十句。初句為總。十願皆是為眾生故。餘九句別。別皆集成度眾生義故。一眾生於何處住。所謂世界故。二世界依何。謂盡虛空界故。三說何法化。謂法界故。四隨所化生安置何處。謂涅槃故。五涅槃何用。謂佛出現故。六以何方便巧化。如來智故。七此智何知。謂知心所緣故。八此心所緣。令隨何境。謂佛智所入境故。即是真性。後三轉盡。畧攝前九。義含總別。云何攝九。謂世間轉．攝前眾生界．世界．虛空界。其法轉．攝前法界．涅槃界．佛出現界。其智轉者。攝前如來智下三界。而言轉者。世法及智。展轉攝前。無窮盡故。轉亦是無盡義耳。第二顯大願成就中。先反顯。後而眾生界下。順明無盡所以。十願同此十者。前之十願。不出此十盡句增上力故。諸佛以此力。常為眾生作利益事。我願同然。(上來願校量竟。第一願勝竟。)

○第二修行勝。即行校量。有十種行。就文分三。初明行所依心。二成淨信下。顯所成行相。三佛子菩薩如是下。結十名體。今初。

佛子。菩薩發如是大願已。則得利益心。柔軟心。隨順心。寂靜心。調伏心。寂滅心。謙下心。潤澤心。不動心。不濁心。

【疏】由先大願熏心故。則得利益等十心。為起行依。於後十行．起作自在。然有二意。一以十心通為十行之依。隨釋易了。二以十心別對十行．以治十障。文皆次第。唯信行最初。而不濁居末者。以與釋文相接故也。一利益心者。利益拔苦．即是悲心所依。治損害障。能成悲行。二與樂柔軟．即是慈心。治瞋恚獷強障。三隨順所求．即是施心。治於身命財生顧戀障。四寂靜無求．方能求而無厭故。是無疲厭心。治希求報恩．貪著利養．不寂靜障。五三學調伏。是知經論心。以經詮於定。論詮於慧。經兼於律。復是調伏。治無善巧求加行障。有則調伏故。六雖行世間。妄惑不生。故云寂滅。是解世法心。以治性不柔和．不於他心隨順而轉．不寂滅障。七高崇賢善。拒惡不增。故名謙下。是慚愧心。治於放逸之高舉障。八能修出離．以法潤澤。即堅固莊嚴。治於種種猛利無間無斷生死大苦．生怯弱障。九能如說行．故心不動。即供養佛行。治於大師所猶豫疑惑障。十不濁心。即第一信行。信以心淨為性。離不信濁故。此治全未發心．全未受持菩薩學處障。由治十障故。經名淨治地法。地法通於教證。此所治障．具如瑜伽四十九說。

○第二別顯所成十種行相。一信行。二悲。三慈。四施。五無疲厭。六知經論。七了世法。八慚愧莊嚴。九堅固力。十供養佛。十行分九。慈悲合故。今初信行。

成淨信者。有信功用。

【疏】分二。一攝德成人。

能信如來本行所入。

【疏】二正顯信相。有十一句。文分三別。初句總信因果。次九別明因果。後一結畧顯廣。今初。如來是果。本行是因。所入通因果。因果皆有證入義故。

信成就諸波羅蜜。信入諸勝地。信成就力。信具足無所畏。信生長不可壞不共佛法。信不思議佛法。信出生無中邊佛境界。信隨入如來無量境界。信成就果。

【疏】二別明因果中。前二句因。初句行體。後句行能。餘七是果。句雖有七．攝為五勝。合初三故。并結有六。五皆佛德。故名為勝。五中前四智德。後一斷德。智中一對治勝。即寄對顯勝。謂十力降魔。無畏制外。不共過小。故云對治。而經云不壞者。為對二乘非究竟故。次三當相顯勝。二即不思議神通力上勝。所現絕圖度故。三不雜染勝。謂證真生智．無中邊雜．是佛之境故。以即邊而中．故無有邊。二邊既無．中云何有。四一切種智勝。證真了俗．故云隨入。無量差別．是種智境。五離勝。一切煩惱習常遠離故。經但云果。而論判為斷德。以前四皆果。今復云果。明是果果。故當涅槃。

舉要言之。信一切菩薩行。乃至如來智地說力故。

【疏】三舉畧顯廣。故總信一切因果。智地是證。說即是教。力通上二。或謂威力。亦是三輪化益。(【鈔】亦是三輪化益者。智地意業。說即口業。力即身業。身威力故。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十二

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十四

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之五)

○第二離垢地。初大意。

【疏】所以來者。論云。如是已證正位。依出世間道。因清淨戒說第二菩薩離垢地。言正位者。即初地見道。是出世間。依此修於三學。戒最在初。故先來也。前地雖證真有戒。未能無誤。又以十度明義。前施此戒。故次明之。下之八地。依十度次以辨來意。準此可知。

○言離垢者。慈氏云。由極遠離犯戒垢故。謂性戒成就。非如初地思擇護戒。唯識亦云。具淨尸羅。遠離微細毀犯煩惱垢故。十住毗婆沙。雖云行十善道。離諸垢故。亦不異戒。瑜伽亦名增上戒住故。此地中斷邪行障。證最勝真如。皆約戒明

○言邪行障者。謂所知障中俱生一分。及彼所起誤犯三業。能障二地。由斯二地說斷二愚。及彼粗重。一微細誤犯愚。即上俱生一分。此能起業。二種種業趣愚。即彼所起誤犯三業。

○言最勝者。謂此真如。具無邊德。於一切法。最為勝故。此亦由翻破戒之失為無邊德。(【鈔】此亦由下。是疏釋意。彌顯戒勝。故智度論第十五云。大惡病中。戒為良藥。大怖畏中。戒為守護。死愚暗中。戒為明燈。於惡道中。戒為猛將。死海水中。戒為大船。故云最勝。餘如戒經。)是以成於戒行。得於最勝無等菩提之果。並寄於戒。顯地相別。雖經論文異。大旨不殊。

【論】何故名為離垢地。為此位治上上十善戒。上上十善戒。即法身性戒。能自體無垢故。故名離垢地也。

○次正釋文。文分三分。初讚請分。二正說分。三重頌分。今初。

諸菩薩聞此　最勝微妙地　其心盡清淨　一切皆歡喜　皆從於座起　踊住虛空中

普散上妙華　同時共稱讚　善哉金剛藏　大智無畏者　善說於此地　菩薩所行法

【疏】五頌分二。初三慶聞初地。後二請說二地。今初。前二經家敘其三業慶喜。後一發言申讚。然此慶聞。亦屬前地。以領前請後故。皆判屬後。

解脫月菩薩　知眾心清淨　樂聞第二地　所有諸行相

即請金剛藏　大慧願演說　佛子皆樂聞　所住第二地

【疏】後二中。亦初序後請。

○第二正說分中。先明地相。後彰地果。前中分二。一發起淨。即是入地心。二自體淨。即住地心。三聚無誤。地中正行。名自體淨。直心起彼。名發起淨。今初發起中三。初結前標後。次徵列十名。後結行入位。今初。

爾時金剛藏菩薩。告解脫月菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩已修初地．欲入第二地。當起十種深心。

【疏】標云深心者。深契理事故。論經云直心。而下列中總句。同名直心。明知深直。義一名異。(【鈔】而下列者。謂今經標云深心。下列中總句即名直心。論經標云直心。總句亦云直心。則知義一。而疏釋深心。云深契事理者。若以深心同論直心。直心即是正念真如。故深契理。若順起信深心樂．修一切善行。即是契事。顯義包含。雙存事理。)

○二徵列十心。

何等為十。所謂正直心。柔軟心。堪能心。調伏心。寂靜心。純善心。不雜心。無顧戀心。廣心。大心。

【疏】列中有十句。初總。餘別。總云直心者。瑜伽云。於一切師長尊重福田。不行虛誑意樂。此約隨相別釋。今論主為順一乘緣起義故。分為總別。別皆成總。則令總中具於別義。故不別釋總句。別中初四律儀。次三攝善。後二饒益。一者柔軟直心。共喜樂意持戒故。故瑜伽云。於同法菩薩。忍辱柔和。易可共住。(【鈔】柔軟直心者。引瑜伽意。於他柔軟。直就論意。是自柔軟。柔軟即喜樂。則持戒之人。心無惱悔。故生喜樂。)二堪能者。有自在力。性善持戒。煩惱魔事不能動轉。難持能持故。所以鵝珠草繫。盡命無違。(鵝珠。即阿閦佛經。大莊嚴論第十。廣有其緣。今當略示。謂有一比丘。至金師家。其師正為王家穿珠。由比丘著赤色衣。映珠似肉。有鵝吞之。金師失珠。傍更無人。決謂比丘。盜其寶珠。詢問言無。遂加拷楚。比丘了知珠為鵝吞。為惜鵝命。甘苦而默。毆擊血流。鵝來唼血。杖誤殺鵝。比丘見已．便言珠在。金師問言。何不早陳。受斯楚毒。比丘答言。我為持戒。惜鵝命故。默受斯苦。鵝若不死。設斷我命。我亦不言。金師白王。具陳上事。王加敬重。言草繫者。亦此論第三。有諸比丘。行於曠野。為賊剝掠衣服罄盡。羣盜共議。恐報王知。咸欲殺之。中有一賊。語同伴言。不須殺之。比丘之法。不傷草木。可以草繫。必不馳告。羣賊從之。既無衣服。風吹日炙。蚊蛭䖟蠅之所唼食。夜聞惡獸惡鳥之聲。長老比丘。勸諸少年。而作是言。人命無常。要必當死。今莫毀戒。說偈勸之。中有偈云。伊羅鉢龍王。以其毀禁戒。傷盜於樹葉。命終墮龍中。諸佛悉不記。彼得出龍時。能堅持禁戒。斯事為甚難。時諸比丘。既聞偈已。自相勸誡。引昔作惡。為他殺害。喪身無數。今護聖戒。分捨微軀。至於明旦。國王出獵。初疑禽獸。復謂尼乾。及至詢問。具說護戒。王心歡喜。解縛稱讚。)三守護根門不誤犯戒。如良慧馬。性自調伏。以於諸行深見過故。四寂靜者。論云。調伏柔軟。不生高心故。則似不恃前三所持。是事寂靜。瑜伽云。於大涅槃。深見勝利者。斯即稱理寂靜。(不見能持所持戒等。了戒如空。順涅槃矣。)五純善者。謂純修妙善菩提分法。能忍諸惱。如真金故。六不雜者。論云。所得功德。不生厭足。依清淨戒。更求勝戒。樂寂靜故。謂雖得前句妙善而不厭。則不雜懈怠。樂於寂靜。則不雜事亂。身心俱寂。即是勝戒。七諸有勢力。棄而不顧。不似難陀。為欲持戒。八大悲為物。不斷有願為廣。九大智。隨有而無染故。能作有情一切義利。(【校】七諸有勢力。力．纂要誤作九。)

○第三結行入位。

菩薩以此十心。得入第二離垢地。

【疏】由上十心。成於上品極圓滿故．入斯戒住。

○第二自體淨中。明三聚淨戒。即分為三。初律儀。論云。離淨。謂淨離殺等故。此約隨戒。亦名正受淨。此約初受。二攝善法戒。三攝眾生戒。此三聚戒．攝前三位。初攝治地住。次攝饒益行。思彼眾生墮惡等故。後攝不壞迴向。謂有智願等。於法寶等。皆不壞故。律儀通於止作。攝善唯約善行。前二通於自利。後一唯約益物。又初律儀中。雖有善行。而施忍等不行非過。故攝善中。無所不行。若爾。今經前二．同離殺等。二相寧分。古釋有二義。一同體義分。約離過義邊說為律儀。順理能益．判為攝善。二者隱顯相成。律儀中有止作。因離果離。是其止行。對治離者。是其作行。舉作助止。說為律儀。攝善戒中。亦有止作。以止助作。說為攝善。(【鈔】謂有問言。律儀之中。既有止作。止即惡止。作即善行。作同攝善。何言律儀．但明惡止。故有此答。皆百論意。謂論初外道問云。佛說何法。答云。惡止善行法。釋曰。殺等諸惡。止息不作。名為惡止。三業正行。信受修習。名為善行。外道便為立後重過云。外曰。已說惡止不應復說善行。內曰。布施等是善行故。謂布施是善。非惡止故。復次大菩薩。惡已先止。行四無量。憐愍眾生。復止何惡。外曰。布施是止慳法。是故布施。應是惡止。內曰不然。若布施便是惡止者。諸不布施。悉應有罪。釋曰。此是反難。明施非惡止。今翻順用。明不施忍而無有罪。又律儀中。作謂持衣說淨等。不作有罪。非施忍等。故不同也。若爾下。展轉通難。釋成前義。先難。亦是百論中意。外曰。已說善行。不應復說惡止。內曰。止相息。行相作。二相違故。是故說善行。不攝惡止。外曰。是事實爾。我不言惡止善行是一相。但應惡止。則是善行。故言善行。不應復說惡止。釋曰。此正同今經。殺即是惡。離殺名善（【校】善．纂要作說。）故律儀中．亦離殺等。攝善戒中．亦不殺等。故二（【校】二．纂要作三。）難分。古釋有二下。答。先敘昔解。其第二解。亦是百論中意。前所引布施是止慳法。答中後決云（【校】云。纂要作子。）復次諸漏盡人．慳貪已盡。布（【校】布。纂要作帶。）施之時。復止何惡。或有人雖行布施。慳心不止。縱復能止。然以善行為本。是故布施是善行。釋曰。此論意明布施雖有止惡。以善行為宗。律儀雖有作持。以止惡為宗。斯就正助。分成二聚。)今更一釋。此中唯約自修正行。下攝善中．亦令他修。則攝二利之善。及悲智之善。又此唯己分之善。下攝善中．上修佛善。豈得同耶。今初律儀分三。初標所依。謂離垢地。戒增上故。二正顯戒相。三結成增上。今初。

佛子。菩薩住離垢地。

○二正顯戒相中。有十善業道。即為十段．今初離殺。

性自遠離一切殺生．不畜刀杖。不懷怨恨。有慚有愧。仁恕具足。於一切眾生有命之者。常生利益慈念之心。是菩薩尚不惡心惱諸眾生。何況於他起眾生想。故以重意而行殺害。

【疏】分二。初總明。後不畜下別顯。今初。性自遠離。文屬殺生。義該下九。謂自性成就十善業道。即自性戒。然離有三種。一要期離．謂諸凡夫。二方便離。所謂二乘。三自體離。謂諸菩薩。契窮實性．自體無染。然諸菩薩同修自體而復有四。一離現行。所謂地前。二除種子。即是初地。三除誤犯。四顯性淨。此二當於此地。然性淨難彰。寄除殺等以顯彼淨。此通餘教。若依此經。地體懸絕。寄顯地勝。豈可地前位位皆深。今居地上。方行十善。(【鈔】先離殺者。然小乘四重。淫戒最初。初有三義。一者。此戒人之喜犯。二者劫初起過。此最為先。餘之三戒。亦皆次第。三者淫愛惑業。招潤生死。二乘厭離。故制在先。今十善。十惡。菩薩十重。皆殺在初。殺罪過重。善惡皆初。菩薩大慈。居十重首。又智度論十五中說。殺有十惡。一心常懷毒。世世不絕。二眾生憎惡。眼不喜見。三常懷惡念。思惟惡事。四眾生見者。如見蛇虎。五睡時心怖。覺亦不安。六常為惡夢。七命終之時。狂怖惡死。八種短命惡業因緣。九身壞命終。墮泥犂中。十若得為人．常短壽命。釋曰。今但離殺。十惡頓亡。故大論云。遠離一切殺生者。示現遠離利益勝故。)二別顯中。有三種離。一因離。謂離殺因緣。二於一切下。對治離。謂離殺法。三是菩薩下。果行離。即離殺業。今初因離。復有二種。一離受畜因。謂不畜刀杖。此雖是緣。從通名因。略舉此二。餘呪藥等。皆是此因。二不懷下。明離起因。此正是因。因即三毒。不懷怨恨。明離瞋因。殺父害母。亦不加報。次有慚下。明離貪因。貪有二種。一為財利故。造諸惡業。乃至沒命。心無恥悔。今有慚愧。故能離之。二為貪眾生。捕養籠繫。令生苦惱。今有愍傷之仁．恕己為喻。便能離之。然起殺之癡．必是邪見。邪見難遣。非對治不離。是故論主就對治中。明離於癡。此略不說。(俗典云。愍傷不殺曰仁。釋經仁字。恕己為喻此釋恕字。即涅槃經第十云。一切畏刀杖。無不愛壽命。恕己可為喻。勿殺勿行杖。)二對治離中。亦有二種。一生利益心。是與眾生世出世間二種樂因。二生慈念心。謂令眾生得人天涅槃之果。既於如是因果．不顛倒求。則離愚癡心．起於殺因．殺生祭祠等。此中慈益。約能對治．即名為離。不同前後殺因殺果而為所離。若爾。前有仁恕故．離起貪因。仁恕之心．豈非能治。前約本有仁等．不起貪等。非是發起仁恕之心。今約於物發生慈益之心以為能治。故不同也。三果行離者。攬因成殺．名業為果。今不正殺。故名果離。於中亦二。一微細。謂心念害。二粗重。謂身行害。今經以細況粗。粗中成殺。有五因緣。一身。謂於他故。他是所殺之體。故名為身。此揀自身。二事。謂眾生故。此揀非情。三想。謂起眾生想。揀作瓦木等想。四行。謂故以重意。重意是思。故名為行。此揀錯誤。五體。謂身行加害。斷命落究竟。正是殺業。故名為體。則揀前四以為方便。(五體。謂身行加害者。然諸眾生攬五陰成。假名眾生．念念生滅。前滅後續。非斷非常。假立命根。令其色心。而得相續。亦剎那滅。前念既滅。後念當生。斷令不續。名為殺生．亦名斷命。對前未斷。名落究竟。故次疏云。即揀前四以為方便。)

○第二離盜。

性不偷盜。菩薩於自資財．常知止足。於他慈恕．不欲侵損。若物屬他．起他物想。終不於此而生盜心。乃至草葉．不與不取。何況其餘資生之具。

【疏】亦初句總。非理損財不與而取。故名為盜。別中亦三。一因離。二於他下。對治離。三若物下。果行離。因中。止謂少欲。足謂知足。自之所有。尚生止足。故無盜因。然止足有二義。一內心止足。即離起因。若廉貞之士。渴死不飲盜泉。二此地具無盡財故。離受畜因。然殺中殺具。畜則為因。淫盜妻財。以不足為因。(【鈔】此地具無盡財者．從初地來。檀度滿故。即具無盡財故。此地亦具。)二對治離中。由發起慈心。恕己為喻。則於自資財。尚捨而安彼。豈侵損他。然他有二。一他人。二他世。不盜。則不損當來資生。三果行離中。亦有粗細。不取草葉為細。餘資生為粗。而文通為五緣。一者身。謂若物屬他。此揀於自。是他物體。故名為身。二事。經闕此句。論經云。他所用事。三想。謂起他物想。四行。謂翻終不盜心。五體。謂舉離本處。乃至下。是以細況粗。(言翻終不盜心者。應言盜心取也。若無盜心。雖知他物或暫用取。或同意取。或擬令他知。皆非盜也。五體謂舉離本處者。此是盜業究竟。則顯前四方便．亦是成業時分。殺要斷命不續。淫與境合。盜要舉離。如於牀上。手執其物。雖與境合。未名為盜。要須舉離纔離於牀。縱更不取。亦已成盜。)殺淫於他正報成業。故以身心而分粗細。盜戒雖通依正。但約損財。故唯就外物以論粗細。又殺有多類。唯人成重。故就粗中。方說具緣。盜易成犯。故總明具緣。若粗若細。皆成盜體。

○第三離邪淫。

性不邪淫。菩薩於自妻知足．不求他妻。於他妻妾。他所護女。親族媒定。及為法所護尚不生於貪染之心．何況從事。況於非道。

【疏】乖禮曰邪。深愛曰淫。別中亦三．一因離。謂自妻知足。此亦二意。一內心知足。離於起因。二自足妻色。離受畜因。故晉譯。論經．皆云。自足妻色。足妻。乃由寄報輪王。相同世間。故得示有。知足約心亦不妨梵行。(【鈔】一內心知足者。起因即貪。貪心難滿。故行邪淫。二自足妻色者。不足於妻。方有邪故。自足故無。則足字兩用。一唯取知足屬心。二連上自妻足故。離受畜因。晉譯論經下。通會三經。自足乃由等者。成彼二經。明登地已上無非梵行。但由寄報示有而已。無有從事。則顯自妻知足之言。似不愜當。但揀淫伙過度。故云知足。不妨從事．知足約心者。顯今經意。以有知足之言。則有離起因義。無貪心故。但云自足。唯離受畜因耳。亦不妨梵行者。但明心中知足。非於事上知足。正同淨名。示有妻子．常修梵行。則知足之言妙矣。翻顯自足之言。未有梵行之相。)二對治離。謂不求他妻。現在梵行淨故。不求未來妻色。他人之妻蓋不在言。(現在梵行淨故者。經說之天五欲。修梵行者。名污梵行故。)三於他妻下。明果行離。亦有粗細。細約起心。粗約從事．而文分二。初舉邪境。後尚不下。以細況粗。初中邪境有三。一不正。二非時。三非處。非處一種．在後況中．初不正中。他守護女。此為總句。護有二種。一不共護。謂他妻妾。唯夫護故。二者共護。謂親族媒定。親謂父母。族謂宗族。謂二親亡歿。六親所護。夫亡。子等所護。媒定謂已受禮聘。二非時者。即為法所護。然法有二．一王法。二佛法。佛法謂修梵行時。此復有二。一分。謂八戒。二全。謂具足等。然此非時。準智論十五。及諸論中。廣有其相。今之所列．意在不起染心。故於自妻不委其事。二以細況粗中。有二重況。一以染心。況於正道從事。二以染心及正道。以況非道。非道即前非處．亦應以人況於餘類。以後後粗鄙於前前故。

○第四離妄語。

性不妄語。菩薩常作實語。真語。時語。乃至夢中亦不忍作覆藏之語。無心欲作。何況故犯。

【疏】違想背心。名之為妄。別中分二。初對治離。後乃至下。果行離．今初對治．即是因離。不別明因．何者。有二義故。一無外事故。謂無刀杖妻財之外事故。無受畜因。二無異因故謂但用誑他思心。即妄語因。無別貪等以為異因。異因即起因故。離彼誑心。即誠實語．實語即是誑心對治。故對治離．即是因離。不同身三。故身三各具三離。口四唯二。意三唯一。文中言實語者．隨心想故。謂縱實不見而心謂見。而言見者。亦名實語。真語者。審善思量。如事真故。謂由心思與事相似。稱此而言。若唯稱事而不稱心。亦名妄語。故加善思量言。時語者。論云。知時語。不起自身他身衰惱事故。謂心事雖實。而迴改見時。或令自他而有衰惱。今菩薩朝見言朝。暮見言暮。故曰知時。晉經名隨。亦順時義。二果行離中。亦以細況粗。夢中是細。故犯是粗。此言覆藏之語者。論經云。不起覆見忍見。婆沙云。覆相妄語。名為覆見。覆心妄語．名為忍見。謂實見事。心謂見言不見。此為覆己所見事相。此翻真語。若實不見。心生見想。誑言不見。於事雖實。於見有違。名為忍見。忍卻己所見故。此翻實語。夢中眼見。但是智見。(【鈔】亦以細況粗者。細屬於心。聲聞不制。今菩薩無心。夢亦不妄。此言覆藏之語者。細尋可知。)

○第五言不乖離．名離兩舌。

性不兩舌。菩薩於諸眾生無離間心。無惱害心。不將此語為破彼故而向彼說。不將彼語為破此故而向此說。未破者不令破。已破者不增長。不喜離間。不樂離間。不作離間語。不說離間語。若實若不實。

【疏】兩舌事成．能令離間。別中亦二。初對治離。後未破下。果行離。對治離者．即不破壞行。此唯約心。果行離者。通心及事。即是差別。今初心者。謂傳說者。必於心中憶持惡言。欲將破壞．方成離間。故文云。無離間心。論經云。無破壞心。及為破彼故等。而論云。二種朋(【校】朋．纂要及嘉興藏疏本金陵會本作明。茲據南藏續藏改正。與論及探玄記釋合。)心受憶持者。謂詐現親朋。如野干詐親師子等。又狎密成疎曰離間。親舊成怨曰惱害。(【鈔】即不壞行者。謂若有離間之心。發言則成離間。今無此心。故無離間之過。無離間心。即是離間對治。如野干等者。即四分律。有善膊虎。與善牙師子為友。為野干所破。廣如彼說。)二果行離。差別有三。謂身心業各有二義。身壞二義者。謂已破未破。是離間體。故名為身。二不喜下。明心壞二義。一隨喜他。二自心樂。三不作下。業壞二義。謂若細若粗。細則實有惡言。粗則不實虛構。正傳離間之言。故名為業。今菩薩並離。故皆云不。

○第六言不粗鄙。名離惡口。

性不惡口。所謂毒害語。粗獷語。苦他語。令他瞋恨語。現前語。不現前語。鄙惡語。庸賤語。不可樂聞語。聞者不悅語。瞋忿語。如火燒心語。怨結語。熱惱語。不可愛語。不可樂語。能壞自身他身語。如是等語皆悉捨離。常作潤澤語。柔軟語。悅意語。可樂聞語。聞者喜悅語。善入人心語。風雅典則語。多人愛樂語。多人悅樂語。身心踊悅語。

【疏】別中分二。初果行離。後常作下。對治離。前後諸業。治望果行．非全次第。故先顯治。後能離果。今此歷別相對。先舉果行。一時彰離。後說能治。次第翻前。文義便故。先明果行。今果行中。先列所離。後明能離。今初有十七語。句各一義。而其論意。展轉相釋。於中有二。前四一重。總顯惡言體用。後十三語。重顯前四。今初四語。次第相釋。初一總明語體。次云何毒害。以粗惡獷戾故。云何粗獷。苦他故。如何苦他。令他瞋恨故。此之四語。義一名異。後重顯中。初有四語。總釋前四。於中初二明其語時。謂前四有對面不對面故。後二明前語體。不出二類。一鄙惡。謂不遜故。二庸賤。常無教訓故。後九別釋上苦他令瞋為損之相。於中復二。初二明說前粗鄙之言。自違於戒。何以違戒。以能苦他。令他瞋故。云何苦他。不喜聞故。云何令瞋。聞不悅故。餘七語。明自瞋忿心中發言。令他違戒起瞋生苦。初瞋忿語。是自瞋語體。下能令他瞋。他瞋有二無饒益事。一初五語。翻喜生瞋。謂聞時不愛．如火燒心。憶時不樂故生怨結熱惱。熱惱者。令心胸閉塞。二末後句．違樂致苦。謂己有同意樂事。自身失壞。令他失壞。失壞相知之樂故。後如是下。明能離。可知。(【鈔】自違於戒者。既能苦他。又令瞋恚。惱彼深故。違惡口戒。亦違自讚毀他之戒。令他違戒者令犯瞋戒。以憶持不樂。遂生怨結。前人求悔。善言懺謝。猶瞋不解。便犯重戒。)第二對治中。有十種語。翻前諸語而小不次。謂潤澤。翻苦他令瞋二語。柔軟．翻毒害粗獷。其現前不現前．無別體故不翻。悅意語。翻上瞋忿。謂和悅意中而發言故。樂聞喜悅．翻不樂不悅。上說粗鄙。故不悅樂。今說順人天．故生悅樂。又悅意下三語。展轉相釋。善入人心。翻如火燒心熱惱怨結。上以忿心發言。故如火燒等。今以言順涅槃。故令善入人心。風雅典則。卻翻上鄙惡庸賤。前則街巷陋音。今則言含經史故。愛樂悅樂．翻不可愛樂。生三昧故。身心踊悅。翻壞自身他身。生親善故。(謂潤澤者。語必益他。名為潤澤故。翻苦他令瞋二語。謂柔軟者。柔謂柔和。軟謂善軟。言為戒攝故為柔軟。柔和即無毒害。善軟即無粗獷。獷謂獷戾。易傷折故。害謂損害。如劍戟故。今柔軟故。無損無害。論釋不獷云。受行不斷。遠公云。常說非暫。故云不獷。故上釋獷。云易傷折。是故菩薩言必順道。盡未來際。常行善言。斯亦天下之至柔。馳騁天下之至堅也。謂和悅意者。易繫辭云。安其身而後動。易其心而後言。注釋云。易。和易也。翻上瞋忿。理必然也。今說順人天者。世報適情。故云悅樂。又悅意下三語。展轉相釋者。重釋此三。上各別配故。故令（【校】令。嘉興藏鈔本作今。）展轉。謂云何悅意可樂聞故。云何樂聞。聞者喜悅故。善入人心者。此以一語。翻於三語。言今說順涅槃。故令善入人心等者。等取餘二。謂說涅槃。則如甘露。入於身心。豈如火燒。聞清涼樂。豈當熱惱。內外冥寂。怨結豈生。生三昧故者。總出所以。前則聞時不喜。憶時不樂。今聞順三昧。法喜適神。憶其正受。輕安怡暢。而言多人愛樂者。論云。怨親中人。無不愛樂。以言順三昧。何厚何薄。論又云。此語能作二種利益。一他未生瞋恨。令其不生。故聞愛樂。復生三昧。即是悅樂。二者未生親友令生故。即下身心踊悅。由自身心。歡喜敬信。亦令他聞歡喜敬信。歡喜敬信。即是踊悅。故疏云。自身他身。生親善故。翻前失於相知之樂。)

○第七言辭不正。故云綺語。其猶綺文。

性不綺語。菩薩常樂思審語。時語。實語。義語。法語。順道理語。巧調伏語。隨時籌量決定語。是菩薩乃至戲笑尚恒思審。何況故出散亂之言。

【疏】總離可知。別中亦二。先對治。後果行。前中八語。初一為總。故下結云。戲笑尚恒思審。是以菩薩常樂三思而後言。則無散亂矣。下七語別。時之一字。亦總亦別。總者。上言思審者。謂思合其時。語默得中也。云何為時。謂彼此無損。自他成益時故。論云。善知言說時。依彼此語故。時語有幾。略說有三。一教化時語。謂見非善眾生。勸發生信。令捨惡就善。即時字別義。次三教授時語。令其憶念。實語者。不顛倒故。謂學承有本。轉相教誨。後二釋上。云何不倒。以言含於義故。稱行法故。後三教誡時語。令其修行。地持教誡差別有五。一制。二聽。三舉。四折伏。五令喜。今三句攝之。一謂有罪者制。無罪者聽。為順道理。二於制聽有缺。如法舉之。數數毀犯。折伏與念。云巧調伏。三有實德者。稱揚令喜。故云決定。又此一句。總結上四。謂若制若聽。若舉若折。皆須適時。(【鈔】略說有三者。一教化生信。二教授生解。二教誡成行。即時字別義者。時即教化體也。以言含於義者。即經義語。義即義理。亦云義利。一謂有罪者制。如殺盜等。無罪者聽。如畜長等。舉者。律云不見不懺。惡邪不捨。舉棄眾外者。為除惡人。今此舉者。為除其罪。此是彰舉。非擯舉也。如法舉者。具舉德故。謂一慈心。不以瞋恚。二利益。不以損減。三柔和。不以粗獷。四真實。不以虛妄。五知時。不以非時。具此五德。名為如法。此云巧調伏。論云毗尼。釋以滅諍。毗尼云滅。亦調伏義。又此一句下。上釋文決定。下釋隨時籌量。一則籌量有罪無罪。故律云。知有罪無罪。是名律師。二則通皆籌量制聽舉折等。故疏總舉。皆須籌量得所。)二是菩薩下。果行離中。亦以輕況重。

○第八離貪。

性不貪欲。菩薩於他財物。他所資用。不生貪心。不願不求。

【疏】此下意三。但有對治者。以貪等是業有之本。更無所依。故非果行。以非果故。不可對之。更立異因。故但有其一。今初離貪。謂離求欲心。(【鈔】以貪是業等者。有即是業。亦是三有。故十二緣中。過去名業。現在名有而貪若未決。但名煩惱。決即名業。故為業本耳。不似殺等。依貪等心。方顯身口行殺等事。故云更無所依。所依既非攬因。所成殺等。故無果行。既無因果。安有二離。)別中有三。一事。二體。三差別。於他財物是事。他所攝故。此揀於己。他攝有二。一己現攝用。二己雖不在．作攝護想。二他所資用是體。謂所貪物體。然用含二義。一所用事。謂金等。二資用事。謂飲食等。三不生貪下。明差別。正顯能治。一始欲名求。即他物想。二希得屬己為願。即是樂欲。三終起奪想為貪。此即方便。及究竟。并前他物。即是五緣。故意三中。要具五緣。若闕究竟。但名煩惱。今皆性離。故以不不之。(故意三中下。揀業異惑。即瑜伽意。本論亦云。前二為細。後一為粗。粗即成業。顯今菩薩。細亦不起。故並不之。)

○第九離於忿怒含毒。故名離瞋。

性離瞋恚。菩薩於一切眾生恒起慈心。利益心。哀愍心。歡喜心。和潤心。攝受心。永捨瞋恨。怨害熱惱。常思順行。仁慈祐益。

【疏】別中有三。一別顯能治。二永捨下。總顯所治。三常思下。類通治益。今初。為六種眾生。起六種治。論攝為五。一於怨生慈。治於怨者。欲加苦故。二於惡行者生利益心。治當危苦故。三於貧及苦。生哀愍歡喜二心。以此二心。有通有別。通則可知。故論合此。別則貧窮者愍之。憂苦者令其喜樂。四於樂眾生生和潤心。論名利潤。治彼染著。無利潤故。五於發菩提心人起攝受心。攝令成故。(【鈔】治彼染著者。以善法益。令離放逸。則名利潤。五於發菩提心等者。論云。於發菩提心眾生。恐於無量利益行中。勤勞疲懈。今攝令起造。治彼疲懈。令不退轉。)二總離障中。亦有六障。通障前六。非一一別對。故云總也。於此六中。攝為三對。初二以己對他。用辨怨親。生怨故瞋。敗親故恨。怨則未生已生。令其生長。親則未生已生。令不生長。次二唯約於己善不善法。以明生長。障善名怨。增惡名害。皆有已生未生。後二唯就於他愛不愛事明其生長。忌勝名熱。謂見他愛事。苦他名惱。謂見他不愛事。皆有已生未生等。瑜伽云。瞋恚方便究竟者。謂於損害事。期心決定。正能成業。今並不行。故上云永離。(若依論中具委說者。自身善法。未生令不生。已生令滅。即障善法名怨。自不善法。未生者能生。已生令增長。即增惡名害。後二於他亦然。於他身中不愛事。未生令生。已生者令增長。即苦他名惱他身愛事。未生者令不生。已生者令不隨順。即是忌勝名熱。)三類通治益者。謂前所不說者。亦常思慈祐。(謂前所不說者。上來略說六類之人。起慈等六心。實則無生不化。無益不起。)

○第十離於乖理推求。故云邪見。不言性離者。蓋文略耳。

又離邪見。菩薩住於正道。不行占卜。不取惡戒。心見正直。無誑。無諂。於佛法僧起決定信。

【疏】別中。治七種邪見。一住正道者。治異乘見。小乘對大。非正道故。二不行占卜。治虛妄分別見。即是邪見。夫吉凶悔吝。由愛惡生。故云虛妄。三不取惡戒。治於戒取。四心見正直。治於見取。五無誑者。治覆藏見。六無諂。治詐現不實見。七於佛下。治非清淨見。此所治七見。釋有二門。一約行。二約人。約行中。初一願邪。願小乘故。次三解邪。顛倒見故。然邪見惡戒．唯是外邪。見取一種．通於內邪。謂學大乘者．執語成見故。次二行邪。藏非詐善故。後一信邪。信世間故。又於三寶決不信故。故瑜伽邪見方便究竟者。誹謗決定故。二約人者。初四是邪梵行求眾生。於中初一同法小乘。後三外道。次二是欲求。後一有求。今性不求。名離邪見。

○第三結成增上。

佛子。菩薩摩訶薩．如是護持十善業道。常無間斷。

【疏】增上者。此有三義。一徧護十善．即不闕義。二常無間即清淨義。誤犯之垢．不起間故。三常無斷．即常護義。具斯三義．得增上戒名。

○第二攝善法戒。謂非唯律儀．不闕不斷。常攝善法。亦無斷闕。文中分三。初略觀不善．起攝善行。次佛子下。廣觀障治．起攝善行。三如是方便下總結勸修。今初。

復作是念。一切眾生墮惡趣者。莫不皆以十不善業。是故我當自修正行。亦勸於他令修正行。何以故。若(【校】若．纂要誤作者。)自不能修行正行。令他修者。無有是處。

【疏】分二。先明觀智。後是故下。明起願行。今初墮惡道者。有三種義。一者乘惡行往故。此即集因。經云。皆以十不善業。二者依止自身．能生苦惱。此即能墮一切眾生。三常墮種種苦相處。斯即所墮惡趣。上二皆苦果。業者因義。道者通到義。既要用不善。方墮惡道。則非無因。所用唯是不善。故非邪因。後起願行者。由念眾生惡因果故．便起大悲。要心二利。於中先正修二利。後何以下。徵以反釋。

○第二廣觀障治。明攝善法中。謂觀五重善法。於上上清淨佛善．起增上心。求學修行攝善法戒清淨行故。且分為二。先觀不善．唯是所治。後十善業下。觀於善法．通能所治。今初具有苦集。

佛子。此菩薩摩訶薩。復作是念。十不善業道。是地獄畜生餓鬼受生因。

【疏】此中為明攝善。故略示其惡。既果舉三塗。則顯因亦三品。如後攝眾生戒。經文自具。

○後攝觀十善。具諸法門。然通相而辨。善皆能治。以順理益物．正反惡故。若隨相分。人天之善．猶為所治。是苦集故。文分五重。今初人天十善。

十善業道。是人天乃至有頂處受生因。

【疏】以人天是世間之善。故不分之。實則亦具三品。謂人善為下。欲天為中。色無色界為上。言三品者。或由三時之心。或約境有勝劣。或心有輕重。或自作教他等。細論其義．多品不同。略言三五耳。為不善者反此可知。瑜伽六十。廣顯差別。(【鈔】或由三時等者。略舉四重。一約時。如欲行善時。正行善時。行善已時。三時俱重．名為上善。隨一二輕為中。俱輕為下。二約境者．如一不殺。不殺蚊蚋為上。不殺畜生為中。不殺人為下。殺即反此。三約心輕重者。隨於一境。如殺一畜。猛利重心。處中心。不獲已而殺。為上中下三品之惡。三種不殺。即三品之善。四約自作教他者。具自他為上。唯自非他為中。自雖不作而教他作為下。細論其義者。將上四事。交絡相望。則成多品。如約殺境。境是一重。更以重心．則為二重。復三時重．即為三重。更教人殺。為其四重。餘可例思。)

○第二辨聲聞善。

又此上品十善業道。以智慧修習。心狹劣故。怖三界故。闕大悲故。從他聞聲而解了故。成聲聞乘。

【疏】下三乘中。各有三段。初標所修善同。次顯所用功異。後結成自乘。(【鈔】次顯所用者。此語即借莊子第一逍遙篇言也。惠子謂莊子曰。魏王貽我大瓠之種。我樹之成。而實五石。以盛水漿。其堅不能自舉也。剖之以為瓢。則瓠落無所容。非不呺然大也。吾為其無用而掊之。莊子曰。夫子固拙於用大矣。宋人有善為不龜手之藥者。世世以洴澼絖為事。（其藥令人手不龜拆。故常漂絮於水中也。）客聞之。請買其方百金。聚族而謀曰。我世世洴澼絖。不過數金。今一朝而鬻技百金請與之。客得之。以說吳王。越有難。吳王使之將。冬與越人水戰。大敗越人。裂地而封之。能不龜手一也。或以封。或不免於洴澼絖。則所用之異也。今子有五石之瓠。何不慮以為大樽。而浮乎江湖。而憂其瓠落無所容。則夫子猶有蓬之心也夫。（蓬非直達者也。此章言物各有宜。苟得其宜。安往而不逍遙哉。）今借此言。一種十善。猶不龜手之藥也。凡夫用之處乎生死。二乘用之。纔能自免。則猶漂絮也。菩薩用之。兼濟無外。則裂地而封矣。)今聲聞中以智慧下。明所用異。於中初句對前彰勝。以實相智修。不同人天無智善故。通觀上來善惡因果。皆是苦集所觀境故。次心狹劣下。對後顯劣。有五種相。一因集。由集小因。故心狹劣。狹謂修行少善。劣謂但能自利。二畏苦。即怖三界故。三捨心。即闕大悲捨眾生故。上三唯劣菩薩。下二兼劣緣覺。四依止。即經從他。謂必藉師教故。五觀。即聞聲解了。謂聞人無我法聲。心通達故。三成聲聞乘。結成自乘。然能治十善。及與智慧。即是道諦。惡因果滅。善因果中使滅．名為滅諦。成聲聞乘。義含道滅。(然能治下。結成四諦。為聲聞乘。惡因惡果．二體俱亡。善體不亡。故上為道。迷勝義愚等起於十善。此便順滅。滅此異於人天。成聲聞乘者。道即因乘。滅即果乘。)

○第三緣覺善。

又此上品十善業道。修治清淨。不從他教自覺悟故。大悲方便不具足故。悟解甚深因緣法故。成獨覺乘。

【疏】所用異中。初句總明。以能修習。名修清淨。未能圓修。不名具足。(【鈔】第三緣覺善者。然緣覺聲聞。各有二類。總相而說。聲聞觀諦。緣覺觀緣。聲聞依聲。緣覺依現事。而各成二者．一聲聞聲聞。謂本求聲聞。亦觀四諦。於最後身。值佛成果。二緣覺聲聞。謂昔求緣覺。觀十二緣。於最後身。值佛為說十二因緣教。依聲悟故。名緣覺聲聞。言緣覺二者。一緣覺緣覺。謂本求緣覺。於最後身不值佛世。自藉現事因緣得道。二聲聞緣覺。謂先求聲聞。悟得初果。未現涅槃。人天七返。七返滿已。值無佛世。藉現事緣而得道果。今此就其緣覺以明善法。此人勝故。)次不從下。別顯。有三種相。一自覺。謂異聲聞。不從他聞。顯依止勝。二大悲下。不能說法。大悲不具．無心起說。方便不具。力不堪說。若有利物。多但現通。此劣菩薩。(方便不具者。緣覺出世。無九部經故。此無所依。故不能說。非是智慧劣於聲聞。餘可準知。)三悟解已下。即觀少境界。少有二義。一對前顯勝。以是利根。但觀苦集。便悟甚深之觀勝於聲聞。二對後彰劣。但觀人無我法。不同菩薩求佛大智等故。上之二乘。廣如瑜伽本地中說。(廣如瑜伽者。有十七地。聲聞地。當第十三。從二十一論至三十四。即此卷中。明緣覺地。此卷建立緣覺。有五種相。一種性。二道。三習。四住。五行。言種性者。謂由三相。應正了知。一本性獨覺。先未證得彼菩提時。有薄塵性。由此不樂憒鬧。深樂寂靜。二有薄悲性。於利生事不樂。三有中根性。是慢行。希願無師無敵而證。二道。亦有三。一百劫親承佛。修蘊善巧等。二值佛世。近善士聞法。未得煖等。三已得沙門果未究竟。三習者。依其三種習菩提分。四住者。初名麟角。樂寂靜處。後二名部行亦樂部眾等。五行。謂依村落等。守根正念。神通化物。不言說法。又云。一切本來。一向趣寂。釋曰。今經論中。通三種性。總句修習。顯己有習。亦有道。初自覺者。即是麟角。二不能說。即是彼行。亦是前明薄悲種性。三觀少境界。有二意。前意由有道故。後意通相而明。餘多大同。)

○第四菩薩十善。

又此上品十善業道。修治清淨。心廣無量故。具足悲愍故。方便所攝故。發生大願故。不捨眾生故。希求諸佛大智故。淨治菩薩諸地故。淨修一切諸度故。成菩薩廣大行。

【疏】所用異中。有四種相。一因集。二用。三彼力。四地。四中初一行因。次二行相。後一行位。因集者。宿習善根。依之起行。此又三義。一依一切善根起行故。即修治清淨具足。具足即一切善義。今經闕此二字。則不能異上辟支。此明自利。二心廣者。即利他心。三無量者。即大乘心。是二利行體。二具足悲愍是菩薩用。三方便所攝。即以四攝攝生。是彼悲力。四發生下。皆顯地義。地雖有十。就三祇滿處。略舉三地以攝餘七。一發生大願。即淨深心初地。二不捨眾生。即不退轉地。雖得寂滅。不捨眾生。即八地。三希求佛智等。即受大位地。是第十地。此有三句。一觀求行證智度滿故。二盡淨諸地障故。三盡淨諸度蔽故。三成菩薩廣大行結成自乘。

○第五佛善。

又此上上十善業道。一切種清淨故。乃至證十力四無畏故。一切佛法皆得成就。是故我今等行十善。應令一切具足清淨。如是方便菩薩當學。

【疏】上上是總。一切下別。有四種義。顯上上事。前三屬佛。後一菩薩思齊。一者滅。謂不善業道共習氣滅故。種智清淨。二者捨。謂乃至證十力無畏不共之法。捨二乘故。三者方便。謂於菩薩乘一切佛法。皆善巧成就故。四菩薩求無厭足。故云是故我今等行十善。上雖列五重十善。凡小但將化物。非己所行。菩薩十善。先已安住。故唯要心等行佛善。佛善望己。是餘殘未修。一切智中自在純熟。方為具足。亦滅習氣。故云清淨。結勸可知。

【論】上上十善者。明依智發心。自餘三品。雖皆離三界業。得出三界果。皆依空發心。漸求佛智。方入普賢願行。為三乘中菩薩願行雖廣。為未至佛智故。皆有限量。如立三千大千國土為佛報境者是。以是義故。與佛智中行普賢行者全別。三乘以觀空及五位行門．欣理至理。方欣如來種智之門。然更須入普賢願行。即佛果在十信五位後。云滿三祇方至。若不迴心者。元且在門外草菴。上上十善一乘之門。即以如來一切處不動智佛以為信心。十住位中。即入如來智慧之果。十信五位。皆以佛果大智以成行門。即以如來普光明智。以成十住。十行。十迴向。十地。十一地為體。即佛果與普賢行同資。以智體圓明。出情見故。非三世攝。是以法華經為迴三乘。令歸智海。即以龍女表之。此經頓示佛門即如善財所表。善財雖徧巡諸友。然不動足於覺母之前。慈氏雖授一生成佛之功。然不離一念。無前後無生智海。此是乘一切智乘。古今見盡。若情存前後。不入佛智之門。且住草菴。止於門外。論主頌曰。一切眾生金色界。白淨無垢智無壞。智珠自在內衣中。只欲長貧住門外。廣大寶乘住四衢。文殊引導普賢扶。肥壯白牛甚多力。一念徧遊無卷舒。如是寶乘不能入。但樂勤苦門前立。不覺自身常住中。遣上恒言我不及。

○第三利益眾生戒。文分為二。初廣明攝生。後佛子菩薩如是護持於戒下。結成益生之戒。前中顯此戒增上。有五種義。一者智。二者願。三行。四集。五集果。今初。謂善知眾生苦因果故。文分為三。初總明知因。二別顯知果。三結成苦因。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩。又作是念。十不善業道。上者地獄因。中者畜生因。下者餓鬼因。

【疏】初總中。果有三塗不同。因有三時階降。論名時差別。三時復二。一者約心。謂如殺生。欲殺。正殺。殺已。三時俱重。名為上者。隨一時輕為中者。三時俱輕為下者。二約時。謂少時。多時。盡壽作等。餘有三品。如上十善中說。復應於一一塗中。各有三(【校】三．纂要誤作二。)品等。然依正法念經。三塗各有邊正。正者為重。邊者為輕。正鬼望邊畜。則餓鬼罪重。故雜集等。鬼次於獄。若正畜望邊鬼。則畜生罪重。故今云。下者餓鬼因。

○二別顯知果中。十不善中。各有二果差別。一報果差別。所謂三塗異熟。二習氣果差別。即人中殘報。是正報之餘。經中若生人中。得二種是。然雜集瑜伽等論。開習氣果以之為二。一約內報。名等流果。即如經辨。二約外報。感增上果。今經闕此。下依彼顯。異熟報果。十惡攸同。今但解釋等流增上。然二等流。多是前重後輕。輕即方便等流。重即正惡等流。

於中殺生之罪。能令眾生墮於地獄畜生餓鬼。若生人中。得二種果報。一者短命。二者多病。

【疏】十惡即分為十。初殺生中。殺令夭折。不終天年。故得短命。即正惡等流。二未死受苦。故獲多病。即方便等流。怖無精光。感外增上。資具等物。乏少光澤。

偷盜之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者貧窮。二者共財不得自在。

【疏】二盜損彼財。故獲貧窮。令其不得。稱意受用。故共財不得自在。感外田苗。霜雹損耗。

邪淫之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者妻不貞良。二者不得隨意眷屬。

【疏】三淫中。令其妻不貞故。方便詃誘故。淫之穢污。感外臭惡塵坌。

妄語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者多被誹謗。二者為他所誑。

【疏】四妄語等流。又誹謗約違境。被誑約違心。言無實故。外感農作事業。多不諧偶。

兩舌之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者眷屬乖離。二者親族弊惡。

【疏】五兩舌中。令他離間故。親友成怨故。由出不平之言。外多險阻。

惡口之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者常聞惡聲。二者言多諍訟。

【疏】六惡口中。語體惡故。語用惡故。言恒有諍。違惱他人。外感荊棘砂鹵等事。

綺語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者言無人受。二者語不明了。

【疏】七綺語。言無人受。機不領故。語不明了。自綺錯故。以言綺故。外感果物。不應其時。

貪欲之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者心不知足。二者多欲無厭。

【疏】八貪欲中。已得不足故。未得欲求故。貪則念念欲多。感外增上。日日減少。

瞋恚之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者常被他人求其長短。二者恒被於他之所惱害。

【疏】九瞋恚中．二種等流似前輕後重。見其不可意故。求彼長短。二惱害彼故。瞋不順物之情。外感增上。其味辛苦。又多惡獸毒蟲。

邪見之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者生邪見家。二者其心諂曲。

【疏】十邪見。還生邪見之家。若水之流溼．心見不正。故多諂曲。總由不正故。外感上妙華果．悉皆隱沒。似淨不淨。似安不安。是以觀果知因。應當除斷。

○三結成苦因。

佛子。十不善業道。能生此等無量無邊眾大苦聚。

【疏】無邊苦聚。由此生故。

○第二明願。

是故菩薩作如是念。我當遠離十不善道。以十善道為法園苑。愛樂安住。

【疏】依智起願。願為眾生自修善故。但離惡因。惡果自亡。願修善因。善果自至。問。惡名殺等。離即不殺。不殺即善。離惡住善。二相寧分。答。此有二意。一離殺。謂離作犯。住善。謂住止持。體則不殊。約持犯分二。作持止犯。反此可知。二離惡但是惡止。住善兼於善行。具有止作二持。止如前釋。作義云何。前三聚初。已略指陳。今當重釋。謂非唯不殺。護眾生命如護己命。是第一善。守他財物。如自己有。他妻亦然。實語。軟語。和合。饒益。是語四善。非直無貪。更能惠施。非唯不瞋。慈悲和悅。何但無於邪見。乃成就正見。智慧深廣。斯即作也。

○第三明行。

自住其中。亦勸他人令住其中。

【疏】依願起行。如誓修故。於中初依前願以起自行。後亦勸下。依於自行。正攝眾生。

○第四明集。

佛子。此菩薩摩訶薩復於一切眾生。生利益心。安樂心。慈心。悲心。憐愍心。攝受心。守護心。自己心。師心。大師心。

【疏】明集者。依增上悲。念眾生故。生十種心。此十亦可俱通一切。論就別相。為八種眾生。一於惡行眾生。令住善行。故名利益。二為苦眾生。令得安樂。三於怨憎眾生。慈不加報。四於貧苦者。悲欲拔之。五於樂眾生。愍其放逸。六於外道。攝令正信。七於同行者。護令不退。八於攝一切菩提願眾生。取如自己。以願同故。(【鈔】八者。後三通為菩提。有下中上。下劣於己者。攝如己心。等於己者。推如師心。勝於己者。同於佛也。)後之二心。亦約此類。但後勝於前。九觀彼眾生乘大乘道進趣之者。敬之如師。十觀集具足功德者。敬如大師。

○第五集果。依前悲心。起勝上欲。欲拔濟故。文中救攝十類眾生。皆言又作。文各有二。先觀所化。後我當下。興濟拔心。前即所治。後即能治。前集之中。欲顯差別。以其十心。對八眾生。今十類中。一一生所。容有如前十心救拔。十中初一解邪。故論云。依增上顛倒為首。餘九行邪。論開為三。初五化欲求眾生。求外五欲故。次二化有求眾生。求三有中正報之果故。後二化梵行求眾生。求出道故。通上為四。然此所化。但攝集中前六。而闕後二者。以集者。益物之心。起心義寬。乃至緣於具德。生師仰故。今此正論救拔故。後二並非所救。縱其同行退轉須化。亦無大乘之外。別有安處。可云拔出。今第一化顛倒眾生。

作是念言。眾生可愍。墮於邪見．惡慧．惡欲．惡道稠林。我應令彼住於正見。行真實道。

【疏】先所化中。邪見為總。謂四顛倒。理外推求。故名邪見。次惡慧。惡欲。此二是別。常樂二倒。名為惡慧。專心(【校】心．嘉興藏南藏疏本續藏會本作念。)分別．方得行故。我淨二倒．名為惡欲。不假專念．即能行故。以性成故。由計我淨。便欲名等。如涅槃說。後惡道稠林者。結其邪見。為諸過因。惡道者。非正道故。顯前顛倒為現行煩惱行處。稠林者。亦為隨眠之因。(【鈔】次惡慧者。論云。惡意。惡心。梵云末那。此翻為意。梵云末底。此云慧也。聲勢相近。譯者之誤。今經為正。我淨等者。然其四倒。因計五陰。依法計我．謂想行蘊。依身計淨．謂於色蘊。取像思慮．任運計我。薄皮所覆。任運計淨。故不假專念。若計心為當．多由思度。計受為樂．要對境妄念。則我淨如俱生。常樂如分別。故有難易。由計等者。計我多欲名。計淨多欲色。如涅槃者。發心品已引。【校】妄念．嘉興藏南藏鈔本續藏及金陵會本作忘念。)後結能治中。住於正見．通翻上邪。行於實道．翻惡道稠林。(行於實道者。論釋正念。正念即四念。治四倒故。)

【論】如是身邊二見。見取戒取。總依邪見起。故標在其首。六道三界無明。總依名色邪見惡慧惡欲生。生死稠林。故標之為首。若明此諸見無體。諸見即是法界緣生。起唯法起。見唯法見。隨智而轉。所緣三界六道諸不善道。總由此五種生。若了即是入佛知見。已後諸煩惱。總無有生。

○餘九行邪三中。初五化欲求。五段分二。初三化現得五欲受用生過。後二化未得五欲追求時過。今初。

又作是念。一切眾生。分別彼我．互相破壞。鬬諍瞋恨熾然不息。我當令彼住於無上大慈之中。

又作是念。一切眾生貪取無厭。唯求財利。邪命自活。我當令彼住於清淨身語意業正命法中。

又作是念。一切眾生常隨三毒。種種煩惱因之熾然。不解志求出要方便。我當令彼除滅一切煩惱大火。安置清涼涅槃之處。

【疏】前中即分為三。一受不共財。二受無厭足財。三受貯積財。今初。已得之物。不與他共。於費用時生瞋過也。先明所治。互相破壞以為總句。破壞有二。一鬬諍於言中。二對怨於心中。即分別彼我。瞋恨已下。結其增長。由瞋恨故。思念作報。身心惡行。熾然不息。能治之中。慈能治瞋。如來之慈。乃名無上。

二又作下。化受無厭財眾生。求時無厭以生貪過。初所治中有二。一貪取無厭。明內心難滿。二唯求財利者。形於身口。邪命自活。結上三業。(【鈔】結上三業者。邪語邪業。皆屬邪命故。)後三業正命以為能治。

三又作下。化受貯積財。積而不散。順生三毒。增煩惱過。初所治中。染著生貪。散用生瞋。若積而能散。何有貪瞋。癡迷上二。言種種煩惱因之熾然者。直觀經意。因上三毒。更生煩惱。若準論意。因貯積財。積財即是煩惱因體。云何熾然。謂寶翫受用。數為煩惱之所燒故。然癡有二過。一迷前二。亦復不知何者是火。云何為失。二無求出意。故云不解出要。謂既迷火宅之為樂。寧有出心。後能治中。涅槃清涼。煩惱火滅故。上三即起煩惱眾生。

○第二有二願。化未得五欲追求時過。即造業眾生。

又作是念。一切眾生為愚癡。重暗妄見厚膜之所覆故。入陰翳稠林。失智慧光明。行曠野險道。起諸惡見。我當令彼得無障礙清淨智眼。知一切法如實相。不隨他教。

【疏】分二。初一明追求現報。造諸惡行。後一明追求後報。造有漏善業。今初。先所治中有四種過。一愚癡覆心過。於中愚癡是癡體。重暗是癡相。亦是癡過。餘皆癡過。一重暗者。迷現在苦。不知是苦。二妄見者。於現下苦。妄見樂故。如見空華。三厚膜者。不見未來當受苦報。如厚眼膜。都無所見也。二入陰翳下。增惡遠善過。初句增惡。由迷異熟愚順不善行。增長結使．名入陰翳稠林。後失智慧光明者。此明遠善也。癡為善行障故。三行曠野險道。明受苦報過。生死長廣．逈無所依。喻之曠野。多難障礙．復名險道。流轉稱行。四起諸惡見者。即無正對治過。論云。謂多作罪因。於臨終時。見惡報相。心生悔見者。或悔先所修。或起惡見。故名悔見。而不能集正對治。所以名過。(【鈔】或悔先所修者。謂解追悔。不能修習觀行對治。但生追悔以擾於心。故淨名令慰喻有疾菩薩云。說悔先罪。而不說入於過去。二或起惡見者。謂或平生曾修少善。造罪至多。臨終惡報。撥善無益。名為惡見。)後能治中。先得淨慧眼是體。此眼有二能。一見如實相。二由見實相。即不隨他。具斯二義。名真慧眼。以此二句．總翻前過。見前皆實故。(一見如實相者。通於事理。事實明信因果。理實不取諸相。)

又作是念。一切眾生在於生死險道之中。將墮地獄畜生餓鬼。入惡見網中。為愚癡稠林所迷。隨逐邪道行顛倒行。譬如盲人。無有導師。非出要道謂為出要。入魔境界．惡賊所攝。隨順魔心．遠離佛意。

我當拔出．如是險難。令住無畏一切智城。

【疏】二住追求後報習善行者。隨順險道過。謂以迷出世勝義愚。造福不動業。求未來報。則常在險道。前所治中。十句分三。初句自體。謂即生死故。二將墜下。障礙。在之難出故。三隨順下。明失。謂住之失於出離善故。今初自體。謂由世間少善為根本故。則人天報危。故名險道。二障礙者。皆險道中事。文有八句。迷於苦集道滅。如次各二。一明有苦。謂心雖求出。而行順三塗。如臨深淵。故云將墜。二入惡見網中。此明迷苦。於苦果中。妄生樂想。為惡見網縈。如世險道。葛藟交加。三為愚下。迷於集因。謂為愚癡所覆。不知煩惱。不覺業空。若加深林。不見危險。四隨逐下。明其造集。世寡正道。學即隨邪。復起邪業。為行顛倒行。如險路多歧。動入豺狼之徑。雖疲行不已。欲進反迴。五譬如盲人．顯無道體。無正慧眼。但得果貪著。愛欲所盲。故法華云。著樂癡所盲。即斯義也。如無目涉險．茫無所之。六無有導師者。明闕道緣。導師者。謂佛菩薩。既離明導。有二種失。一當生惡道。二今世後世．雖處人天．放逸障見。故佛雖出世。有不見聞。如盲無導師。若不陷深坑。則坐而不進。七非出要道。謂為出要者。正迷於滅。希求涅槃而趣異處。謂於梵天．乃至自在依正(【校】正。纂要及金陵會本誤作止。)之所．以為涅槃。推斯邪解。以為正見。如在險道。以塞為通。八入魔等者。顯有滅障。五種妙欲。是魔境界。貪著為入。六塵劫善。謂之惡賊。被牽為攝。三隨順下二句。明失。初句依止怨故．失離惡法。後句遠善友故．失進善法。人法俱失。後能治中。拔出險道．總離前惡。住無畏城．是離之處。若曠野遇城．眾難何畏。近對上文。若無知動念．則順魔心而遠佛意。寂照雙運．即出險難而入智城。(上來化欲求竟。)

○第二有兩段化有求眾生．文二。初一道差別。謂五趣流轉。後一界差別。三界繫閉。今初。

又作是念。一切眾生為大瀑水波浪所沒。入欲流．有流．無明流．見流。生死洄澓。愛河漂轉。湍馳奔激．不暇觀察。為欲覺．恚覺．害覺．隨逐不捨。身見羅剎於中執取。將其永入愛欲稠林。於所貪愛深生染著。住我慢原阜。安六處聚落。無善救者。無能度者。我當於彼起大悲心。以諸善根．而為救濟。令無災患。離染寂靜。住於一切智慧寶洲。

【疏】先過後治。過中初句為總。入欲下別。總即沒在大河過。六道漂溺。如彼大河。求有沒中。所以是過。然總中含下別義。亦是賴耶瀑流。七識波浪。(【鈔】初一道差別者。然道約輪轉。故喻河流。界約難出。故比牢獄。皆增苦過。)別中。彼大瀑水波浪。有三種相。一自體漂流。謂五趣因果。二為因起難。謂處之多害。三便成大失。失出離道。今初自體有五種相．一深。二流。三名。四漂。五廣。但有其一．已為難度。況具斯五．漂沒何疑。一深者。即具足四流無量水故。為煩惱河。二生死洄澓者。流也。上總四流。煩惱因深。故此苦果．常流無竭。上二即漂溺處。於此生死而漂溺故。三愛河漂轉者。名也。前明四流。雖無惑不攝。愛潤生死．由此漂溺．偏受河名。如愚墮河。愛即難出。四湍馳等者。漂也。此有二義。一顯河急。故云湍馳奔激。謂雖寶愛身．欲令長久。而念念不住。是漂溺時。二由急故。不能如實知其過失。亦復不見涅槃彼岸。故云不暇觀察。是為如此漂溺。五為欲覺等隨逐者。廣也。謂隨欲等覺．徧覺五塵．故名為廣。依此漂溺。涅槃則以欲等以為毒蟲。(隨欲等者。五塵之境．皆有順違。故生三覺。亦兼八覺。如發心品。此即約因。故云依此漂溺。若無惡覺。即無漂故。即瑜伽論五中第二。涅槃則以欲等者。即第二經。純陀反教文殊。令顯佛無為。喻云。譬如貧女。止他客舍。寄生一子。是客舍主。驅逐令去。攜抱是兒。欲至他國。於其中路。遇惡風雨。寒苦並至。為諸蚊蝱蜂螫毒蟲之所唼食。僧宗曰。為其邪學之所抗折。譬之風雨。未免煩惱。吞噬善根。譬如毒蛇蟲。今疏意云。經以六道喻河流等。即是果河。應以欲等。譬於毒蟲。例如宗釋。論無別釋。故引異釋耳。)第二身見下。起難有四。一者執。執著我我所窟宅不能動發。故云身見羅剎．於中執取。言於中者。於陰窟之中。執取之言．亦含戒取。(第二起難有四者。初一見。次二愛。後一慢。由身見執者。亦即俱舍。由二不超欲。由三復還下。釋曰。此即五順下分結。由二不超欲者。即欲貪及瞋。由三復還下者。即身見．戒禁取．疑。經唯身見。故前行疏云。執取之言。亦含戒取。是同還欲界之惑。略無疑耳。故貪瞋二．如守獄卒。身見等三．如防邏人。)二轉還。謂先捨欲已。得生上界。由身見執。還生下界欲念之中。若準涅槃。愛見皆為羅剎。三於所貪下。中著。謂於受用時。求欲等樂著故。四住我慢原阜者。增慢。謂於受用事時中。我慢。大慢。憍慢。自高輕彼故慢。令心高故。喻原阜。上不停法雨。下不見性水。廣平曰原。原自是高。原上加阜．則慢上過慢。對涅槃岸。以水為患。對佛性水．則原阜為非。賢首云。四中初一見。次二愛。後一慢。愛中一種子不滅故還來。二現行深著故泥溺。如人在河．四事難出。一被執住。二被迴流。三為泥溺。四滯枯洲。不到彼岸。合喻思之。(四滯枯洲者。論經云。我慢陸地之所焦枯。論云。一執。二轉還。三中著。四者洲。)三安六處下。明失中有三。一善道無出意失。安六處聚落故。此無善因。二惡道無救失。此無救緣。三無能度者異處去失。謂離自善行．生諸難處。不值佛故。此雙闕因緣。通善惡道。後我當下。能治中。初起化心。後以諸下。成化行。化行有六。一與善因。謂六度萬行以為船筏。二作救緣。三令無苦患。四令離集染。五證涅槃寂靜。六令得菩提大智。皆翻上三段。思之。云何能得此益。論云。以如實法。云何如實。了生死實性本如。即苦患而證涅槃。見煩惱本原性離．即集染而成大智。如斯教者。真與善因。真能救也。(皆翻上三段者。謂一自體。二起難。三明失。六中如一與善因。即離自體。既無自體。即無難及失。餘五亦然。故云皆翻也。)

○第二明界差別。

又作是念。一切眾生處世牢獄。多諸苦惱。常懷愛憎。自生憂怖。貪欲重械之所繫縛。無明稠林以為覆障。於三界內莫能自出。我當令彼永離三有。住無障礙大涅槃中。

【疏】先過後治。過中初句為總。三界繫縛．猶如牢獄。求有處之．所以為過。次多諸下。別。別明世獄．有五過隨逐。一苦事。二財盡。三愛離。四有縛。五障礙。三界之獄亦然。此五示五種難差別。一無病難。無病是樂。病則有苦。與彼為難。下難義準之。苦．謂身諸病苦。惱．謂心病愁惱。二常懷愛憎是資生難。愛彼資生。求而不得。憎彼貧窮．遠之強會。三親難。親愛別離。故生憂怖。四戒難。雖生上界．暫離犯戒。不免戒行相違。還為貪械所縛。謂報盡起於欲惡。明上二界．非欲永滅。故此貪欲．通繫三界。五見難。雖得世間八禪定智。亦為無明所覆。與正見相違。(【鈔】一苦事等者。一鞭杖楚撻故。二費用資財。三親屬分張。四枷鎖著體。五垣牆防邏。法說五中．前三苦者．一病苦。二求不得苦。三愛別離苦。四戒難者。謂後二是業。一犯戒業。上二界離無慚愧故。不起犯戒。五見難。當邪見業。癡為本故。)後能治中。若如實了知．三界之相無有生死．非實非虛。則自無障礙。果證圓寂。

○後二化梵行求眾生分二。初段化邪梵行求。令捨邪歸正。後段化同法小乘。令捨權歸實。今初。

又作是念。一切眾生執著於我。

於諸蘊窟宅。不求出離。

依六處空聚。

起四顛倒行。

為四大毒蛇之所侵惱。

五蘊怨賊之所殺害。受無量苦。

我當令彼住於最勝無所著處。所謂滅一切障礙無上涅槃。

【疏】先明過中。初句為總。謂執著於我過。然諸外道．執見雖多。以我為本。斷常等見．皆因此生。次於諸蘊下。別。別有六句。前三失道故．遠第一義樂。後三失滅故．具足諸苦。今初。一於諸蘊窟宅不求出離者。無始發方便。謂彼外道眾生欲趣涅槃。以有我故。於五陰舍．不能動發。二所趣不真。內入無我．故名空聚。我想妄計．徧於六根。故名為依。三造行不正。既求涅槃。應行八正。翻行邪道四顛倒行。以彼計蘊．身受心法為淨等故。後三中。一四大乖違苦。謂老病死苦．人皆欲遠。由計我故．四毒常侵。二五陰隨逐苦。五蘊具諸結過。常能害人善法。故云怨賊。三受無量苦者。上不說者。皆在其中。亦總結前五也。(【鈔】無始發方便者。則顯二是中間．所趣不真。三是終造。即行不真。此三失道．翻有妄集。後三失滅．翻有妄苦。前二內苦。一四大．即老病苦。後五盛陰苦。三總餘五苦。人皆厭苦由著我故。不能得出。)後能治中。上由計我．處處生著。唯大涅槃．是無著處。云何能得。謂如實法。如實法者。略有三義。一上怨賊等。外道不知。計我處之。今菩薩教之觀過。了無有人。二假以世喻。喻所不及。則五陰等。過於怨等。三知其實性。人法俱空。皆是最勝無所著處。餘如涅槃二十一說。(唯大涅槃者．翻前失滅。得如實法。翻前失道。三種如實。前二事實。後一理實。餘如涅槃者。即南經也。北經當二十三。皆高貴德王品。經中廣說三惡覺過。令起六念善覺。後有此喻。經云。善男子。譬如有王。以四毒蛇。盛之一篋。令人瞻養餧飼。起臥摩洗其身。若令一蛇生瞋恚者。我當準法。戮之都市。爾時其人．聞王切令。心生惶怖。捨篋逃走。王時復遣五旃陀羅。拔刀隨後。其人迴顧。見後五人。遂疾捨去。是時五人。以惡方便。藏所持刀。密遣一人。詐為親善。而語之言。汝可還來。其人不住。投一聚落。欲自隱匿。既至聚中。觀看諸舍。都不見人。執捉坯器。悉空無物。既不見人。求物不得。而便坐地。聞空中聲。咄哉男子。此聚空曠。無有居人。今夜當有六大賊來。汝設遇者。命將不全。汝當云何而得免之。爾時其人。恐怖遂增。復捨而去。路值一河。其河漂急。無有船筏。以怖畏故。即取種種草木為筏．復更思惟。我設住此。當為四大毒蛇。五旃陀羅。一詐親者。及六大賊之所危害。若渡此河。筏不可依。當投水死。寧投水死。終不為彼蛇賊所害。即推草筏。置之水中。身倚其上。手把脚蹋。截流而去。即達彼岸。安隱無患。心意泰然。恐怖消除。釋曰。上具引經。在文可知。下合文廣。今當撮略。云菩薩受大涅槃經。觀身如篋。四大如蛇。蛇有四毒。見毒。觸毒。氣毒。齧毒。常思人便。性各別異。敬養無益。四大亦爾。又蛇以呪藥可治。四大亦爾。應遠離之。趣八聖道。五旃陀羅。即是五陰。彼旃陀羅。令人恩愛別離怨憎集會。又嚴器仗則能害人。常有害意。徧害一切。人無手足。刀仗侍從。則為其害。五陰亦爾。令人遠善。近惡煩惱。自嚴器仗。常害一切。若無戒足慧刀。善知識侍。則為其害。陰又過彼。彼害不能令墮地獄。但害有罪。亦不自害。財貨可脫。不必常害。唯在一處。殺已不墮。五陰反此。有智之人應當遠離。依八正道。六度萬行。令心如虛空。身如金剛。一詐親善以喻於愛。常伺人便。令人輪轉。但見身口。不見其心。愛但虛妄。無有真實。愛又過彼。無始終故。難知故。難遠故。若有智慧。不為其害。空聚落者。即是六入。無人人空。器等空者。以明法空。凡夫遠望。生不空想。菩薩知空。六大賊者。即是六塵。劫人善法。不擇好惡。令貧孤露。作一闡提。無善防衛。則為其劫。又遇大賊。賊劫見在。唯劫欲界。塵劫三世。亦劫三界。唯菩薩勇健。有善僕從。不為其劫。直去不迴。河喻煩惱。猶如駛流。深難得底。墮未至底。即便命終。眾生亦爾。未至空底。即便輪迴二十五有。河唯沒身。不沒善法。煩惱反此。故應勤修。六度萬行以為船筏。至涅槃岸。餘如彼經。【校】北經。纂要南藏續藏金陵本誤作此經。)

○第二化同法小乘。

又作是念。一切眾生其心狹劣。不行最上一切智道。雖欲出離。但樂聲聞辟支佛乘。我當令住廣大佛法。廣大智慧。

【疏】初起過(【校】過。纂要誤作通。)中有三。初不求大因過。利生懈怠為狹。佛法無量。退沒不證為劣。二不行下。不願大果過。三雖欲下。明修行過。不定聚眾生。實有大乘出離之法。而修行小乘。(【鈔】不定聚者。然三聚皆有。且約長時。入正定聚。動經多劫。故唯不定。則可迴也。)後能治中。廣大佛法。即諸度萬行。登地已上。名為廣大。皆佛因法。廣大智慧。通於因果。翻前狹劣。總名廣大。(廣大佛法者。亦是教道。智慧即是證道。)(上來廣明攝眾生竟。)

○第二結成攝生之戒。

佛子菩薩如是護持於戒。善能增長慈悲之心。

【疏】護持於戒。即前律儀。及攝善法。善(【校】善。嘉興藏南藏疏本續藏及金陵會本作故。)能增長慈悲之心。即益生戒。

○第二位果。唯無發趣。三果同前。故論云。有同者無者。亦名果校量勝者。三果皆勝初地故。初調柔中三。一調柔相。二佛子此菩薩下。別地行相。三佛子是名下。總結地名。今初文三。謂法。喻。合。初法。

佛子。菩薩住此離垢地。以願力故。得見多佛。所謂見多百佛。多千佛。多百千佛。多億佛。多百億佛。多千億佛。多百千億佛。如是乃至見多百千億那由他佛。

於諸佛所。以廣大心。深心。恭敬尊重。承事供養。衣服飲食。臥具醫藥。一切資生。悉以奉施。亦以供養一切眾僧。以此善根。迴向阿耨多羅三藐三菩提。於諸佛所。以尊重心。復更受行十善道法。隨其所受。乃至菩提。終不忘失。

是菩薩於無量百千億那由他劫。遠離慳嫉破戒垢故。布施持戒。清淨滿足。

【疏】法中三。初見諸佛為練行緣。二於諸佛下。明能練行。於中先供養。後於諸佛下。受法。更受十善。即學佛善也。是戒地故。三是菩薩下。所練淨中。對前勝者。以離慳嫉破戒二種垢故。

○二喻三合。

譬如真金置礬石中。如法鍊已。離一切垢．轉復明淨。

菩薩住此離垢地。亦復如是。於無量百千億那由他劫。遠離慳嫉破戒垢故。布施持戒。清淨滿足。

【疏】喻中。初地菩薩。戒未淨故。施亦未淨。前就初地。說檀度滿。令更轉淨。以離二垢。說名離垢故。故喻初地金。但火鍊以除外垢。今此置礬石中。兼內淨體明。云一切淨。三菩薩住此下。法合可知。

○二別地行。三總結地名。

佛子。此菩薩四攝法中。愛語偏多。十波羅蜜中。持戒偏多。餘非不行。但隨力隨分。佛子。是名略說菩薩摩訶薩第二離垢地。

【疏】地行中。以離語四過。說愛語偏多。結名可知。

○二攝報果。

菩薩住此地。多作轉輪聖王。為大法主。具足七寶。有自在力。能除一切眾生慳貪破戒垢。以善方便。令其安住十善道中。為大施主．周給無盡。布施．愛語．利行．同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。乃至不離念具足一切種一切智智。又作是念。我當於一切眾生中。為首．為勝．為殊勝．為妙．為微妙．為上．為無上．乃至為一切智智依止者。

是菩薩若欲捨家．於佛法中．勤行精進。便能捨家妻子五欲。既出家已．勤行精進。於一念頃．得千三昧。得見千佛。知千佛神力。能動千世界。乃至能示現千身。於一一身．能示現千菩薩以為眷屬。

【疏】先明在家中二。先上勝身。即金輪王。後能除下。明上勝果。二若欲下。出家。顯攝報果。

○三願智果。

若以菩薩殊勝願力．自在示現．過於是數。百劫千劫．乃至百千億那由他劫．不能數知。

【疏】並如初地。

○第三重頌。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

質直柔軟及堪能　調伏寂靜與純善　速出生死廣大意　以此十心入二地

【疏】有十五頌。分三。初十頌位行。於中有四。初一頌。頌十種直心。

住此成就戒功德　遠離殺生不惱害　亦離偷盜及邪淫　妄惡乖離無義語

不貪財物常慈愍　正道直心無諂偽　離險捨慢極調柔　依教而行不放逸

【疏】二有二頌。頌律儀戒。

地獄畜生受眾苦　餓鬼燒然出猛燄　一切皆由罪所致　我當離彼住實法　人中隨意得受生

乃至頂天禪定樂　獨覺聲聞佛乘道　皆因十善而成就　如是思惟不放逸　自持淨戒教他護

【疏】三二頌半。頌攝善戒。

復見羣生受眾苦　轉更增益大悲心　凡愚邪智不正解　常懷忿恨多諍訟　貪求境界無足期

我應令彼除三毒　愚癡大暗所纏覆　入大險道邪見網　生死籠檻怨所拘　我應令彼摧魔賊

四流漂蕩心沒溺　三界焚如苦無量　計蘊為宅我在中　為欲度彼勤行道　設求出離心下劣

捨於最上佛智慧　我欲令彼住大乘　發勤精進無厭足

【疏】四有四頌半。頌攝眾生戒。

菩薩住此集功德　見無量佛咸供養　億劫修治善更明　如以好藥鍊真金

佛子住此作輪王　普化眾生行十善　所有善法皆修習　為成十力救於世

欲捨王位及財寶　即棄居家依佛教　勇猛精勤一念中　獲千三昧見千佛

所有種種神通力　此地菩薩皆能現　願力所作復過此　無量自在度羣生

【疏】二有四頌．頌位果。

一切世間利益者　所修菩薩最勝行　如是第二地功德　為諸佛子已開演

【疏】三有一頌．結歎所說。(二地竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十四

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十五

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之六)

○第三發光地。初明大意。

【疏】所以來者。前戒此定．義次第故。又前三地。寄同世間施戒修法。前二施戒竟。今此顯修。故深密云。前位能持微細戒品。未得圓滿世間等持等至。及圓滿聞法總持。為令得此。因說此地。令勤修學。此則具前二意。(【鈔】所以來者。來意中三。初正明。有二意。一就三學。二地是戒。三地是定。四地已上。皆屬於慧。故為次第。則令初地亦屬戒收。又前三下。二約寄位。謂初地為施。二地為戒。三地為修。此三所以名世間者。世間有情。多分行故。故俱舍云。契經說有三福業事。一施類福業事。二戒類福業事。三修類福業事。此云何立福業事名。頌云。施戒修三類。各隨其所應。受福業事名。差別如業道。釋曰。類謂性類。此三各別一類性故。定名修者。頌云。等引善名修。極能熏心故。謂離沈掉。名之為等。引生功德。名之為引。此定地善。極能熏心。令所德類。故獨名修。此則具前下。三會釋也。謂一前位持戒。未得等持。即三學意。二既言未得世間等持。即寄位意。在文可知。)

○言發光者。智論四十九。名為光地。本論。及金光明。十住婆沙等。皆名明地。光之與明．眼目殊稱。皆略無發字。仁王名明慧。慧亦是明。義旨皆同。今統收下經。及諸經論。總有三義。立發光名。一以初住地十種淨心為能發。勝定聞持為所發光。以安住地竟。方始聞法。修得定故。二以聞持為能發。勝定為所發。以聞法竟。靜處修行．方發定故。三以勝定總持並為能發。彼四地證光明相以為所發。故下論云。彼無生慧。此名光明。依此光明．故名明地。此約地滿心釋。唯識亦云成就勝定大法總持。能發無邊妙慧光故。謂由得勝定發修慧光。由得總持教法．發聞思光。彼無邊慧即是三慧。故上本分論云。隨聞思修照法顯現。謂就此慧中。四地證法為所照。三慧光明為能照。三慧是彼證智光明之相。餘諸經論．言雖少異。並不出此。故十淨心．唯是能發。證光明相．唯是所發。勝定一種．通能所發。是以此地偏得增上心名。

○若所離障。通約三慧。故本分論云。闇相於聞思修諸法忘障。唯識名暗鈍障。謂所知障中俱生一分。令聞思修法忘失。彼障三地勝定總持。及彼所發殊勝三慧。入三地時．便能永斷。由斯三地。說斷二愚。及彼粗重。一欲貪愚。此障勝定。及彼修慧。二圓滿陀羅尼愚。此障聞思慧。及障彼圓滿陀羅尼故。(由斯已下。釋斷二愚。一欲貪愚。但略舉愚。應有問云。上標所知。今何得舉欲貪煩惱。答。彼次論云。彼昔多與欲貪俱。故名欲貪愚。今得勝定。及修所成。彼既永斷。欲貪隨伏。此無始來依彼轉故。釋曰。以欲貪故。多住散亂。故障定修慧。以此欲貪依障而轉。障盡欲亡。二圓滿下。此持通四。一法持。二義持。三呪持。四能得忍持。以聞思與彼聞持極相近故。所以偏說。非不障修。)

○若約所證。唯就總持．名證勝流真如。唯識云。謂此真如所流教法。於餘教法。極為勝故。梁攝論云。從真如流出正體智。正體智流出後得智。後得智流出大悲。大悲流出十二部經。名為勝流法界。故下經中。能捨身命。求此善說。

○其所成行。亦唯禪及求法。

○其所得果。亦法及禪。梁攝論云。通達勝流法界。得無邊法音果。金光明云。三地發心。得難動三昧果。下文四無量五神通等。皆定所攝。(【校】上疏故深密云。云．纂要誤作二。上鈔則令初地亦屬戒收。戒．纂要誤作成。)

【論】何故名為發光地。明此地修色無色界八禪定。善達色無色界世間禪體。識相對治。明達三界障惑分明。益令智慧明淨故。故名發光地。為從初地二地以善達欲界中隨纏法。於三地善達色無色界四禪八定法門。得出三界智慧光明現前故。故名發光地。若但修治欲界煩惱。不修八定。達色無色界。猶有上二界障在．不名發光。為此地修三界業障盡故。故名發光地。以定能發慧光故。

○次正釋文。總分三分。初讚請分。二正說分。三重頌分。今初。

佛子得聞此地行　菩薩境界難思議　靡不恭敬心歡喜　散華空中為供養

【疏】六偈分二。前三慶前。後三請後。前中初偈集經者序。

讚言善哉大山王　慈心愍念諸眾生　善說智者律儀法　第二地中之行相

是諸菩薩微妙行　真實無異無差別　為欲利益諸羣生　如是演說最清淨

【疏】後二偈發言。讚能所說。於中善哉是總。第八句是結。別明能說有二。前偈有慈。後偈有悲。故云利益。所說亦二。前偈教相。故云律儀。後偈證相。故云微妙。真實者。契理故。無異者。千聖同轍故。無差別者。理貫事故。

一切人天供養者　願為演說第三地　與法相應諸智業　如其境界希具闡

大仙所有施戒法　忍辱精進禪智慧　及以方便慈悲道　佛清淨行願皆說

【疏】後三請後中二。初二偈大眾請。前偈總請三地之法。謂如彼教法相應三智之業。後偈別請十度行法。以地地通有故。慈悲是願。道謂道力。佛清淨行．即無漏智。

時解脫月復請言　無畏大士金剛藏　願說趣入第三地　柔和心者諸功德

【疏】末後一偈。上首請。

○第二正說分中。先明地行。後辨地果。前中四分。一起厭行分。二厭行分。三厭分。四厭果分。此地修禪。厭伏煩惱。亦厭於禪。故名厭地。設忻大法。亦為厭故。正住地心。住於八禪。故但名厭。初入地心．觀修彼行．名厭行分。趣地方便。起彼厭行。地滿心中．得無量等。是厭之果。亦可初一是入心。餘三是住心。今初分中有三。初結前起後。二徵列十心。三結行入位。今初。

爾時金剛藏菩薩。告解脫月菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩已淨第二地。欲入第三地。當起十種深心。

【疏】初中標起。云十種深心。論經云。深念心。則異前二地。單云深心。謂更以十心。念前十深心故。瑜伽云。若菩薩先於增上戒住。已得十種清淨意樂。復由餘十淨心意樂。作意思惟。成上品故。入增上心住。(【鈔】三地即是增上心住。)

○二徵列十心。

何等為十。所謂清淨心。安住心。厭捨心。離貪心。不退心。堅固心。明盛心。勇猛心。廣心。大心。

【疏】十心義分四對。初二一對。根本建立。次三一對。方便發修。次三一對。修已成就。後二一對。德用自在。此四對中。皆前離過。後明成善。初言淨心者。離過也。論云。依彼淨深念心。謂依二地淨心。起此趣地淨心故。瑜伽云。一者作意思惟。我於十種淨心意樂。已得清淨故。二安住心者。依不捨自乘。及前十故。此二依前。故云根本建立。後八依前起後。(【鈔】初言清淨心者。然十皆清淨。初句兼總。偏得淨名。依不捨自乘者。謂所住大乘之法。堅心不動。此句是論總。下及前十者即前地十。不捨淨戒。方得定故。)次第二對方便發修者。論云。志求勝法。起善方便。三地勝定總持。名為勝法。於中前二句離過。一懸厭當欲。二離於現貪。後一造行進善。若不勝進則名為退。故異第二。若準瑜伽。所修對治。不復退失。故下頌云不害。若失對治。則有害故。第三對中。初一離過。謂自地煩惱不能壞。故名堅固心。自地即第二。以初十心未增。未入三地故。後二成善。初句體成。依等至八禪。出入自在。故云明盛。後句用成。即依前句禪定自在力。雖生下地。而不退失。故云勇猛。故下經云。於禪能出能入者。即明盛也。又云。不隨禪解脫力生者。是勇猛也。地滿方成。今此作是思惟。即得入地。故瑜伽十心。皆有作意思惟之言。第四對中。初句自行離過。依欲界生。煩惱不能染。故論名快心。晉經名勝心。皆以有智故。不染煩惱。今言廣者。兼不樂狹小故。後句利他自在。依利眾生。不斷諸有。故云大心。此廣大二心與前後有異。(皆以有智故者。以有智故。慶快殊勝。處染不染。此廣大者。諸處有智上求為大。有悲兼物為廣。前地亦以不染為大。利他名勝。今以利他非小乘故。亦得名大。智不求狹。亦得稱廣。)

○三結行入地。

菩薩以是十心。得入第三地。

【疏】謂於前十心。作意思惟。便入增上心住。(一起厭分竟。)

○第二厭行分中有三。一修行護煩惱行。以觀有為可厭患故。二見如是下。修行護小乘行。求一切智。深念眾生。捨狹劣心故。三菩薩如是厭離下。修行方便攝行。欲攝眾生。不離無障礙智究竟方便等故。又此三段。攝前三位。初及第二一半。攝修行住。次護小乘狹心下。攝無恚恨行。以慈悲故。後段攝等一切佛迴向思惟佛智度眾生故。(【鈔】又此下。攝位。前二自分。後一勝進。自分護小乘之過。勝進依前進修。)今初二十句分二。初十觀無常。即知有為體性。後十觀無救者。即就人彰過。今初。

佛子。菩薩摩訶薩住第三地已。觀一切有為法。如實相。所謂無常。苦。不淨。不安隱。敗壞。不久住。剎那生滅。非從前際生。非向後際去。非於現在住。

【疏】分三。初顯觀時。謂住地已。揀前趣入。次觀一切下。總辨所觀。言如實相者。此有二義。一事實。謂無常等。二理實。謂即不生等。今文具二。後所謂下。別示其相。文有十句。初總。餘別。總云無常者。論云。是中命行不住故。謂命行二字。是所無常法。不住二字。是無常義。相續名命。遷流名行。命舉於內。行通內外。故下別中。分出依正。(【鈔】謂命行者。即經有為字。此同涅槃。我觀諸行。悉皆無常。)別中九句。初五句。云何此無常。即前命行。後四句。何者是無常。即前不住。初中有二義。一隨事。前三內報以顯無常。後二外報以顯無常。二據義五句。以苦等四觀。共顯無常。初句即苦。論云。依身轉時力。生三種苦故。謂三苦依三受。三受依觸生。故依身轉。方能生苦。即是無常。二即不淨。依飲食力。形色增損故。三不安隱者。依不護諸惡力。橫夭壽等。四敗壞者。依世界成力。成必滅故。五不久住者。此句依無我。謂資生依主。無有定力。屬於五家。非一處住。不定我所。反顯我無。(故論云。依身者。內報遷移。名身轉時。從觸生受。從受生苦。已是無常。況三苦更起。故是無常。由轉生苦。故轉為力。形色增損者。食為便利。資內污穢。垢污不淨。顯現於外。故云不淨。以增損故。即是無常。第五句正無我所。故彼疏云。不定我所。反顯我無。)後四何者是無常。然無常有二種。一者少時無常。即剎那生滅。二自性不成實無常。謂三世緣生。俱無自性故。不成實體。即下三句。一非從前際生者。過去已滅故。二非向後際去者。現在即滅。無容從現轉至未來故。三非於現取住者。念念遷謝求其住相不可得故。約三世遷滅。永生等相皆不可得。即入不生不滅是無常義。此中三世。約相續門。如因前身有今身等。若依生滅門。則應從未來藏。流入現在。遷至過去。二門不同也。

○第二明其無救。

又觀此法．無救。無依。與憂。與悲。苦惱同住。愛憎所繫。愁慼轉多。無有停積。貪恚癡火熾然不息。眾患所纏．日夜增長。如幻不實。

【疏】初句總顯。言此法者。即前無常。今又觀之。不出生老病死。如四方山來。無逃避處。無能救者。別有九句。約生老病死。初四約死以顯無救。此相顯故。所以先明。一無依者。於無常未至中。無所依告。救令不至。二與憂者。無常既至。無能救者。意地懼死。所以懷憂。三與悲者。生陰轉壞。死相現前。於此中間。彌增涕泗。四苦惱同住者。正捨壽時。四大分散。在於五根苦惱事中。其力虛弱。更以憂悲隨逐。則憂苦轉增。心生熱惱。(【鈔】未至者。自少及長。皆歸死門。一息尚還。假言未至。臨風微燭。何所依憑。故文殊云。生死有畏。菩薩當何所依。淨名答云。菩薩於生死畏中。當依如來功德之力。凡夫無此。故無所依。二死時將臨。名為既至。無常經云。云何保形命。不覺死來侵。三死相現前者。諸識昏昧。六腑空虛。餘息奄奄。心魂悄悄。或隨業報。中陰現前。內識外身。皆有死相。陰轉死相。即曰中間。難向死門。故多涕泗。四正捨命時。風刀解體。故曰分散。氣絕神逝。名捨命時。無常經云。命根氣欲盡。支節悉分離。眾苦與死俱。此時徒歎恨。兩目俱翻上。死刀隨業下。意想並慞惶。無能相救濟。五根已苦。不能安排。將前憂悲。隨逐於苦。增心熱惱。言同住者。即是相應義也。明此死人。但與憂悲苦惱同住。故六地云。死時別離愚迷貪戀。心胸煩悶為愁。涕泗咨嗟為歎。在五根為苦。在意地為憂。憂苦轉多為惱。若準涅槃。直觀於死。自有十義。云夫死者。於險難處。無有資糧。去處懸遠。無有伴侶。晝夜常行。不知邊際。深邃幽暗。無有燈明。入無門戶。而有處所。雖無痛處。不可療治。往無遮止。到不得脫。無所破壞。見者愁毒。雖非惡色。而令人怖。致在身邊。不可覺知。)次二約資生事。不知是苦。妄生樂想。對治不入。故無救也。謂五追求資生。境有順違。故愛憎所繫。六於受用時。苦多樂少。云愁慼轉多。謂受而不散。眾禍皆集。用而毀損．如損身命。故曰苦多。七於身老時。盛年壯色。不可救令停集。後二約病。初一病因。謂八於少壯時。具樂等三受。故貪等常燒。不容法水。熾然難救。九於年衰時。眾患所纏。如樹將朽。日夜增長。無能令免。然病通始終。老時多故。論偏說老。老即病緣。(後二約病者。初一少時病。後一老時病。言病因者。樂受生貪。則房色竭其骨髓。滋味煎其腸藏。安得不病。苦受生瞋。則憤恚填於心胸。不思危難。安不病哉。癡則愚暗。不識是非。動皆顛墜。安不病哉。九中。然老亦病因。而不云因者。老亦即病。謂年耆根熟。形變色衰。飲食不能。氣力虛乏。坐起苦極。餘命無幾。豈非病哉。況加客病。難復再康。枯柳遭霜。生茂無日。隨風墜葉。歸樹何期。)故論云。後三句。皆明身患事也。何故不在初說。示身數數患事。可卒加故。如幻不實。總結前九。(故論云者。問意云何。謂前四後三是老病死。同身患事。何不一處併而說之。而於中間間以追求。答云。示身數數患事者。為欲彰身患事非一。徧於老少。故分兩處。言可卒加者。病之與死。皆可卒至故。復應問言。既云患事非一。何不前明老病相耶。則應答云。死過重故。故前疏云。此相顯故。)

○第二護小乘行。有三十句。前十句護小心。後二十句護狹心。今初。

見如是已。於一切有為倍增厭離。趣佛智慧。

見佛智慧不可思議。無等。無量。難得。無雜。

無惱。無憂。至無畏城。不復退還。能救無量苦難眾生。

【疏】先總。後見佛下別。總中初結前。謂先觀無常。已厭有為。次觀無救。故倍增厭。趣佛智慧。明其生後。正護小心。求佛大智故。別中十句分二。前五攝功德大。即求佛菩提。後五清淨大。即求涅槃果。菩提是德修成名攝。涅槃本有。離障稱淨。此二無礙。菩提菩提斷。俱名菩提。智相智性。皆名佛智。(【鈔】菩提菩提斷者。如前已引。智相智性。即法華意。)今初。一神力攝功德大。智用不測故。二無比德。學地無等故。上二妙用自在。三大義德。利他無量故。四無譏嫌德。自行難得故。五不同德。外道無雜故。顯上二利。不同外道無利勤苦。上三德行圓滿。(此五句。皆有攝功德大。疏文從略。下清淨亦然。)後五中。義攝有三。謂離惑苦。得涅槃故。一無惱者。即離惑習。無明不雜故。二無憂者。離苦。苦依根本亡故。憂悲隨盡。三得涅槃。有二義。一得體。謂無憂畏城。亦是無餘涅槃。二得用。謂能建大事。亦無住涅槃。即後二句。不住生死。故云不復退還。不住涅槃。故能救無量苦難。由俱不住。方是世出世間涅槃勝事。以斯為業。則翻有為之業矣。(一無惱者。四住之結。名之為惑。四住種子。名之為習。及無明住地。三類皆惑。故並不雜。雜即惱故。苦依根本者。身受名苦。心受曰憂。先由身苦。後起心憂。是故說苦以為根本。憂為涅槃巨害。故偏言之。若據根本。應言無苦。一得體者。無憂。即無上苦。無畏於惑。惑苦雙亡。名為無餘。二得用者。對上體言。無住涅槃。即體用雙具。即具大智故。不住生死。具大悲故。不住涅槃。由俱不住下。疏釋論也。論云。菩薩至涅槃城。不復退還。而能利益眾生。得世間出世間勝事。疏釋意云。由不住涅槃。能入世間。不住生死。能入出世間。此二無礙。即是勝事。勝事即無住涅槃。故無住涅槃。唯佛方得。名為勝事。以斯為業者。以前菩提涅槃。但無惑苦。不言無業者。以為利樂之業。不與惑苦共俱。故翻有為之業耳。上來亦即淨樂我常。)

○第二護狹心。有二十句。前十悲其淪溺。後十決志慈濟。今初。

菩薩如是。見如來智慧無量利益。見一切有為無量過患。則於一切眾生。生十種哀愍心。何等為十。所謂見諸眾生孤獨無依．生哀愍心。見諸眾生貧窮困乏。生哀愍心。見諸眾生三毒火然。生哀愍心。見諸眾生諸有牢獄之所禁閉。生哀愍心。見諸眾生煩惱稠林恒所覆障。生哀愍心。見諸眾生不善觀察。生哀愍心。見諸眾生無善法欲。生哀愍心。見諸眾生失諸佛法。生哀愍心。見諸眾生隨生死流。生哀愍心。見諸眾生失解脫方便。生哀愍心。是為十。

【疏】前中二。先牒前標後。謂見佛智勝利。傷物不得。有為過患。愍物處之。此是牒前。則起悲心。是為生後。二何等下。正顯悲行。文有十句。初總。餘別。總由孤獨無依。故生哀愍。少而無父曰孤。老而無子曰獨。今眾生上遠慈尊。下不利物。又無方便。又闕善心。故云孤獨。既孤且獨。何所依救。(【鈔】今眾生下。此有兩重父子。一約人。上遠慈尊是孤。不化眾生是獨。二約法。又無方便為孤。方便以為父故。又闕善心為獨。善心誠實男故。)別有九種孤獨無依。初二依欲求眾生。一已得。心無厭足。故貧窮無依。經云。知足之人。雖貧而富。不知足者。雖富而貧。未必無財。方曰貧也。二未得他財。求無休息。故三毒火然。此即多欲。多欲之人。多求利故。煩惱亦多。初求生貪。不遂生瞋。非理為癡。次三依有求眾生。一閉苦果獄。二集因覆障。三無觀察道。由生八難．不聞法故。由上三故。安能得滅。(次三依有求。由迷四諦故。前二有障。後一無治。故不證滅。)後四依梵行求眾生。前三小乘。一行小因。不求大因勝善之法。二保執小果。不求菩提．為失佛法。當知此輩。皆是增上慢人。三不得大般涅槃。長隨變易生死。後一外道。雖求解脫。以行邪故。失於方便。又上總別十句。亦可通為五對。一無親無財。二有惑有苦。三有障無治。四闕因失緣。五順流背滅。(上依論文。此直就經耳。)

○第二決志救度。

菩薩如是見眾生界無量苦惱。發大精進。作是念言。此等眾生。我應救。我應脫。我應淨。我應度。應著善處。應令安住。應令歡喜。應令知見。應令調伏。應令涅槃。

【疏】救度中。初結前生後。作是念下。正顯救心。文有十句。初總。餘別。別分為三。初三何處救度。謂三道中。一脫業結。二淨惑染。三度苦果。次五以何行度。謂授三學。初二正授。一著戒善處。二勸住定慧。三昧地故．定慧合說。謂四地已去．方是慧地。此地定增故。慧是定中之慧耳。後三明授法利益。初二戒益。一將受戒者。令除疑生信。眾生受佛戒。便同大覺。固應歡喜。二已受者。令知持犯。見其勝益。安固不動。後一定慧益。滅除沈掉。故云調伏。後一度果。云何救度成。令得餘無餘涅槃故。上皆論意。若直就經文。對前十類．生此十心。一救孤獨故。二脫貧窮故。三淨三毒故。四度有獄故。五著無覆障處露地坐故。六住善觀察故。七得善法欲．生歡喜故。八知見性相同佛法故。九調伏諸根不隨流故。十應令涅槃．得解脫方便故。論非無理。未若此順經文。

○第三修行方便攝行。謂修攝生方便之行故。下經云。以何方便而能拔濟。即知不離佛智等故。佛智等。即是攝生之方便也。文分為四。一發起攝行之因。二作是思惟下。思求方便攝行。三便作是念下。思得攝生方便。四菩薩如是下。依思修行。今初。

菩薩如是厭離一切有為。如是愍念一切眾生。知一切智智有勝利益。欲依如來智慧救度眾生。

【疏】分二。先牒前二行以為三因。後依前三因以明發起。今初。一如是厭離一切有為。是牒護煩惱行。為離妄想因。二如是愍念一切眾生。是牒護狹心。為不捨一切世間因。三知一切智智有勝利益。是牒護小心。為發精進因。謂既知佛智勝益。則修行彼道以趣入故。然三因之中。初後是智。中一是悲。悲智為因。能求方便。後欲依下。發起者。既思三因。欲將有益之智。救可愍之眾生。故說經者。為此發起。故論云。此言示現發起方便攝行故。

○第二思求方便。

作是思惟。此諸眾生。墮在煩惱大苦之中。以何方便而能拔濟。令住究竟涅槃之樂。

【疏】思求方便者。亦只思前眾生墮有為惑業苦中。欲令永滅。得大涅槃。未知方便。故思求之。今經闕一業字。論經具有。問。前決志救中。知授三學。滅業惑苦。今何故言。以何方便。答。今但思其能授智慧耳。若爾。前護小中。已知如來智慧有大勢力。及上因中云。知一切智有勝利益。今何更思。答。前知智勝。欲令物得。今亦思其令得方便。下乃知之。要自得佛智。方令他得。

○第三思得方便。

便作是念。欲度眾生令住涅槃。不離無障礙解脫智。無障礙解脫智．不離一切法如實覺。一切法如實覺．不離無行無生行慧光。無行無生行慧光．不離禪善巧決定觀察智。禪善巧決定觀察智．不離善巧多聞。

【疏】方便有五。自古皆將配位。論雖無文。於理無失。言有五者。一．佛無礙智。二．八地如實覺。三．四地無行慧。四．三地禪定。五．亦三地多聞。然此五中。從微至著。則後後起於前前。故今觀求．逆尋其本。展轉相因。並云不離。此五之中。多聞唯能起。佛智唯所起。中間三種．通能所起。論依此義．攝五為三。一佛智窮盡果海。名證畢竟盡。二以中三。皆有下從他起。上能起他。漸增至佛。故攝為一。名起上上證畢竟盡。三以聞慧為彼中間起行所依。名彼起依止行。以其聞慧。未是證行。不得名起。而忘軀求聞。亦得稱行。已知大旨。次略釋文。一佛智名無障礙解脫者。無二障故。是離障解脫。具十智力．權實無礙故。是作用解脫。此是究竟攝生方便。二此智要依如實覺者。八地得無生忍。覺一切法如實性故。若覺實性。方能盡惑。於事理無礙。故佛智由起。論釋一切法云。如來所說一切法者。因音聲忍。方得無生。尋於能詮．悟所詮故。釋如實覺云。隨順如實覺者。因於順忍。得無生故。三此覺不離無生慧者。欲覺一切法。一切法不出二種。一者自相。謂色心等殊。是有為法體。故名為行。二者同相。色心雖殊。同皆生住異滅所遷。舉初攝後。故但名生。今四地菩薩了自及同．皆緣生無性。成無分別慧。故云無行無生。下一行字。是慧行相。以無行無生為慧行相。若如是行。則得八地覺法自性也。四此慧不離禪等者。謂此無生慧。非定不發。言禪善巧者。得三地滿勝進分禪。故出入自在。亦不染禪。故名善巧。決定者。於他四地。決能發也。觀察智者。論云。自智慧觀故。謂即三地禪中之智。非前所發四地無生之慧。彼四地之慧。此中名光明。依此光明故名明地。故四地證慧。由三地禪中修慧而發。五此禪不離善巧多聞者。此中修慧。由後聞慧故。三節皆慧。而慧不同。言善巧多聞者。不取聞相故。然佛智之因．乃通十地。而偏舉三者。此地聞修。近所行故。四地是慧增之首故。八地無功用之初故。(【校】此五之中．纂要誤作此至之中。)

○第四依思修行。上既逆推。本由多聞。今則順行。先求聞慧而起聞行。文中二。初結前標後。

菩薩如是觀察了知已。倍於正法．勤求修習。

○後正起求行。於中分二。先明求法行。後明求行因。今初。

日夜唯願聞法。喜法。樂法。依法。隨法。解法。順法。到法。住法。行法。

【疏】文有十句。聞法者。無慢心故。二喜法者。無妒心故。三樂法者。無折伏他心問義故。此三約聽聞時。(【鈔】無慢心者。有慢則不求。二不妒他解。故生喜悅。樂法故問。無折伏他心。好心好法．名之為喜。終時愛味．說以為樂。)四依大乘教。自見正取。不忘失故。此揀求小不名善故。自見正取者。不由他悟故。五隨自讀誦故。六為他解說故。七順所聞法．靜處思義故。此三約已得法自他利時。八到法者。依定修行．到究竟故。九住出世間智故。十順佛解脫行故。上之後三。皆約修行。然後二揀不同世間之行。若望後厭分正修。此十皆是聞慧。若望依思而行。此十皆名為行。於中初日夜常聞．以顯勤行。喜法等九．顯正修行。又此十句。若約所受．唯教與義。聞約教成。修依於義。思通教義。

○第二求行因中二。初常勤求因。二正修行因。以前十句。有此二故。今初。

菩薩如是勤求佛法。所有珍財皆無吝惜。不見有物難得可重。但於能說佛法之人．生難遭想。是故菩薩於內外財。為求佛法．悉能捨施。無有恭敬而不能行。無有憍慢而不能捨。無有承事而不能作。無有勤苦而不能受。若聞一句未曾聞法。生大歡喜。勝得三千大千世界滿中珍寶。若聞一偈未聞正法。生大歡喜。勝得轉輪聖王位。若得一偈未曾聞法。能淨菩薩行。勝得帝釋梵王位。住無量百千劫。若有人言。我有一句佛所說法。能淨菩薩行。汝今若能入大火坑受極大苦。當以相與。菩薩爾時作如是念。我以一句佛所說法淨菩薩行故。假使三千大千世界大火滿中。尚欲從於梵天之上。投身而下。親自受取。況小火坑而不能入。然我今者為求佛法。應受一切地獄眾苦。何況人中諸小苦惱。

【疏】論云。彼常勤行。以何為因。示現恭敬重法。畢竟盡故。於中分六。一總明輕財重法。二是故菩薩下。雙捨內外。三無有恭敬下。內財敬事。謂心則恭敬捨慢。身則承事忘苦。四若聞一句下。況捨外財。五若聞一偈下。輕位重法。人天王位。終是無常。句偈教義．法王為果。一句一偈．約聞教法。淨菩薩行。約聞義法。六若有人言下。甘苦重法。以一句之法。能盡苦源。地獄多劫．誠可甘也。

○二正修行因。

菩薩如是發勤精進。求於佛法。如其所聞．觀察修行。

【疏】初結前。後如其下。正顯因相。謂靜處思惟正觀。為修行之因也。然論經但云正觀。無修行字。故是思慧。為修行因。若順今經。此一段文。乃是後文標舉耳。(二厭行分竟。)

【論】欲度眾生．令住涅槃樂．不離無障解脫智。此是根本智。乃至如實覺．無行無生慧光。禪善巧決定觀察智．善巧多聞。如此五法．總是一根本智之隨用。修行者．修方便定顯之。可見。如倍於正法勤求修習．日夜唯願聞法者喜法者。明智現無憂故。樂法者。無生死故。依法者。依如來智故。隨法者。隨順正解脫故。解法者。解第一義故。順法者。順正智故。到法者。自到涅槃。能到生死度眾生故。亦令到涅槃故。住法者。住如來智慧中住故。如得一偈法。勝得大千世界寶及輪王位者。明世法不免生死故。已下準知。

○大文第三明厭分者。前明聞思。今顯修慧。即五種方便中第四禪善巧決定觀察智也。論云。云何厭分。是菩薩聞諸法已。知如說行。乃得佛法。入禪無色無量神通。彼非樂處。於中不染．必定應作故。謂不樂不染．即是厭義。其無量神通是厭之果。皆修行力。乘便舉來。經文七相。一依何修。二云何修。三何處修。四何故修。五何時修。六何所修。七何為修。束此七相．大為三段。初四修行。次二證入。後一入意。今初。

此菩薩得聞法已。攝心安住。於空閑處。作是思惟。如說修行．乃得佛法。非但口言而可清淨。

【疏】此菩薩得聞法已。即依何修。以依正法故。即了相作意。(【鈔】以依正法故者。即釋成上義。即了相作意者。以論義收。下瑜伽中為順世禪。了欣厭相。即厭下苦粗障．欣上淨妙離。今云正法。其義通深。若約寄位。全同瑜伽。若約勤求淨菩薩行。則所聞法。必當深妙。如下夜神所得四禪。)次攝心安住．即云何修。攝散住法。是修相故。即攝樂作意。(言即攝樂作意者。下瑜伽釋。少分觸證。是加行益相。)次於空閑處．即何處修。空閑通於事理。則無處非修。即遠離作意。(言即遠離作意者。下釋遠離云。與斷道俱。今空閑處。何名斷道。故疏云。空閑通事理。理之空閑。即是道斷。)次作是思下。即何故修。要必修行．方證行故。即勝解作意。然口言者。通於說聽。故瑜伽云。非但聽聞文字音聲而得清淨也。(言勝解作意者。下釋正是修行。謂勝解於境。印持為性。不可引轉為業。是故修行。非此不成。瑜伽云。從此後。超過聞思。惟用修行。於所起緣相。發起勝解。修奢摩他毗鉢舍那。修習已。如所尋伺粗相靜相。數起勝解。如是名為勝解作意。)瑜伽三十三．明修行八定．皆有七種作意。一了相作意。謂了欣厭相故。二勝解作意。正是修行。三遠離作意。謂與斷道俱。四攝樂作意。謂少分觸證喜樂。五觀察作意。謂重觀試練。六加行究竟作意。謂心得離繫。十加行究竟果作意。謂無間證入。上修行中。已攝其四。前修行因中。有觀察作意。後二作意在證入中。七中前五。通貫八定。下八定中。各有後二。故此總修。下亦總發。(下八定者。謂即離欲惡不善法等。是加行究竟作意。住初禪等。即加行究竟果作意也。故此總修者。然有四句。一總修總發。謂總相修行。不偏修一。八定俱起．名為總發。二別修別發。謂偏修初禪。發於初禪。修二發二。修空發空等。三總修別發。總相修行。唯發一定等。四別修總發。謂唯修一定。發得多定。前二如修。後二不如。其故何耶。宿世偏修。今雖總修。唯發一定。如地有一種。雨雖普潤。唯一芽生。四則昔修多門。今雖修一。諸定齊發。如多種子。共在一處。少分沃潤。諸芽齊生。望定現前。名之為發。望人修得。稱之為入。然此即是天台之意。今菩薩總修。下皆總發。若別修相。具如瑜伽智論等說。)然皆即妄即真。圓融自在。又任運而發。不同欣厭。故下論云。三昧地故得不退禪。不退即無漏定也。又釋內淨云。修無漏不斷三昧故。故知一一．皆同鳥迹。(以經意總相圓融。所以融者。以文歷別。更引瑜伽欣厭等言。恐謂全是。故此揀云。以寄位故。引法相宗。證成經文。據鳥迹意。理須會融。)

○第二證入中分二。初結前。

佛子。是菩薩住此發光地時。

【疏】即何時修證。謂在三昧時．是修行時。正修行竟．是證入時。論經云。住此明地。因如說行故。今經闕如說行言。若但云住地。豈初安住．即得此禪。但前已有修行之言。故今略耳。

○後即離下。即何所修。修何所證。謂證八定。八定之義．廣如別章。略以四門分別。一入意。二釋名。三體性。四釋文。即當辨相。今初。下經云。但隨順法故行。而無所染著。論云。以何義故。入禪無色無量神通。為五種眾生故。一為禪樂憍慢眾生．故入諸禪。謂得世禪。恃以生慢。二為無色解脫憍慢眾生故。入無色定。謂外道證此．以為涅槃。恃以生慢。菩薩示入八禪。一一過彼。故攝伏之。三為苦惱眾生。入慈悲無量。令安善處．永與樂故。入慈無量。應解彼苦。令不受故。入悲無量。四為得解脫眾生故。入喜捨無量。謂喜其所得．自離動亂故。五為邪歸依眾生故．入勝神通力。令正信故。又示入禪定．示定寂靜。超欲等過。令物倣故。善自調練。知純熟故。寄位次第。法應爾故。尚不同二乘自為。豈與凡外同年。然無量神通．即．是厭果。論主併舉者。欲顯皆為順法故。云何順法。為順菩薩大悲化生法故。(【鈔】五為邪歸者。邪歸之人。智慧微薄。取信耳目。故為現通。方可信受。)

○二釋名者。先通。後別。通中先釋四禪。禪那西音。此云靜慮。靜謂寂靜。慮謂審慮。故瑜伽三十三云。於一所緣。繫念寂靜而審思慮。故名靜慮。是以靜能斷結。慮能正觀。諸無色定。有靜無慮。雖能斷結．不能正觀。欲界等持。有慮無靜。雖能正觀．不能斷結。故唯色界．獨受斯稱。次無色定者。娑沙百四十一云。此四地中超過一切有色法故。違害一切有色法故。色法於彼無容生故。俱舍云。無色謂無色。若大眾部。及化地部。亦許有色。細故名無。俱舍論中。廣破有色。次別名者。初四禪者。一有尋有伺靜慮。二無尋無伺靜慮。三離喜靜慮。四離樂靜慮。俱舍定品云。初具伺喜樂。後漸離前支。即斯義也。無色別名。至文當釋。(次其超過．違害．及無容生。三相云何。超過者。地法增勝故。言違害者。害有色故。言無容生者。如火中華故。)

○三體性者。婆沙云。四靜慮有二種。一修得。俱舍論云。是善性攝。心一境性。以善等持為自性故。若兼助伴。五蘊為性。二生得。隨地所繫五蘊為性。皆有色者。定共戒故。無色體性。但除於色。餘義同前。故俱舍云。無色亦如是。四蘊離下地。大乘宗中。亦無異轍。若會相歸性。則八定支林．一切皆空。若事盡理現。皆如來藏。泯絕無寄。則定亂兩亡。若事理圓融．一即一切。(大乘宗下。二就諸教料揀。無異轍者。即通諸教。若會相下。正明始教。若事盡理現下。辨終教。從泯絕已下。即是頓教。若事理圓融下。辨圓教。)

○第四釋文。初明四禪。後說四空。四禪之中。雖支有多少。論主並勒為四。一離障。二對治。三利益。四彼二依止三昧。四中後三是支。初一非支。雖後後所離。是前前支。望於當地。並皆非支。然四禪通說有十八支。謂初三各五。二四皆四。為初禪欲惡難除。第二禪喜深難拔。故初三各五。初三不然。故二四唯四。此等皆為順益於禪。故立支名。故瑜伽十一云。諸靜慮中。雖有餘法。然此勝故。於修定者。為恩重故。偏立為支。(俱舍頌云。初禪具五支。尋伺喜樂定。二禪具四支。內淨喜樂定。三禪具五支。捨念慧樂定。四禪具四支。捨念中受定。故今疏云。初三各五。二四皆四。為欲惡下。二出彼立支多少所以。病深藥多。賊微兵少。)今初初禪。(【校】上疏第二禪喜深。二．纂要作三。又初三不然。初三．纂要作二四。茲據俱舍論圓暉疏及嘉興藏南藏續藏金陵本改正。)

即離欲惡不善法。

有覺有觀。

離生喜樂。

住初禪。

【疏】一即離欲惡不善法者。此明離障。以一即離。貫於下三。然諸論說。大同小異。若毗曇。離五欲故．名為離欲。斷十惡故．名為離惡。除五蓋故．名離不善法。若智論八十八云。離欲者。謂離五欲。惡不善法。謂離五蓋。五蓋將人入惡道。故名惡。障善法。故名不善法。辨蓋欲之相。廣如智論十九。及瑜伽十一。瑜伽三十三。亦合惡不善法。彼論云。離欲者。欲有二種。一煩惱欲。二事欲。離亦有二。一相應離。二境界離。言離惡不善法者。煩惱欲因所生種種惡不善法。即身口惡行。此意則總辨欲界諸惡不善。已明離障。(【鈔】一煩惱下。煩惱約內。事欲為外。內心不與欲貪相應。名相應離。不染外境。名境界離。)

二有覺有觀者。此有二支。是修行對治。新譯名尋伺。皆初粗後細。俱舍云。尋伺心粗細。智論云。譬如振鈴。粗聲喻覺。細聲喻觀。瑜伽十一。以尋求伺察不淨慈悲。治欲界欲恚害障。又五蓋中。有欲恚害不死親里國土等覺。今對惡覺。起善覺察。又智論四十四云。小乘以欲恚惱覺為粗。親里國土覺為細。又唯善覺為細。於摩訶衍皆粗。則覺空為細。

三離生喜樂者。是修行利益。慶離欲惡等。是故生喜。身心猗息。及得解脫之樂。故名為樂。由此名利益支。瑜伽三十三云。離者。已得加行究竟作意故。所言生者。由此為因為緣．無間生故。已獲加行究竟果作意故。喜樂者。謂已獲得所希義故。得大輕安。身心調暢。有堪能故。(言身心猗息者。猗者。美也。此輕安樂。異解脫樂。得大輕安下。釋輕安義。唯識第六云。輕安者。謂遠離粗重。調暢身心。堪任為性。對治昏沈。轉依為業。釋曰。謂離煩惱粗重為輕。身心調暢為安。令所依身．輕安適悅。名有堪能。)四住初禪者。是彼二依止三昧。謂於所緣。審正觀察。心一境性。為彼對治及利益支之所依止。依止定力尋等轉故。其所離障。以無行體。非是支故。不為彼依。而言初者。欲界上進。此最初故。而言住者。即安住義．瑜伽云。安住者。謂於後時。由所修習．多成辦故。得隨所樂。得無艱難。乃至七日七夜。能正安住。四禪此句。大旨不殊。

○第二二禪。

滅覺觀。

內淨一心．無覺無觀。

定生喜樂。

住第二禪。

【疏】二禪中。一滅覺觀。是所離障。覺觀粗動。發生三識。亂於二禪。如淨水波動．則無所見故。初禪能治。為此所治。則病盡藥亡。(【鈔】覺觀粗動．發生三識者。謂眼耳身。遠公云。初禪之中。覺觀有三。一定心。二出定時。三識身力粗動覺觀。此三並是動亂之心。二禪勝靜。皆盡遣之。)二內淨一心．無覺無觀者。是修行對治。言內淨者。小乘是信。能淨心相。離外散動。定等內流。大乘即攬三禪三支以成。故顯揚十九。瑜伽六十三。皆云。內淨以捨念正知為體。以此三法尚為喜覆。力用未勝。但能離外尋伺。故合名內淨。言一心者。釋於內義。唯緣法塵。不同初禪有三識故。故身子阿毗曇云。欲界地中．心行六處。初禪地中。心行四處。謂無鼻舌識。二禪已上。心行一處。唯意識身。緣法塵故。無覺無觀。釋於淨義。不同初禪有覺觀故。前滅覺觀．顯於所治。此復言無．顯能治無。故非重也。本論釋一心云。修無漏不斷三昧。行一境故。欲異世間是如實修故。不斷者。相續一心。行一境者。對緣一心。由此即名三昧無漏。

三定生喜樂。此二支是修行利益。初禪慶背欲惡。故名離生。今慶覺觀心息。故名定生。如淨鑑止水。故身心適悅。

四住第二禪。即彼二依止三昧。

○第三三禪。

離喜。

住捨。有念。正知。

身受樂。諸聖所說．能捨有念受樂。

住第三禪。

【疏】三禪中。一離喜者。是所離障。謂二禪利益支。喜心分別．想生動亂。三禪轉寂。故須除遣。如貧人得寶生喜。失則深憂。莫若雙絕喜憂．方為快樂。二住捨．有念．正知．三支。是修行對治。一住捨者。即是捨數。揀非捨受。故諸經論。皆名行捨。行心調停。捨彼喜過故。顯揚云。住捨者。於已生喜．不忍可故。平等正直．無動安住。二有念者。於喜不行中。不忘明記故。三正知者。或時失念喜行。於此分別．正知而住。謂住於捨。瑜伽三十三。大同於此。上三即前內淨。漸修轉勝。至此別開深細寂靜。故能治下地喜踊浮動。(【鈔】二住捨者。即是捨數者。謂是善十一中。一心數法。善十一者。唯識頌云。善謂信慚愧。無貪等三根。勤安不放逸。行捨及不害。今明行捨。即是其一。彼論釋云。言行捨者。即精進三根。令心平等正直無功用住為性。對治掉舉不寂靜住為業。釋曰。此即四法為體。故云精進三根。三根．即無貪無瞋無癡故。次疏云。揀非捨受。捨受唯是無記。非是善性故。行捨善性。故今揀之。行心調停者。行捨通捨貪等三不善根。今對二禪之喜。云捨喜過故。顯揚下。引論顯於捨相。唯識通說行捨。顯揚正釋三禪中捨。故云住捨。於已生喜不忍可者。不忍可言。即是捨義。言平等正直無動安住者。三品捨相。一同唯識。平等為初。離沈掉故。正直為次。於染不怯故。無動安住為後。即寂靜住。即上唯識云。無功用住。不忘明記為念義故。遠公釋云。念前喜過。守心一境。三正知者。正知即慧。遠公云。分別喜過。而言正者。論名安慧。遠公云。慧靜名安。安即正義。靜鑑雙流。故名為正。正故得安。上三下。結成勝義。)三身受樂下。是利益支。於中初身受樂．正顯支體。正對二禪。喜心浮動。是故但言身受於樂。設心受樂。亦名身受。故瑜伽云。由捨念正知數修習故。令心踊躍。俱行喜受．便得除滅。離喜寂靜。最極寂靜。與喜相違。心受生起。彼於爾時。色身意身．領納受樂。及輕安樂。是故說言。有身受樂。又初禪喜樂。如土石山頂有水。二禪喜樂。如純土山頂而有池水。三禪之樂。如純土山在大池內。樂徧身外。身在樂中。是故心樂。亦名身受。次諸聖所說能捨有念受樂者。釋成勝義。謂下諸地．無如是樂。及無間捨。上地有捨而復無樂。故諸佛及佛弟子。說第三禪。具有能捨。及念正知。而復受樂。故諸樂中。三禪樂勝。此瑜伽意。不應別解。文中略牒。尚闕正知。但有捨念。已殊上下。(土喻於心。石喻於身。水總喻樂。初禪心樂故．如水不入石中。二禪已徧身心。如水徧山．無石礙故。然為喜覆。如土覆水。但是潛潤。三禪身樂偏增。如池水在外。水徧山內。居然可知。此瑜伽下。結彈異解。謂遠公將能捨兩字屬於上句云。諸聖所說能捨。釋云。唯聖弟子。能說為過。堪能捨離。非凡所能。彰此樂深。今將能捨兩字屬下云。能捨有念受樂。故樂為勝。故諸聖者。共說此樂。最為勝耳。遠公但云樂勝。不知何以得勝。思之。是故結云。有文有理。不應別解。)四住第三禪。即彼二依止三昧。

○第四四禪。

斷樂。先除苦。喜憂滅。

不苦不樂。

捨念清淨。

住第四禪。

【疏】四禪中。一斷樂。先除苦喜憂滅者。即是離障。三禪勝樂。於此為害。如重病人。觀妙音樂。為障四禪。故須除遣。故云斷樂。得此定者。即於爾時所有苦樂．皆得超越。故總集說。先除苦等。先之一字。總貫下三。二禪先除苦受。三禪先滅喜受。初禪先滅憂受。并今斷樂。則已滅四受。依禪次第。應先明憂。為對前樂。先言除苦。

二不苦不樂者。是利益支。餘禪皆先明治。今此先明益者。乘前總無四受。便舉不苦不樂。明五受內．唯有於捨。是不動故。若爾。前來亦滅憂喜。此何不言不憂不喜。答。五受明義。無別不憂不喜。三受明義。苦樂攝於憂喜。故但對之。又此正斷於樂。故宜對之。

三捨念清淨。此二是對治支。三禪捨念。與樂受俱。此斷樂受。故云清淨。然其能治。大同三禪。但所治喜樂。故分二別。喜心浮動．常須正知。樂受深細．但須捨念。若遠顯清淨者。瑜伽云。從初靜慮。一切下地災患已斷。謂尋．伺．喜．樂．出息．入息。是故此中。捨念清淨鮮白。由是此禪。心住無動。此論略舉六事。應兼無苦及憂。故俱舍等。明此禪中。離八災患。然四禪雖曰不動。而猶有捨受。未名無受。瑜伽十一云。又無相者。經中說為無相心定。於此定中。捨根永滅。若非無相。乃至有頂．皆有捨受。(【鈔】俱舍下。論云。第四名不動。離八災患故。八者。謂尋。伺。苦。樂。憂。喜。出息。入息。)

四住第四禪。即彼二依止三昧。然入上色定。其身相狀．如處室中。入下四空．如處虛空。(【校】上疏與樂受俱．此斷樂受．兩受字．纂要及南藏續藏金陵本皆誤作愛。據嘉興藏疏本改正。)

○第二四空。空處等名。同心一境性。有何差別。俱舍定品。顯此差別。由離下地染。故立四名。謂離第四禪。立空無邊處。離空無邊處。立識無邊處等。差別既爾。從何得名。彼次頌云。空無邊等三。名從加行立。非想非非想。昧劣故立名。謂修定前起加行位。厭壞色故。作勝解想。思無邊空。加行成時。名空無邊處。厭空想識。厭識想無所有。準此可知。其第四空。由想昧劣。謂無下地明慧勝想。得非想名。有昧劣想。名非非想。故前三無色。加行受名。第四無色。當體受稱。然此四空。亦各有四。謂離障等。而經文中。但各三句。義含於四。謂初段離障。具對治義。問。若有治等。為有支不。答。準雜集等論。諸無色奢摩他一味相故。無有支分建立。若依瓔珞本業。四無色定。各有五支。謂想。護。止。觀。一心。經論相違。云何會通。論依相似。不同四禪覺觀等異。又慧用劣。名無支分。經就相似。同皆有五。如初空定。厭下色相。起於空想。即今對治。護彼色相。令不現前。若超色相即名為止。是今離障。空無邊行。照了分明。即是觀義。是今利益。一心即是彼二所依。故五支顯然。豈得判無。違經依論。今初空處。

超一切色想。滅有對想。不念種種想。入無邊虛空。住虛空無邊處。

【疏】空處。謂觀虛空。作無邊行相。能滅色想。心安空定。名空無邊處。(【鈔】言處者。順正理云。四空名處者。謂有情生長處故。)文中三句。初句含二義。一明離障。二明對治。言離障者。曲有三句。謂離三有對色。論云。超一切色想者。過眼識相。此明超可見有對。二滅有對想者。耳鼻舌身識和合想滅故。此滅不可見有對。三不念種種想者。不念意識和合想故。意識分別一切法故。說名種種。此滅不可見無對。意識雖緣非色之境。今但取緣色。自有種種。皆云想者。小乘以在色欲。修起此定。未捨色形。故不言滅色。但言滅想。想取色相。故偏滅之。大乘之中。決唯滅想。若超色想。說無色者。後滅空識。應無識空。(大乘下。約大乘。謂縱生無色。亦唯滅想。若超色想下。以例反成。謂生識處。不滅於空。生無所有。不滅於識。何生空處而滅色耶。斯理善成。)已明離障。云何對治。前三句中不念之言。含於對治。謂不分別色等境故。何以不念。見無我故。約菩薩實治。故云無我。若依有漏。但厭苦粗以為加行。順正理云。謂若有法雖與色俱。而其自體不依屬色。諸有於色求出離者。必應最初思惟彼法。謂虛空體雖與色俱。而待色無。方得顯了。外法所攝。其相無邊。思惟彼時。而能離色。此即加行之相也。(順正理下。引論。釋成加行之相。然云有法雖與色俱者。有法即空。空徧一切色非色處。今明色中之空。故云雖與色俱。而其自體者。空是無礙。色是變礙。故下經云。譬如虛空。徧至一切色非色處。非至非不至。何以故。虛空無身故。此約事空。若約理空。義亦同此。故經頌云。譬如法界徧一切。不可見取為一切。是也。上辨虛空之體。諸有於色下。辨觀行之相。而待色無者。然顯空相。略有二義。一滅色明空。謂先有色。今此已無故。二對色明空。此處是色。無色處是空。今待色無。義含二意。故婆沙論八十云。但由加行。名空無邊處。謂初業者。先應思惟牆上。樹上。岸上。舍上等諸空之相。取此相已。假想勝解。觀察照了。無邊空相。以先思惟無邊空相而修加行。展轉引起。初無色定。故說此名虛空無邊處。曾聞苾蒭。出此定已。便舉兩手。捫摸虛空。有見問言。汝何所覓。苾蒭答言。我不見自身。彼言。汝身即在牀上。如何餘處更覓自身。故知入此定已。亦不見身。起定猶爾。今疏但明加行之相。)二入無邊虛空者。是修行利益。謂三色想絕。則入空理。廓爾無邊故。三住虛空無邊處者。是彼二依止三昧。瑜伽云。由已超過近分加行究竟作意。入上根本加行究竟果作意定。是故說言。空無邊處。具足安住。準瑜伽意。四義之中。離障是超下地。對治是加行究竟作意。利益是勝解作意。彼二依止。是加行究竟果作意。前三為近分。後一是根本。後之三定。一同於此。又此四義。初何所超。次云何能超。三超前何緣。四超何所證。(何所超者。謂色。云何超。謂無分別。何所緣者。謂緣虛空無邊。尤顯此句是修行相。何所證者。即是空處心一境性。)

○二識無邊處。

超一切虛空無邊處。入無邊識。住識無邊處。

【疏】心緣內識。作無邊行相。故以為名。初超虛空無邊處．是明離障。彼何所障。外念為粗故。二入無邊識。是修行利益。前明捨外。今辨緣內。正理云。謂於純淨六識身．能了知中。善取相已。安住勝解。由假想力．思惟觀察．無邊識相。由此加行為先。得入根本。(【鈔】正理論下。引論證成加行之相。言得入根本。即彼二依止三昧。)後依止可知。

○三無所有處。

超一切識無邊處。入無少所有。住無所有處。

【疏】無所有處者。即內外皆無也。初超無邊識。是明離障。何過須超。(【校】超。纂要誤作起。)事念粗故。云何對治。見粗念事分別過患。次入無少所有者。修行利益。前以捨外緣內。故為粗念。既無所取。能取亦無。故內外俱無。斯為利益。正理云。見前無邊行相粗動。起此加行。是故此處名最勝捨。以於此中。不復樂作無邊行相。心於所緣。捨諸所有。寂然(【校】然。纂要及金陵會本作照。準正理論應從嘉興藏南藏續藏作然。)而住。瑜伽云。從識處上進時。離其識外。更求餘境。都無所得。此意明識既為粗。識外復無。故無所有。後住無所有處。是彼二依止。(【校】依止。纂要誤作根止。)

○四非想。

超一切無所有處。住非有想非無想處。

【疏】非想中。無下七地明了之想。有昧劣想。故以為名。超一切無所有處。是所離障。云何對治。無彼無所有。以見粗念分別過患。故為能治。既寂無所有。云何名粗。猶有無所有想故。經闕一句。論經則具。彼云。知非有想非無想安隱。則修行利益。即入非有想非無想處行。是二依止。瑜伽云。先入無所有處定。超過一切有所有想。今復超過無所有想。故言非想。又言非無想者。非如無想。及滅盡定。一切諸想。皆悉滅盡。唯有微細想。緣無想境轉故。即於此處起勝解。則超近分而入根本。此中所以不出三界者。由緣無想境。即是細想。外道不了。謂為涅槃。未能無緣。豈離心境。況計此為我。復生愛味。故法華喻頭上火然。若知此患。更求上進。求上進時。求上所緣。竟無所得。無所得故。滅而不轉。則得滅受想定也。若未得此定。厭想為先。後想不行。即入無想定。然婆沙百四十一。顯揚第三。及諸論皆明。而文言浩博。上引二論。文略義顯。

今更約第一義修。略示四空。謂觀色即空。心安於空。是空處定。次知空色不出於心。是識處定。次心境兩亡。為無所有。次亦亡無所有想。緣無想住。名非想非非想。若不緣此無想。則諸漏永寂。(【鈔】今更約下。約觀心釋。兼通禪門。)

○第三入意。

但隨順法故行。而無所樂著。

【疏】但順化眾生法．不同凡小有愛味等。如前已釋。

【論】明此發光地。得出三界心。入法界自體無作大三昧門。雖修四禪八定。恒隨法性而無所依。但為鍊磨三界習氣。令智明淨。應如是進修故。如善鍊金。不失銖兩。喻如是重重以戒定慧鍊磨。不失法界大圓明智銖兩。以此八種禪定鍊磨。令智慧轉更明淨。以法身智體。本無增減。故名發光地。權教菩薩。得出八禪。超三界苦。生於淨土。有慈悲者。留惑潤生．住於世間。聲聞羅漢出八禪定後。入第九定。依空智滅。身智總無。如一乘菩薩修習八禪。善知世法無有體性。成一切智之妙用故。達三界體自無生滅故。發起大智．知世．法故。故名發光地。明初地修檀．住世間。第二地修戒．明能淨世間。第三地修八定．明得出世間。四五六地．明修出世間中世間之智。七八九地。明修入世間．成悲智圓融。第十地．明修智悲圓滿。成佛位故。計其理智。無有地體層級。為治慣習。及會融悲智生熟。及修世間出世間差別智有淺深。安立諸地。設其軌度。令使倣之。(第三厭分竟。)

○大文第四明其厭果。即前八定之所等引。故名為果。文分為三。初四無量．即行方便果。次五神通。即行功用果。三此菩薩於諸禪下。總結自在。今初。所以先明者。凡夫味定．三界輪迴。二乘上升。多皆趣滅。菩薩因定。發生慈悲。廣利有情。成菩薩性。然入之所以。前論已辨。為對生死涅槃。分四為二。準瑜伽等。四種無量。為四有情。謂緣求樂眾生興慈。有苦興悲。有喜隨喜。有惑不染。復應此四。通緣一切。以智導之。則無所著。此四皆緣無量境。故名四無量。若總相說。皆以定慧而為其體。若別明之。慈即與樂。無瞋為盡。拔苦不害。慶他不嫉。自他捨惑。即是善捨。(【鈔】此四皆緣下。結總名。疏通始終之教。準大集第九云。知諸眾生心性本淨。是名為慈。觀於一切等如虛空。是名為悲。斷一切喜。是名為喜。遠一切行。是名為捨。此通終頓。若圓教明。如離世間品。各有十義。及圓融等。)

佛子。此菩薩心隨於慈。

廣．大．無量．不二．無怨．無對．無障．無惱。

徧至一切處。

盡法界。虛空界。

徧一切世間。

住悲喜捨。亦復如是。

【疏】文中二。初別顯慈行。後住悲下。類顯餘三。初中有十二句。心隨於慈。此句為總。隨有二義。一心不趣寂。動皆含慈。二以此慈心隨逐於物．如犢逐母。次十句別。慈之種類。總有其三。初有七句八義。眾生緣慈。次一法緣。後二無緣。緣謂緣念。初緣假者。欲與其樂。次緣人空。但有蘊等善惡行法以用教化。後緣眾生體空。欲令悟入。初一通凡。次一通小。後一唯大。(【鈔】慈之種類者。疏依常義。經論大同。涅槃十五。更有一義云。眾生緣者。緣於五蘊。願與樂故。法緣者。緣諸眾生所須之物。無緣者。緣於如來。是名無緣。慈者。多緣於貧窮眾生。如來大師。永離貧窮。受第一樂。若緣眾生。則不緣佛。法亦如是。以是義故。緣如來者。名曰無緣。次更有義。即是今疏所明。)今初八義。曲復有四。初四與樂。正顯行相。廣者。與欲界樂。欲境廣多故。大者。與同喜樂。謂初二禪。喜受俱故。高出名大。無量者。與不同喜樂。三禪已上．離苦離喜故。深故名無量。不二者。三樂平等與故。上皆論意。更有一理。廣則無樂。不與。大謂菩提涅槃。無量謂窮來際。不二者。無一不與故。次二治障。不愛之怨。亦與其樂。故無怨障。是愛之親。亦與其樂。非是偏情。故無對礙。中人無愛不愛。故非障也。次一清淨。謂無身心不調五蓋等障。是行清淨慈。(次一清淨。即經無障。然經云無障。論為清淨。由前治障。得此無障。無障即淨。又前是慈用。用平等慈。治於怨親。此據慈體。體是禪果所依。依禪治下欲惡等染。故名清淨。身心不調。造十惡業。調故無之。)後一攝果。慈定起於色界正果。慈之餘勢。起欲界習果。皆無苦惱之事。(後一攝果。即經無惱。)故修慈經說。修慈有十五利。謂臥安。覺安。天護。人護。眠無惡夢。寤常歡喜。水不能漂。火不能燒。刀不能傷。毒不能害。常生善處。鎮受快樂。正報梵世。殘報人王。遠果作佛。皆慈之果。然此中有多種果。初現報果。常生下。後報果。正報梵世。望上生報。望下正報。殘報人王。即是習果。又初士用果。水不漂等。是增上果。常生下。異熟果。殘報。等流果。作佛。是離繫果。修一慈心。三報不斷。五果俱圓。無費一毫而功報無極。幸諸後學。思而修之。

次徧至一切處。即法緣慈。橫徧十方。豎通三界。彼中所有一切諸法。皆能緣念。然法有二種。一緣聖凡五蘊之法。二者眾生所有分別作業之法。此即所化差別。故涅槃云。緣利眾生法。名為法緣。

後二句無緣者。無緣有二。一自體無緣。豎窮法空。云盡法界。二徧至無緣。顯空無分齊。橫盡虛空。

末句云。徧一切世間者。總結上慈。成無量義也。(經徧至一切世間者。正約有情世間。義兼餘二。正覺器界。是所與故。)

類三可知。

○第二得五神通。明行功用果。前內懷慈濟之心。此外現救生之用。從多分說。但為邪歸。妙用難測曰神。自在無擁曰通。文中有五。一神境。二天耳。三他心。四宿住。五天眼。寄同世間。故但得五。外色內身．皆神之境。轉變多種。偏受神名。亦名神足。依欲勤心觀之所成故。亦名如意。隨意成故。餘名易了。若語其體。通是慧數。別則前四是智。後一是見。見亦是智。照了分明。順眼義故。偏立見名。餘處天眼居神境次者。顯自修者。先成自根勝用。次知他心。後知往業故。今約利他三業。故大眼居末。初一身業到機所。次二口業。天耳聞佛說法。聞眾方言。以他心智。隨種種言音。皆盡知已。將前所聞之法。隨其方言之異。復宜用何言之異而授與之。後二意業。宿住知其過去是何界種。天眼見其未來。遠近成益。隨應化之。餘如十通品辨。今初身通。

佛子。此菩薩得無量神通力。

能動大地。

以一身為多身。多身為一身。或隱或顯。

石壁山障所往無礙。猶如虛空。

於虛空中。跏趺而去。同於飛鳥。

入地如水。

履水如地。

身出煙燄。如大火聚。復雨於水．猶如大雲。日月在空有大威力．而能以手捫摸摩觸。其身自在。乃至梵世。

【疏】文二。初總明。後能動下。別顯。總中云得者。總修總得。若準瑜伽三十三。得四靜慮竟。各各別修。皆有假想。則別修別得。既寄位次第。別亦無違。然通依四禪。多依第四。後別中得三種自在。一世間自在。動大地故。二以一身下。身自在。三石壁下。作業自在。(【鈔】作業自在中有八。一旁行無礙。如經石壁山障。所往無礙。猶如虛空故。二者上行。如經於虛空中。跏趺而去。同於飛鳥故。三者上下行。如經入地如水故。四者涉水不沒。如經履水如地故。五者其身熾然。如經身出煙燄。如大火聚故。六者身能注水。如經復雨於水。猶如大雲故。七者身能捫摸。如經日月在空。有大威力。而能以手捫摸摩觸故。八者自在。乃至梵世間。器世間。隨意轉變。得自在故。如經其身自在。乃至梵世故。【校】上下行。上．纂要作土。嘉興藏無。南藏續藏金陵本作上。與論合。案論經云。入出於地。與水無異。故論云上下行。)

○第二天耳通。

此菩薩天耳清淨。過於人耳。悉聞人天若近若遠所有音聲。乃至蚊蚋䖟蠅等聲。亦悉能聞。

【疏】初總標其體。謂天耳清淨。清淨有二義。一離欲界法。得靜慮引生清淨大種所造故。二離於障礙。審諦聞故。由此故云過於人耳。悉聞下。顯用。釋過人義。遠細皆知故。

○第三他心通。

此菩薩以他心智。如實而知他眾生心。

所謂有貪心。如實知有貪心。離貪心。如實知離貪心。有瞋心。離瞋心。有癡心。離癡心。

有煩惱心。無煩惱心。

小心。廣心。大心。無量心。

略心。非略心。散心。非散心。

定心。非定心。

解脫心。非解脫心。

有上心。無上心。

雜染心。非雜染心。

廣心。非廣心。皆如實知。

菩薩如是。以他心智．知眾生心。

【疏】文三。初總。知他心者。通於王所。次所謂下別。後菩薩如是下結。別中二十六心。行相名異。然除小等四心。餘皆障治間明。善惡對顯。總攝為九。一以初六心明隨煩惱。謂隨緣現起。煩惱相應。故名為隨。非約小惑名隨。言有貪者。於可愛所緣。貪纏所纏故。離貪者。遠離如是貪纏故。下四例知。即三不善根。及三善根以為能治。(【鈔】言有貪下。次別釋初對。貪是心所。心王之體。與貪相應。名貪纏所纏。餘亦如是。)二有煩惱等二心明使。即是隨眠。(二心明使者。論中名使。隨眠性成。猶如公使。隨逐捉縛故。)三小等四心名生。約無記報心。人心小。欲天廣。色天大。無色二解脫無量。以作空識無邊行相故。上二不爾。故非無量。而論不明上二空處。意明無所有。及昧劣故。或是略非略攝之。四有四心學三昧行。略者。謂由止行．於內所緣。繫縛其心故。非略者。太沈昧故。或不一所緣故。散者太舉。於五妙欲境．隨順流散故。非散者。於妙所緣。明了顯現故。前二約定。後二約慧。定等均者．則名等持。(四有四心者。異後得定。以略釋止者故唯識釋睡眠云。昧略為性。略揀寤時。昧揀定中。定中是略而不昧故。繫緣一境。即是略義。略非略中。略心為得。非略為失。散非散中。散則為失。非散為得。)五有二心．明得三昧。定者。正入根本定故。不定者。未入及起時故。六有二心．明得解脫。有縛無縛故。七有二心。餘凡夫增上慢。即前類之餘。以得四禪。謂為四果。即粗習行名上。無此。即細習行名無上。(以得四禪者。得初禪。謂得初果。餘三如次。)八有二心。妄行正行。論經名求不求心。希求名聞。即是雜染。反此非染。九有二心。大乘得失。悲智兼濟為廣。隨闕非廣。上之九類。不出三種。初二煩惱。次一是苦。餘皆是業。業有善惡耳。亦即四諦。開解脫為滅。善業為道故。皆如實知者。審於事實。見理實故。亦非心外見法。亦非無境可知。若自他相絕。則與眾生心同一體故。無心外也。不壞能所。故能知也。又他心是總。餘皆是別。六相圓融。一乘之實知也。(上之九類下。通相料揀。有三。一三雜染料揀。二亦即下。四諦料揀。三皆如實下。總釋如實知義。有五教意。初通小乘初教。理實通人法二空故。二亦非心外下。通始終二教。唯識之義。通二教故。三若自他下。通於終頓兩教。但同一體。但是頓教。兼取不壞能所知義。即是終義。又總取雙絕雙存。亦圓教中同教義故。四又他心下。六相圓融。唯屬圓教一乘之別教義。)

○第四宿住智通。

此菩薩念知無量宿命差別。

所謂念知一生。念知二生。三生。四生。乃至十生。二十。三十。乃至百生。無量百生。無量千生。無量百千生。成劫。壞劫。成壞劫。無量成壞劫。我曾在某處如是名。如是姓。如是種族。如是飲食。如是壽命。如是久住。如是苦樂。我於彼死。生於某處。從某處死。生於此處。如是形狀。如是相貌。如是言音。

如是過去無量差別。皆能憶念。

【疏】初總標。誰能念。即宿住之智。次所謂下。別顯。後如是過去下。總結。別中。初念何等事。謂一生乃至多劫中事。此顯念時分。次我曾下云何念。即念相差別也。念彼因中名字不同。姓．謂父母家姓。如迦葉等。種族．即剎利等貴賤。餘可知。

○第五天眼通。

此菩薩天眼清淨。過於人眼。見諸眾生生時死時。好色惡色。善趣惡趣。隨業而去。若彼眾生成就身惡行。成就語惡行。成就意惡行。誹謗賢聖。具足邪見。及邪見業因緣。身壞命終。必墮惡趣。生地獄中。若彼眾生成就身善行。成就語善行。成就意善行。不謗賢聖。具足正見．正見業因緣。身壞命終．必生善趣諸天之中。菩薩天眼。皆如實知。

【疏】論名生死智通。約根約境異故。初總顯能見。誰能見。天眼故。清淨者。審見故。過人者。遠見故。次見諸下。別顯所見。初見生死本有之果。隨業之因。若彼眾生下。云何見。別見因果不同。如二地攝善戒中辨。菩薩下結。

【論】已上明菩薩五通自在。為智悲未滿本願故。具普賢行故。異淨土菩薩故。異二乘故。不證漏盡通。以智於生死。隨行自在故。如淨名經云。雖行六通。而不盡漏者。是也。

○第三總結自在。近結厭果。遠結前厭。於何自在。即前禪等。

此菩薩於諸禪三昧三摩鉢底。能入能出。然不隨其力受生。但隨能滿菩提分處。以意願力而生其中。

【疏】禪謂四禪。三昧者。四無量慈等三昧故。三摩鉢底者。論云。五神通。此應譯者之誤。合云。三摩呬多。以此云等引。五通即所引故。三摩鉢底。此云等至。非神通故。云何自在。智能入出。則散動不能縛。即生心時．隨心用現在前故。大悲方便不隨受生。則定不能縛。若不隨禪生。當何所生。不揀淨穢。但能滿菩提分處。即生其中。論主從勝及自利說。謂諸佛菩薩共生一處。是能滿處。以願力者。非業繫生故。

○第二位果。三果即為三別。初調柔果中三。初調柔行體。二別地行相。三結說地相。今初。

佛子。是菩薩住此發光地。以願力故。得見多佛。所謂見多百佛。見多千佛。見多百千佛。乃至見多百千億那由他佛。

悉以廣大心。深心。恭敬尊重。承事供養。衣服飲食。臥具湯藥。一切資生悉以奉施。亦以供養一切眾僧。以此善根．迴向阿耨多羅三藐三菩提。於其佛所．恭敬聽法。聞已受持。隨力修行。此菩薩觀一切法。不生不滅。因緣而有。

見縛先滅。一切欲縛。色縛。有縛。無明縛。皆轉微薄。於無量百千億那由他劫不積集故。邪貪邪瞋．及以邪癡。悉得除斷。所有善根轉更明淨。

佛子。譬如真金善巧鍊治。秤兩不減。轉更明淨。

菩薩亦復如是。住此發光地．不積集故。邪貪．邪瞋．及以邪癡。皆得除斷。所有善根轉更明淨。此菩薩忍辱心。柔和心。諧順心。悅美心。不瞋心。不動心。不濁心。無高下心。不望報心。報恩心。不諂心。不誑心。無險詖心。皆轉清淨。

【疏】前中有法．喻．合。法中三。初練行緣。

二悉以下明能練行。於中先福行。次迴向行。後修智行。言觀一切法不生不滅者。即法性觀。於清淨法中不見增．故不生。煩惱妄想中不見減．故不滅。(【鈔】即法性觀者。亦約真諦。則顯因緣而有。是因緣觀。是俗諦觀。不見增減者。以法性中。無淨穢故。體無增減。性無二故。)因緣而有。此二有義。一者成上。由淨法從緣生。故無可增。妄法從緣滅．故無可減。二約不壞相故。雖體不生滅。不礙生滅。依對治因緣離煩惱妄想故滅。轉勝清淨。般若現前故生．以一切法不生．般若生故。知一切法不滅。妄想滅故。以此該後。則見縛等滅。是不滅之滅也。又以此三地世間滿故。於禪定中為此實觀。生起後地無生行慧。亦即善巧決定觀察智也。

三見縛下。所練淨。於中先明斷惑。後揀細異粗。前中五縛。即五住煩惱。若合色有。即是四縛。縛眾生故。亦名四流。見縛先滅者。初地見道。已斷分別惑故。一切欲等者。論云。一切修道中。三縛及彼因。同無明習氣。皆悉微薄。謂煩惱障。三縛現行及種。故云彼因。與當地所知障種同滅。故云同無明習氣。習氣即種義。瑜伽四十八云。捨欲貪故無欲縛。棄捨靜慮等持故。斷有縛。(若合色有者。有當無色。今合為一。即上二界。總名有縛。故為四縛。四流義。如初二地說。上辨開合。二見縛先滅下。釋經。則五中。初一見道所斷。已隔二地。故云先也。論云下。先舉論。謂煩惱下。釋論。言與當地所知障種同滅者。以地地各別斷所知障。而種現雙斷。故此地初云。此地斷暗鈍障。謂所知障中俱生一分。開成二愚。及彼粗重。粗重即是種子。所知種現。體即無明。故云無明習氣。習氣即是粗重。其俱生煩惱。若約現行。亦地地別斷。故與所知障種現俱滅。煩惱種子。直至金剛。方永斷盡。今約現行。故得云滅。若約種子。但言微薄。以現斷故。種隨微薄。又斷現故。亦得薄名。)後於無量下。揀細異粗。謂是斷細。以多劫不積三不善根故。細種漸斷。善根轉淨。言多劫者。仁王經說。初地經四阿僧祇劫。二地五。三地六。細障難斷。經劫轉多。多劫不積。故邪貪等斷。然但斷細習。非是斷粗。粗障見道。初地已斷。粗障修者．二地已斷。故善根轉淨。即前信等。(揀細異粗者。望於二地。故得名細。非望後地而得細名。粗障見道者。即分別起。粗障修者。二地已斷者。然煩惱有三。一正起。初地斷。二誤心起者。二地已斷。三不善根使。任運性成。三地已上。漸次斷之。又貪等惑。略有二種。一者不善。凡夫所起。二者是善。愛佛名貪．憎厭世間。說之為瞋。分別有無．說以為癡。上三處斷。是不善煩惱。善煩惱斷。亦有三處。一者正起。地上漸斷。八地時盡。二者習起。八地已上。漸次除斷。十地時盡。三者使性。至佛乃盡。今此但斷不善之性。不說現斷。至七地。方說斷於求佛貪等。)二喻中。秤兩不減者。厭離世間。勝於前地。信等入於厭火。故自在不失減也。

三合中二。先正合前行淨。後此菩薩下。別顯忍淨。此地忍增。故偏明之有十三心。初二句為總。一他加惡辱。能忍受故。二善護他心。謂他人陵我以剛強。我則騁之以柔和故。下諸句別釋此二。(【鈔】他人陵我者。即借老子之言。彼云。柔弱勝剛強。又云天下之至柔。馳騁天下之至堅。例而用之。)初有二心分別。善護他心。一諧順心者。以他於菩薩作惡。疑菩薩瞋恨。菩薩現同伴侶。與之諧和。二悅美者。愛語誨誘。次以三心分別．加惡忍受。謂身加惡而不瞋。口毀辱而不動。心嫉害而憂惱不能濁。以萬頃之波。方其量故。次有三心。出上二因。無高下者。過去久離憍慢故。不日高舉。輕下於彼。由此能柔和護他。後二即加惡不改之因。一不望報恩。故益他被辱而忍受。二受恩常念。小恩大報故。眾生於我有恩。法爾應忍。(二受恩者。即涅槃文。十行已引。眾生於我有恩者。若無眾生。不能成我普賢行故。)後三心。顯上二心離障。雖柔順護他而非諂。實為利益故不誑。心無隱覆諂佞故無險詖。險詖者。諂佞也。

○二別地行相。三佛子是名下。結說地相。

此菩薩於四攝中。利行偏多。十波羅蜜中。忍波羅蜜偏多。餘非不修。但隨力隨分。

佛子。是名菩薩第三發光地。

【疏】可知。

○二攝報果。三若以菩薩下。願智果。

菩薩住此地。多作三十三天王。能以方便。令諸眾生捨離貪欲。布施．愛語．利行．同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。乃至不離念具足一切種一切智智。復作是念。我當於一切眾生中。為首為勝。為殊勝。為妙為微妙。為上為無上。乃至為一切智智依止者。若勤行精進。於一念頃。得百千三昧。得見百千佛。知百千佛神力。能動百千佛世界。乃至示現百千身。一一身。百千菩薩以為眷屬。

若以菩薩殊勝願力。自在示現。過於此數。百劫千劫。乃至百千億那由他劫。不能數知。

【疏】此下諸地攝報。文皆分二。初上勝身。後能以下。上勝果。果中一自分行。二復作是念下。勝進行。(【鈔】勝進果中。經云。得百千三昧者。初地百。二地千。此為十倍。三地百千。即已百倍。四地億數。然其百千。已用中等數法。百百變之。方是一萬。若百萬為億。四地望三。亦是百倍。五地千億。已是千倍。六地百千億。若云百箇千億。亦是百倍。若總云百千億。則數難分。七地百千億那由他。則已有那由他倍。由有百千億箇那由他故。準僧祇品云。一百洛叉為一俱胝。此中等數。洛叉為億。俱胝為兆。次云俱胝俱胝為一阿庾多。阿庾多阿庾多為一那由他。自此已上。皆用上等之數。倍倍變之。故百千億箇那由他。已非心識思量之境。況八地云。百萬三千大千世界微塵數。九地云。百萬阿僧祇國土微塵數。十地云。不可說百千億那由他佛剎微塵數三昧等。此上三地。皆以剎塵當前一數。故難思中難思也。況一一地中。皆悉結云。若以殊勝願力。復過於此。百劫千劫。百千億那由他劫。不能數知。此約行布。況圓融耶。以登地難量。故略寄數以揀深淺。空中鳥迹。難可宣示。瓔珞亦云。初地一念無相法身。成就百萬阿僧祇功德。雙照二諦。心心寂滅。法流水中。不可以凡心識思量二種法身。況二地三地。乃至等覺地。但就應化道中。可以初地有百身千身萬身。乃至無量身等。釋曰。據此等文。寄其數量。非盡理說。)

○第三重頌。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

清淨安住明盛心　厭離無貪無害心　堅固勇猛廣大心　智者以此入三地

【疏】十八頌分五。初一頌起厭行分。

菩薩住此發光地　觀諸行法苦無常　不淨敗壞速歸滅　無堅無住無來往

觀諸有為如重病　憂悲苦惱惑所纏　三毒猛火恒熾然　無始時來不休息

【疏】二有十二頌。頌厭行分。於中初二護煩惱行。

厭離三有不貪著　專求佛智無異念　難測難思無等倫　無量無邊無逼惱

見佛智已愍眾生　孤獨無依無救護　三毒熾然常困乏　住諸有獄恒受苦

煩惱纏覆盲無目　志樂下劣喪法寶　隨順生死怖涅槃　我應救彼勤精進

【疏】次三護小乘行。

將求智慧益眾生　思何方便令解脫　不離如來無礙智　彼復無生慧所起　心念此慧從聞得

如是思惟自勤勵　日夜聽習無間然　唯以正法為尊重　國城財貝諸珍寶　妻子眷屬及王位

菩薩為法起敬心　如是一切皆能捨　頭自耳鼻舌牙齒　手足骨髓心血肉　此等皆捨未為難

但以聞法為最難　設有人來語菩薩　孰能投身大火聚　我當與汝佛法寶　聞已投之無怯懼

假使火滿三千界　身從梵世而投入　為求法故不為難　況復人間諸小苦　從初發意至得佛

其間所有阿鼻苦　為聞法故皆能受　何況人中諸苦事

【疏】後七方便攝行。

聞已如理正思惟　獲得四禪無色定　四等五通次第起　不隨其力而受生

【疏】三一頌．厭分及果。

菩薩住此見多佛　供養聽聞心決定　斷諸邪惑轉清淨　如鍊真金體無減

住此多作忉利王　化導無量諸天眾　令捨貪心住善道　一向專求佛功德

佛子住此勤精進　百千三昧皆具足　見百千佛相嚴身　若以願力復過是

【疏】四三頌．頌位果。

一切眾生普利益　彼諸菩薩最上行　如是所有第三地　我依其義已解釋

【疏】五一頌。結說。(三地竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十五

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十六

五臺山清涼國師澄觀疏鈔　太原方山長者李通玄論　閩鼓山私淑比丘道霈纂要

十地品第二十六(之七)

○第四燄慧地。初大意。

【疏】所以來者。若依本論。前三寄世間。今此出世。次第故來。若近望前地。因前定聞。發此證智。故次來也。故論云。依彼淨三昧聞持。如實智淨顯示故

○言燄慧者。法喻雙舉。亦有三義。一約初入地釋。初入證智。能燒前地解法慢薪故。本分云。不忘煩惱薪。智火能燒故。二約地中釋。成唯識云。安住最勝菩提分法。燒煩惱薪。慧燄增故。由住第四地竟。方修菩提分法。明是地中。若唯取此而為慧者。未修道品。應非燄地。以此地正明菩提分法。中該初後。諸論多依此釋。攝論云。由諸菩提分法。焚燒一切障故。障即二障。莊嚴論云。以菩提分慧為燄自性。以惑智二障為薪自性。此地菩薩能起燄慧。燒二障薪。名燄慧地。三約地滿。從證智摩尼。放阿含光。故名為燄。下論具之。

○然所燒煩惱。即所離微細煩惱現行障。謂所知障中俱生一分。亦攝定愛法愛。菩提分法。特違於彼。故能燒之。由斯四地。說斷二愚。及彼粗重。一等至愛愚。味八定故。二法愛愚。即解法慢。今得無漏定。及無漏教。故違於彼。

○由此證得無攝受真如。謂此真如．無所繫屬。非我執等所依取故。(【鈔】世親釋云。於此如中。無計我所。如北洲人。無繫屬故。應說此如。非我執我慢我愛無明邊見我所見等所依取故。)得此真如。寧有定法之愛。便能成菩提分行．及不住道行．精進不退。由達無攝受真如。便得攝生之果。(不為我攝。方能攝生。)

【論】何故名為燄慧地。前地修上界八禪。得出三界智慧。故名發光地。此修三十七助道觀門。觀身受心法。轉加明淨。故名為燄慧地。前地因定發。故名發光地。此地以三十七助道觀門。觀身受心法。自性無依。慧加明淨。故名燄慧。

○次正釋文。亦三分．一讚請。二正說。三重頌。今初。

佛子聞此廣大行　可樂深妙殊勝法　心皆勇悅大歡喜　普散眾華供養佛　演說如是妙法時

大地海水皆震動　一切天女咸歡喜　悉吐妙音同讚歎　自在天王大欣慶　雨摩尼寶供養佛

(【校】勇悅．麗藏及北平刻華嚴綱要本均作踊悅。案前請分許說分齊初．論經論釋及疏引皆作踊悅。遠公義記云。悅盛名踊。)

【疏】六偈分二。初二偈半。集經者序述。地海動者。表無明厚地。大愛海水．可傾竭故。

讚言佛為我出興　演說第一功德行　如是智者諸地義　於百千劫甚難得　我今忽然而得聞

菩薩勝行妙法音　願更演說聰慧者　後地決定無餘道　利益一切諸天人　此諸佛子皆樂聞

勇猛大心解脫月　請金剛藏言佛子　從此轉入第四地　所有行相願宣說

【疏】後三偈半。正明讚請。於中初二偈半。天王請。後一眾首請。

○第二正說分中二。初明地相。後明地果。前中論為四分。一清淨對治修行增長因分。謂清淨等。是次二分。今趣地方便．為彼之因。二佛子菩薩住此燄慧下。清淨分。是初入地出障行故。三佛子菩薩住此第四下。對治修行增長分。即正住地行。道品等行。能有所除。故云對治。進習上上。名修行增長。四佛子至所有身見下。彼果分。此即地滿。是中二分之果。又此四分。即加行。無間。解脫。勝進。四道。又四中初一人心。後三住心。出心在調柔果。住心中三分。攝前三位。初清淨分。即攝生貴住。次攝至一切處迴向。後攝無盡行。至文當知。今初。

爾時金剛藏菩薩。告解脫月菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩第三地善清淨已。欲入第四燄慧地。當修行十法明門。

何等為十。所謂觀察眾生界。觀察法界。觀察世界。觀察虛空界。觀察識界。觀察欲界。觀察色界。觀察無色界。觀察廣心信解界。觀察大心信解界。

菩薩以此十法明門。得入第四燄慧地。

【疏】文三。初結前標後。次何等下。徵列別名。三菩薩以此下。結行入位。今初。十法明門者。門即通入之義。故論經名入。明為能入之門。法為所入之處。故論云。得證地智光明。依彼智明。入如來所說法中。言證地智者。即四地證智也。光明者。即三地慧光。謂三地中。得此四地證智前相。故併舉二處之智以釋於明。亦猶地前明得定也。故前地論云。彼慧此中名光明。即其義也。言所說法者。前求多聞。從佛聞說眾生法界等十種之法。便以智光。數數遊入。遊入即是修行。修行即下觀察。觀察增上極圓滿故。方得證入四地。二徵列中。有十種差別。觀察此十。略以三重釋之。一初句為總。本為眾生故。餘九為別。皆眾生事故。二前八為染。後二為淨。三前五推能依至所依。後五依所依立能依。前中一觀眾生假名差別。假有三種。一因成假。二相續假。三相待假。假為空詮。故先觀之。因成有二。一五蘊和合．假名某甲。則人眾生空。二陰亦因緣而有。則入法空。二空所顯．即是真如。不壞假名．空有不二．即是中道。言相續者。由前陰滅。後陰續生。念念相續。假而非實。亦入二空真實。言相待者。待非眾生以說眾生。入實亦然。此一推假入實。餘九例知。故論但顯差別之相。二法界者。論當第三。是依正之因。即染法界。此從別義。若淨法界。通為十依。則十與法界。究竟無別。三世界者。彼假名眾生所住依報。四依正所依虛空。瑜伽名為平等勝義。即是理空．皆無盡故。(【鈔】因成有二者。謂人法二空。二空所顯下。會其三觀。言即是真如。自有二意。一者順法相宗。二空非真如故。二成三諦。假名為有諦。二空為無諦。真如為中道第一義諦。已有三諦三觀矣。又空有不二．總為真空。不壞假名．即是假觀。合上空假以為中道。下觀二假．例此成觀。故相續後結云。亦入二空真實。真實即是真如異名。相待假後。結例可知。)五染淨所依。是本識界。後五依此所依．立後能依。故此識界。前後兩向。向前為依正依。向後為染淨依。(此識亦通二宗。若生滅識．生染淨依他。亦依心有。即法相宗。若真妄和合識。亦生染淨。即法性宗。並如前說。)初三句由煩惱使染。成染分依他。有三界差別。著欲。著受。及著想故。三界唯心故。後二廣大信解．成淨分依他。論經前是勝心信解依。煩惱不染。與聲聞同。後大心信解依。不捨眾生。不同聲聞。(著欲等者。由著欲故。有於欲界。由著受故。有於色界。謂四禪天不出四受。又著正受故。由著想故。有無色界。空想。識想。無所有想。非想非非想。雖欲絕想。亦不出想。三界唯心。總結上文。如下六地。)今經即前云。廣則明護狹。兼濟之心。後是大心。即是護小。求大菩提。則二心俱異二乘。前觀眾生同體大悲。後觀眾生具佛知見。誓令同得。又皆言界者。通事理也。事則曲盡差別。理則一一入實。即淨法界故。皆為明門。三結行入位。觀察圓滿．與十理冥。則入四地。故瑜伽四十八云。先於增上心住。以求多聞增上力故。已得十法明入。由此十法明入．成上品故。極圓滿故。入初增上慧住。

○大文第二清淨分。即攝生貴住。故前文云。於諸佛聖教中生。云何清淨。於如來家。轉有勢力故。

佛子。菩薩住此燄慧地。則能以十種智成熟法故。得彼內法。生如來家。

何等為十。所謂深心不退故。於三寶中生淨信畢竟不壞故。觀諸行生滅故。觀諸法自性無生故。觀世間成壞故。觀因業有生故。觀生死涅槃故。觀眾生國土業故。觀前際後際故。觀無所有盡故。

是為十。

【疏】文中三。初總明。次何等下。徵釋。三是為十者。總結。初中文有三句。末句生家。是總相。初句十智為能生因。次句內法為所生家。由以十智。觀察下諸行等十法得成熟故。成熟則除滅三地解法智。障攝四地出世勝智．契於法體。故云得彼內法。內法者．顯非外相。此法即如來所說教化之法．名如來家。此地寄出世之首。故名為生。然如來家。略有三種。一菩提心家。初住即生。二大教家。四住即生。三法界家。初地證故生。今此攝四住故。以智契教法。合於法界。具下十義．故名為生。(【鈔】準下林神。八地亦生。生無生忍家故。如來亦名究竟生家。故云略耳。)若瑜伽。但云長如來家。論經亦但云。於如來家轉有勢力。意明初地已生家。二三地起修方便。早有勢力。今依三地之聞。成出世智。故云轉有。此中智契。即無行無生行慧光。二徵列中。列有十句。論攝為四。初句自住處畢竟智。謂大乘是菩薩自所住處。深心相應為住。畢竟即是不退。二同敬三寶畢竟智。謂證三寶同體。成不壞信故。上二約行德差別。初自分。後勝進故。下有二智約智解差別。初證。後教。謂三有二句明真如智。謂見第一義。證二無我故。一但有蘊等諸行而生滅流轉。故無人我。二即此蘊等諸法本來不生。故無法我。四餘六句．明分別說智。謂是教智故名為說。知世諦故．名為分別。分別染淨故。謂初二句是染。後三句是淨。第三句具染淨。各有因果。即是四諦故。謂初二句名隨煩惱染。即是苦諦。依正二報隨煩惱集因所生故。謂初句依報。次句正報。故云有生。同因於業。業與煩惱．二俱集因。故論與經。影略而說。(故論與經者。經云。因業有生。論云。初二句隨煩惱染故。)第三句中。初觀生死。論經名世間。即煩惱染。上句以因顯果．云因業有生。此句以果顯因。故云生死。生死以煩惱為體故．即是集諦。此順論意。次觀涅槃。是所有淨。即是滅諦。若直就經文。亦可因業有生是集諦。生死涅槃。復雙觀苦滅耳。後三句隨所淨。即是道諦。隨順前滅故。三中初一利他行。論云。諸佛世界中教化眾生。自業成熟故。準此論意。譯此初句。應言觀諸國土化眾生業。則不濫前因業有生。後二句自利行。謂觀煩惱染。及涅槃淨。為順滅之道。初句約事。觀煩惱無始。故為前際。涅槃無終。故為後際。後句順理。觀煩惱本空．無有損減。故無可盡。涅槃性淨。非新增益。自性盡故。皆名無所有盡。煩惱影取生死。涅槃影取菩提。菩提之智。亦符理故。然是世諦中觀故。異前如智。(菩提之智下。通影取菩提難。恐有難云。涅槃性盡．云無所有盡。菩提非性．何言無所有盡。故以符理。全同涅槃。然是世諦下。通約順理解。以約理釋。濫前如智。故通云異。異相云何。猶相見道中。亦觀非安立諦。而是後得。此亦如是。雖觀於如。而是教智。)又後二句．即本有今無偈意。亦是觀緣起法。無明行為前際。生老死為後際。無明滅行滅。自性滅故。名無所有盡如六地中。(又後二句下。更顯別理。自有兩意。一即四出偈。謂觀前際後際故。即本有今無。本無今有。觀無所有盡故。三世有法。無有是處。第五經疏。已廣分別。亦是下。觀緣生觀。然上十智。正觀如來教化之智。智之別相。必由所觀。不觀所觀。安識佛智。佛智證彼內法。四地菩薩。亦如是證。思之。)

【論】生如來家者。如十住中初發心住。亦名生如來家。至初地中亦名生如來智慧家。至此四地。亦名生如來家。有何差別。答。計其總相。生如來智慧家。即一體無二。若論別相升進．即有淺深．如十住之中。於妙峯之頂。明創啟凡情。始開佛智慧。但啟迷解。得一分煩惱清涼。故佛果名月。如十住位中十箇月佛是。如善財表法中。妙峯山上見德雲比丘。且彰佛慧解脫。未明智德神通。如初地生如來家。雖有智德神通。但且得出三界之神智。所教化眾生。亦以如己所知。未得達世間智慧。與出世間智慧自在無礙。此第四地生在佛家。明達世間中出世間智慧故。與初地中雖入神性共同。然出世間世間智慧淺深差別。明前三位．但修上二界禪。得出三界一單之理。此位觀身受心法。故經云。得彼內法。生如來家。內法者。明智慧返觀。達俗智。無俗不真故。於三寶中生淨信畢竟不壞故者。此三寶是通三界。及三世一切法。總三寶攝。非如世情三寶。故云深心也。觀三界法。性自無性。是名佛寶。了三界法．同異總別成壞。是名法寶。以自行門．和眾生心意。方便引接。令得應真。及人天樂。是名僧寶。

○自下大文第三對治修行增長分。中二。初護煩惱行。後菩薩修行如是下。明護小乘行。前是大智。自利異凡。後是大悲。利他異小。此二相導。成不住道。無所不至故。攝至一切處迴向也。今初。即修菩提分法。論主別有道品論。故此不釋。今略為四門。一釋名。菩提是覺。分是因義。此三十七。為諸乘覺因故。亦云道品。品即是類。因為果類故。別名至文自顯。二顯同異。瑜伽四十四。大乘菩提分。乃有多種。三十七品。乃是其中別義。通於大小。涅槃亦說三十七品為涅槃因。非大涅槃因。無量阿僧祇道品為大涅槃因。故下五地中。說無量道品。及離世間品。說道及助道。皆各無量。今約寄位。故但三十七耳。若準智論。但三十七．無所不攝。即無量道品。亦在其中。如分別四諦有無量相。但心行大小不同。淨名云。道品是道場。是法身因。大集名菩薩寶炬陀羅尼。涅槃云。若人能觀八正道。即見佛性。名得醍醐。皆約大說。三明體性。雖三十七品。但以十法而為根本。謂信．戒．念．精進．定．慧．除．喜．捨．思惟。由信二。戒三。念開為四。精進定慧此三各八。餘四各一。故成三十七品。復束此十。以三蘊為體。謂戒是無表色。喜支是受。餘皆行蘊。五類法中。但二為體。謂色及心所。若取助伴。則通五蘊。若取所緣。通一切法。廣顯差別。如智論二十一二．(【校】今本卷十九。)及五十三。(【校】今本卷四十八。)瑜伽二十八九．及四十五。雜集第十。下所解釋。依此諸論。(【鈔】三明體性下。初標列。俱舍賢聖品亦云。此實事唯十。謂慧．勤．定．信．念．喜．捨．輕安。及戒。尋。為體。釋曰。尋即此中思惟。輕安即除。除是智論之名。即經猗覺分。猗者。美也。即輕安義。由信二下。二辨義。言信二者。即一信根。二信力。言戒三者。即八正中。正語。正業。正命。言念開為四者。一念根。二念力。三七覺中念覺。四八正中正念。言精進為八者。即四正勤為四。五精進根。六精進力。七精進覺分。八正精進。言定有八者。謂四神足為四。五定根。六定力。七定覺分。八正定。言慧有八者。四念處為四。四念慧為體。鄰近名念故。五慧根。六慧力。七擇法覺分。擇法即慧故。言（【校】言。應從嘉興藏鈔本作八。）正見。見即慧故。言餘四各一者。即除．喜．捨．思惟也。二五蘊出體。曲有三義。初剋實出體。唯有三蘊。二五類出體。由攝受行以為心所。故於五類。唯有二類。則無心王。及不相應。并無為故。三相應出體。所依心王。必依於想。取心（【校】心。嘉興藏鈔本作身。）等相故。雜集云。助伴者。謂彼相應心心法等。二總指宗源。不欲繁文。令知本故。)四正釋文。即是行相。三十七品。總有七類。一對治顛倒道。即四念處。二斷諸懈怠道。謂四正勤。三引發神通道。謂四神足。四現觀方便道。所謂五根。五親近現觀道。即是五力。六現觀自體道。謂七覺分。七現觀後起道。謂八正道。此七次者。若聞法已。先當念持。次即勤修。勤故攝心調柔．調柔故信等成根。根增為力。次七覺分別。八正正行。有時八正在前。則未辦名道。已辦名覺。然上猶寄位。若約行者。初心通修。況入地菩薩。今初對治顛倒道．名四念處。四．謂身．受．心．法。念．謂念慧。身等為其念慧所安住處故．亦名念住。體實是慧。以慧觀守境。由念得住。與念相近。鄰近名念。(要須明記。慧方住故。故具以慧。由念而住。)然此四處．皆容各起四倒。從多計說．各語其一。(明倒通局。容各起四。即是通義。如一身上。計其相續。但住為常。有身為樂。身即是我。紅輝練色。如蓮如玉。故名為淨。餘三準思。從多計下。辨其局義。身多計淨。受多計樂等。)然觀不淨等。通於大小。瑜伽四十五云。菩薩於聲聞道品。如實了知。如聲聞地。云何大乘如實了知。謂勝義修。及世俗修。世俗修者．即觀不淨等。然不計實。勝義修者。謂離相性。(瑜伽釋。小乘略指。大乘具二諦修。其世俗修。多同小乘。但知緣假。不計為實。則異小耳。)大集般若等。皆性相雙觀。智論亦爾。乃至不念身受心法。無行經云。觀身畢竟空。觀受內外空。觀心無所有。觀法但有名。此約如實。然有二意。一則法性湛然。常樂我淨。即遣無常等倒。二此入法空。俱遣八倒。(初正證修相。先引二經一論。明具二修。後引無行。有如實修。而智論云。乃至不念身受心法者。越於世諦。故云乃至。觀身空等。亦不取空。真如實也。文中二意。通前經論。但以法性。唯破四倒。多約性相雙修而說。後意法空寂寥。約唯真實說。故中論云。諸佛或說我。或說於非我。諸法實相中。無我無非我。亦應云。諸佛或說常。或說於無常。諸法實相中。無常無無常。樂淨亦爾。)勝鬘亦說。四念能除八倒。(顛倒眾生。於五陰中。無常常想。苦生樂想。無我我想。不淨淨想。一切羅漢及辟支佛清淨智者。於一切智境界。及如來法身。本所不見。或有眾生。信佛語故。起常想。樂想。我想。淨想。非顛倒見。是名正見。何以故。如來法身。是常波羅蜜。於佛法身。作是見者。是名正見。正見者。是佛真子。從佛口生。從正法生。從法化生。得法餘財。從或有眾生下。明其正見。謂破生死無常常想等。為二乘淨智。見如來法身常樂我淨。為菩薩正見。破常等倒。廣病而略藥。不言修無常行以破常等。故顯如來常。但舉其藥而略其病。不言二乘。謂法身等亦無常等故。故云勝鬘亦說四念能除八倒。)既除八倒。則成八行。涅槃雙樹．四雙八隻．四枯四榮．正表於此。(言涅槃雙樹四雙八隻者。引事證成。如來涅槃之處。四面各有一雙娑羅之樹。名娑羅林。娑羅。此云堅固。法瑤云。風霜不能改。四時莫能遷。以況法身金剛之質。老死不能變。念念不能易。常樂之相也。言四雙者。第三十經云。善男子。東方雙者。破於無常。以成於常。乃至北方雙者。破於不淨。以得於淨。釋曰。既云乃至者。應言南方雙者。破苦得樂。西方雙者。破於無我。以得於我。按僧亮云。樹高五丈許。上合下離。其花甚白．其實如瓶。香味具足。今以二樹鮮榮。二樹枯瘁。明法不偏。釋曰。然未知所據。理甚昭彰。故以一枯表世間無常。一榮表涅槃常等。人不究之。但見於事。不知如來示此徵祥。以表八行。遣此八倒。)大品明以一切種修四念處。云何一切種修。應觀此身之色。法性緣生故。一色一切色。緣生即空故．一切色一色。法性中故。非一非一切。雙照一一切。亦非色非不色。雙照色不色。身念既爾。餘三亦然。(法性緣生者。謂觀此身色。非唯但是虛妄顛倒所生之色。或謂不淨。或謂為空。乃是迷於法性。令於法性隨緣而生。名為性起。以性融相故。一多自在。然即中論四諦品偈意。因緣所生法。我說即是空。亦為是假名。亦是中道義。此偈四句。初句總顯所依。下三句皆帶此句。謂二因緣故空．三因緣故有。四因緣故中。今法性緣生故。一色一切色。即因緣故有也。若三乘緣生。但各各緣生。今是法性緣生。法性融故。令一色一切色。大品云。一切法趣色。則一切皆色。況十一色．舉一全收。次句云。緣生即空故。一切色一色者。即論釋緣生故空。則差別萬殊。但一性空之色。次法性中故。非一非一切。雙照一一切者。即論因緣故中。雙非即是雙遮辨中。以一與一切。互即奪故。下雙照辨中。性相歷然。不可壞故。亦非色等者。二約性相以明三觀。則一多相並。上之數釋。皆屬相攝。非色為性。文但顯中。略無空假。若具。應言法性緣生故色。緣生即空故非色。法性即中故。非色非不色等。亦具遮照中道之義。)云何枯榮。表此念處。謂法性之色。實非是淨。凡夫計淨。是名顛倒。實非不淨。二乘計不淨。是名顛倒。今觀色種即空。一切即空。空中無淨。云何染著。則凡淨倒破。枯念處成。色種不壞假名。則一切皆假。分別名相．不可盡極。假智常淨。云何滯空而取灰斷。言色不淨。是名二乘不淨倒破。榮念處成。是以八倒俱破。枯榮雙立。觀色本際。非空非假。則一切非空非假。非空故．非不淨倒。非假故．非淨倒。既非二邊。乃名中道。佛證此理故於中間而般涅槃。餘三類此。是則對治法藥．其數有四。法性觀智。名之為念。一諦三諦。名之為處。一切即空．諸倒枯榮．無不空寂。一切即假．二邊雙樹．無不成立。一切即中。無非法界。(初正結四念。如常所明。身等但是所緣。觀無常等。但破常等。今是法性之四。一一皆破八倒。故云法藥。稱性觀智。方稱為念。四念之處。皆具三諦。一切圓融。)只一念心。廣遠若此。故深觀念處．即坐道場。更不須餘。機宜不同。故說餘品。一科既爾深奧。餘六倣此可知。下文之中。但略釋相。說者有力．一一開示。今經但云觀身。不言淨不淨等。從通相說。顯包含故。文中二。初別觀身念。後如是下。類顯餘三。今初觀身。

佛子。菩薩住此第四地。觀內身．循身觀．勤勇念知．除世間貪憂。觀外身．循身觀．勤勇念知．除世間貪憂。觀內外身．循身觀．勤勇念知．除世間貪憂。

【疏】觀身自有內等三觀。此三。智論瑜伽。廣顯其相。今略舉一兩。瑜伽云。內自有情色為內身。外非情色為外身。他有情數為內外身。初即自身．我愛愛故。次即資具等．我所愛故。後即眷屬妻子。彼我我愛．我所愛故。智論二十八．亦廣明此。(【校】今本智論卷十九．釋三十七品中．廣明四念處。)五十三又云。(【校】案下所引．見今本智論卷四十八釋四念處品。)自身名內。他身名外。而不明內外。取下釋意。但合前二故。所以有此三者。破三種邪行故。有人著內情多。捨妻財以全身。有著外情多。貪財喪軀。為妻捨命。有二俱著。破此三邪。成三正行。此約三人．對治各別。若約一人起觀始終。謂先觀自身。求淨等不可得。或當外有。次便觀外。或不可得。便生疑云。我觀內時．於外或錯。觀外之時。於內或錯。次內外俱觀。亦不可得。初二是別。後一是總。以斯二釋。明知但合前二為內外身。今初觀內身。初標別所緣。次循身觀者。總顯修相。智論云。尋隨觀察。知其不淨等。然循有二義。一尋義。五種不淨。徧尋求故。二隨義。謂雖冥目。了見身之影像。隨順本質相似性故。前標內身．即是本質。今云循身．即是影像。此雜集意。(【鈔】此雜集意者。論文語隱。故取意釋。論云。云何修循身觀。由隨觀分別影像身。與本質身平等。隨觀於身境。隨觀身相似性。故名於身循身觀。由隨觀察分別影像身門。審諦觀察本質身故。)次勤勇念知。顯修之儀。以貪等世事。無始惡習。離之甚難。過於世間慈父。離於孝子。故須精進。方能除遺。(準雜集云。修習者．謂欲勤策勵。勇猛不息。正念正知．及不放逸。修習差別故。)勤。即欲勤策勵。勇。謂勇猛不息。念。則明記不忘。知。則決斷無悔。又心若馳散。當念老病死苦。三惡道苦。身命無常。佛法欲滅。名為念知。則能鞭心。令復本觀。便生勤勇。具上諸義。則不放逸。(準西域法。維那秉眾。於晨朝時。常誦此言。以策懈怠。)次言除世間貪憂者。即觀之果。有所離故。觀身不淨。本為治貪。行者既離五欲世樂。未得定樂。或時生愛。(【校】愛．準智論及探玄記．應從嘉興藏疏本及金陵會本作憂。)如魚樂水。常求樂事。還念本欲。多生此二。故偏遣之。又貪為五葢之首。貪除則五葢盡去。如破竹初節。憂於五受之中。偏能障定。如滅惡賊．先除巨害。故偏說之。其不淨等。廣如二論。如實觀相。已如上說。次觀及身。及內外身。所觀小異。觀相大同。

○後例餘三念處。

如是觀內受．外受．內外受．循受觀。觀內心．外心．內外心．循心觀。觀內法．外法．內外法．循法觀。勤勇念知。除世間貪憂。

【疏】餘三念處者。準瑜伽意。依前內等三身。生受心法。故受心法。隨所依生。亦有內等。(【鈔】釋後三念處內等三觀。引二論明。初瑜伽意云。如觀上內身。以自身五根為境對之成觸。觸故生受領不淨等。是名內受觀。上外身及內外身。生受例然。如受既爾。心法亦然。)智論之意。大同於此。論問云。於四念中。心唯是內。受法唯外。身通內外。云何於四．皆有內等。答．受有二種。一身。二心。心受名內。身受名外。又意識相應受名內。五識相應受名外等。心雖是內。緣外法故名外。五識一向是外。又定心為內。散心為外。法雖是外。緣內法心數法．名內。緣外法心數法．及無為．心不相應行．是外。後三念處．亦合前二以為內外。餘如二論。其循歷觀相．如先總說。

【論】四念處觀者。一身念處觀者。循者。順也。明善順觀內身．腸．胃．肝．膽．心．肺．脾．腎．五臟．六腑．都無我人主宰體相。勤勇者。明勤觀不倦。念知者。不忘念也。除世貪憂者。勤觀內身。善知無主。除世貪欲煩惱故。觀外身循身觀。循者。巡身。(亦云順。亦云善。)周巡觀察外身。皮肉筋骨。髮毛爪齒。眼耳鼻舌。手足腰臗。都無主宰我人體相。皆從虛妄繫著業生。無有實法。有業即有。無業即無。當觀業體。本無依止。大智圓明。都無我人。內外無依。勤勇念知。如前除世貪憂者。除身見。邊見。見取。戒取。邪見上貪憂。觀內外身。周巡徧觀。內外身見。如前。前勸別觀。此令總觀其身。內外無主。猶如虛空。無有一法而可得者。此是身念處觀。已下觀內外受。周巡內外。觀能受所受內外中間。性無依止。已下觀內心外心能知所知。都無住處。已下觀內法外法。無有我人。此已上是四念處觀。

○第二正勤。

復次此菩薩。未生諸惡不善法。為不生故。欲生。勤精進。發心正斷。已生諸惡不善法。為斷故。欲生。勤精進。發心正斷。未生諸善法。為生故。欲生。勤精進。發心正行。已生諸善法。為住不失故。修令增廣故。欲生。勤精進。發心正行。

【疏】正勤者。四念智火。若得勤風。則無所不燒。故次辨之。精進為其自體。故總名勤。揀非九十五種相違之勤。故名為正。雖是一勤。隨義分四。前二勤斷二惡。是止惡行。後二勤修二善。是作善行。二善二惡。皆所緣境。前中未生之惡。遏令不生。已生之惡。斷令不續。後二未生善令生。已生令廣。(【鈔】未生之惡。遏令不生者。遏者。止也。經云。為不生故。瑜伽云。若未和合。未現前。名未生。為令不生。發起希願。我當令彼一切皆不復生。言已生之惡。斷令不續者。經云。為斷故。瑜伽云。已和合。已現前。名已生。先已和合。為斷故。發起希願。我當於彼一切。皆不忍受。斷滅除遣。釋曰。只令不續。即斷滅除遣。故遠公云。已起謝往。云何可除。此乃斷於已生種類在未來者。令不相續。非謂斷於起已滅者。後二未生者。經云。為生故。瑜伽云。謂於未得未現前所有善法。為欲令得令現在前。發心希願。發起猛利。希求獲得。欲求現前。言已生令廣者。經云。為令增廣。瑜伽云。謂已獲得已現在前所有善法。於此善法。已得不失。已得不退。依是說言。為欲令住。於此善法。明了現前。無暗鈍性。依是說言。令不忘失。於此善法。已得現前。數數修習。成滿究竟。依是說言。令修圓滿。今經文略。但云增廣。亦攝瑜伽。令住明了。及圓滿言。遠公亦云。已生謝往。云何可崇。曰。此亦崇彼已生種類在未來者。令其續起。上云圓滿。已是種類。)亦名四正斷。後二是修。而言斷者。善是斷處正修。斷者。斷懈怠故。然其善惡。有通有別。別正取前念處觀中懈怠五蓋等以為不善。其能對治為所生善。約大乘說。勤觀法性。除實相之外。皆名為惡。(約大乘下。此言辨通。此應有二．一通一切事惡。二約理說。如今疏文。唯實相為善。餘皆為惡。則取善相。亦名為惡。斯則實教修正斷意。亦應言。若有可斷。不名真斷。無斷斷者。則無所斷。無勤之勤。方名為勤。故法句經云。若起諸精進。是妄非精進。若能無有妄。精進無有涯。)就一一勤中。文皆有四。今初。一未生不善法。此舉所緣。二為不生故。明修觀意。三欲生者。起希願心。是修習依止。即增上意樂圓滿。四勤精進下。正顯修習。即加行圓滿。勤精進者。常自策勵。發心正斷者。謂策心持心。餘三文．例此可知。(雜集云。正勤者。謂策勵等。於止舉捨相作意等中。若由止等相作意。不顧戀所緣境。純修對治。爾時名策勵。即勤精進字。發心正斷者。謂若沈沒。隨煩惱生時。為欲損減彼故。以淨妙等作意。策練其心。若掉舉隨煩惱生時。即以內證略攝門。制持其心。爾時名為發起正勤。而疏增上意樂加行圓滿。即瑜伽文。彼論結云。當知此中由欲故。增上意樂圓滿。由自策勵。發勤精進。策心持心。故加行圓滿。)若二惡不生棄捨二善得生增廣。是正勤果。

○第三四神足者。以勤過散亂。智火微弱。故須定制。則所欲自在。神即神通。足即是定。瑜伽云。如有足者。能往能還。以騰躍勇健。能得能證。世間勝法。世殊勝法。說名為神。彼能到此。故名神足。此舉喻也。由出世法最勝自在。是最勝神。欲等四定。能證此故。名為神足。亦名如意足。所欲如心故。神足所緣。即種種變事。神足自體．即三摩地。欲勤心觀。皆是助伴。欲．謂猛利樂欲。勤．謂精進無間。心．即是定。謂專心守境。觀．即是慧。由聞教法。內自揀擇。由欲增上力。證心一境性。名為欲定。餘三亦然。勤觀心性。名為上定。皆從加行受名。此四加行。即前正勤中欲生勤精進．發心正斷等。以發心中持心能生心定。持太舉故。策心能生觀定。策太沈故。是以隨一念處。有四正勤。隨一正勤。有四神足。(【鈔】此四加行下。彰其所因。因前正勤生故。前云欲生。此名欲定。前云勤精進。此為勤定。前發心中開出策心持心。故有心觀二定。)

復次此菩薩。修行欲定。斷行。成就神足。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。修行精進定．心定．觀定。斷行。成就神足。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。

【疏】文中先別明欲定。後修行精進下。通顯餘三。今初。言修行欲定者。標舉所修助伴自體。斷行二字。總顯修相。亦修之果。(【鈔】標舉所修者。欲為助伴。定為自體。斷行等者。對下依止厭等。別明修相。故云總明。對下成就神足。正明於果。故云亦修之果。)云何修相。此復二種。一修習欲定。能斷現行諸惑纏故。二為欲永害所有隨眠．修八斷行。謂欲．勤．信．安．念．正知．思．及捨。云何亦果。若將斷行屬下成就。則斷行成就亦神足果。次成就神足。唯是彼果。(修八斷行者。疏文具足。瑜伽二十九。釋欲勤心觀竟云。如是修習時。有八斷行。為欲永害諸隨眠故。為令三摩地得圓滿故。差別而轉。二欲．二策勵．三信．四安．五念．六正知．七思．八捨。瑜伽意云。欲．希望樂欲。我於何時修定圓滿。滅惡隨眠。二策勵．不捨加行。三於上所證。深生信解。四心生歡喜。漸除粗重。五安住其心於奢摩他。六住毗鉢舍那慧品。七心造所作。能順止觀。八三世之中。心無染污。結云。由二因緣。於隨眠斷分別了知。謂由境界不現見思。及由境界現見捨故。對文可知。)後依止厭下。復顯修相。兼辨所緣。準雜集論。五根已下。方緣四諦為境。七覺已下。方有依止厭等以為修相。今經神足。即緣四諦而修。謂緣苦修。必依厭苦。若緣集修。必依離欲。若緣滅修。必求證滅。若緣道修。必趣滅苦之行。能捨於苦。緣此境時。必求修習。故云迴向。

【論】修欲定斷行者。明勤觀前四念處不亂。是欲定。為有覺有觀故。斷行者。勤觀前四念法。斷身見邊見邪見等行。及色受想行識等行。此位重治練欲界惑。上二界惑。以五地禪波羅蜜。重更治之。前二地以戒體治粗。此四地以四念觀治細。成就神足者。以欲界諸天等神足。是下品十善業報。此約一分法性智通殊勝。即不可比於三界。及二乘三乘有限之通。且望後位。即此位不如。雖作觀行。皆以理智為體。為成差別智。更令微細故。觀眾生法。起滿本願。成大慈悲故。依止厭者。對治不取世惡法故。依止離者。性自無著故。依止滅者。滅諸惡法。令不生故。迴向於捨者。至無依處故。此名是非總捨。至露地智故。修行精進。普救一切眾生故。心定。觀定斷行者。一心專作。無錯失故。

○第四五根。現觀方便道。增上名根。五根自體。即信等五。此五通於生起出世間法而為增上。前四復能起後。得增上名。而信為上首。能起餘四。(【鈔】先明五根。通望出世以得根名。前四復能下。後明前四復望於後以得根名。謂信起後四。進起後三。念起後二。定起後一。其最後慧根。唯望出世而有增上。即瑜伽意。)

復次此菩薩。修行信根。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。修行精進根。念根。定根。慧根。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。

【疏】文中先別明信根。後通顯餘四。二段中。各先標舉所修。後依止等。別顯修相。下之三科。例此可知。今此所修。即於諦實。深忍樂欲。餘四。即於前所信策勤而行。明記不忘。繫緣一境。揀擇是非。餘如前說。(【鈔】雜集論中。皆相躡云。精進根者。既於諸諦生忍可已。為覺悟故。起精進行。修習念根。於諸諦實發精進已。起不忘失行。修習定根。於諸諦實既繫念已。起心一性行。修習慧根。已於諸諦心既得定。起揀擇行。修習斯慧。疏文雖略。義已備矣。)然始入佛法．即有信心。未有定慧不得名根。今由前三科。則信不可拔。(然始入下。通妨。難云。佛法大海。初信能入。何以至此。方立信耶。通意可知。)此中念。即念處中念。進即正勤。定則神足。慧即緣四諦慧。前三至此。總得名根。若依位者。在於見道之前。則以速發現觀而為其果。今在四地。即應以發後地為果。

○第五五力。

復次此菩薩。修行信力。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。修行精進力。念力。定力。慧力。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。

【疏】即前五根增長。魔梵惑等不能屈伏。故名為力。又能損減不信等障。故復名力。智論云。能破煩惱。得無生忍。故名為力。

○第六七覺。覺謂覺了。若依位說。即現觀自性如實覺慧。覺法自性。覺支自體。即念等七。

復次此菩薩。修行念覺分。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。修行擇法覺分。精進覺分。喜覺分。猗覺分。定覺分。捨覺分。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。

【疏】文中亦二。先別明念覺。後通顯餘六。然七覺分。七皆自體。而差別者。覺為自體。餘六皆覺之分。謂念是所依支。由繫念故。令諸善法皆不忘失。擇法是自體支。覺自相故。精進是出離支。由此勢力。能到所到故。喜是利益支。由心勇悅。身調適故。猗定捨三。是不染污支。猗即輕安。由此不染污故。謂由安故。能除粗重。定者。依此不染污故。謂依止定。得轉依故。捨者。體是不染污故。謂行捨平等。永除貪憂。不染污位為自性故。(【鈔】然七覺分下。辨相。兼顯分義。於中有二。先總明。謂七於心所各別有體。以覺統餘故。擇法一支以為覺體。餘六皆分。順成覺義。謂念是下。二別示其相。全是雜集論文。)依位所明。能斷見惑以為其果。(瑜伽云。最初獲得七覺支故。名初有學。見聖迹已。則永斷滅見道所斷一切煩惱。唯餘修道所斷煩惱。)又雖一剎那。七法俱起。而隨行相。各說功能。念除妄念。擇除不正知。餘除懈怠。昏沈。粗重。散亂。掉舉。上約通說。(謂雖見道迅速。有十六心。義則一剎那中。七法俱起。功能不同。不可言一。如七味香。擣篩和合。焚如麻子。七香齊發。念除妄念下。別示異相。)大乘七覺。不念諸法故。決擇不可得故。離進怠相故。絕憂喜故。除安心緣。皆叵得故。性定之中。無定亂故。亦不見於能所捨故。(大乘七覺下。明理觀。即頓門禪意。不念諸法。即是念覺。故昔人云。真如無念。非念法能階。實相無生。豈生心能到。無念念者。則念真如。無生生者。生乎實相。故起信云。若知離念。無有能念所念。是名隨順。若離於念。名為得入。淨名亦云。常求無念實相智慧故。般若云。若念一切法。則不念般若波羅蜜。不念一切法。則念般若波羅蜜等。餘可虛求。)

○第七八正。若依位說。即現觀後起道。為斷修道諸煩惱故。(【鈔】論云。八正所緣境者。謂即後時四聖諦如實性。由見道後所緣境界。即先所見諸諦如實性為體。釋曰。即疏文中現觀後起意也。)離八邪故。名為八正。開通涅槃。故名為道。亦云八聖道。聖者道故。八正自體．即正見等。

復次此菩薩修行正見。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。修行正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定。依止厭。依止離。依止滅。迴向於捨。

【疏】文中亦先別明正見。後通顯餘七。言正見者。是分別支。依前所證真實揀擇故。正思惟者。是誨示他支。如其所證。方便安立。思惟名義。發語言故。次三是令他信支。謂正語者。善依所證問答決擇。令他信有見清淨故。正業者。身業進止。正行具足。令他信有戒清淨故。正命者。如法乞求依聖種住。離五邪命。令他信有命清淨故。正精進者。是淨煩惱障支。由此永斷一切結故。正念者。是淨隨煩惱支。由不忘失正止舉相。永不容受沈掉等故。正定者。是能淨最勝功德障支。由此引發神通等無量勝功德故。若能如上分別誨示等。即是道支之果。然其八中。語業命三。是戒蘊攝。念定是定。餘三是慧。定慧大同諸品。但增勝耳。戒則前來未有覺支。雖有定共律儀。無表相微。此中正行。故新建立。此寄位說。(【鈔】即瑜伽意。以戒定慧三流類攝之。於中有二。先正攝為三學。定慧大同下。二對同揀異。異唯在戒故。瑜伽問云。何故此名聖所愛戒。以諸聖者。賢善正了。長時愛樂。欣慕悅意。我於何時。當正獲得。諸語惡行。諸身惡行。諸邪命等。不作律儀。由彼長時。於此尸羅。深心愛樂。欣慕悅意。故獲得時。名聖所愛戒。既獲得已。終不正知而說妄語等。釋曰。即新建立意也。)若依此經。離世間品。八正是菩薩道。一者正見。遠離邪見。乃至第八正定。善巧方便。於一三昧。出生菩薩不可思議法一切三昧。則與前說。旨趣懸殊。(若依此下。顯權實。由上所明。皆約寄位。故示本經真實之義。今文略舉。具云。隨順菩提。修八聖道。是菩薩道。所謂正見道。遠離一切諸邪見故。起正思惟。捨妄分別。心常隨順一切智故。常行正語。離語四過。順聖言故。恆修正業。教化眾生。令調伏故。安住正命．頭陀知足．威儀審正．隨順菩提．行四聖種．一切過失皆永離故。起正精進．勤修一切菩薩苦行．入佛十力無罣礙故。心常正念．悉能憶持一切言音．除滅世間散動心故。心常正定．善入菩薩不思議解脫門。於一三昧中。出入一切諸三昧故。釋曰。據此文證。豈不深玄。)上之七類。總以喻顯。法性如大地。念處如種子。正勤為種植。神足如抽芽。五根如生根。五力如莖葉增長。開七覺華。結八正果。(婆沙智論。皆有此文。並皆以樹。況於道品。故名道樹。【校】上鈔諸身惡行。身．纂要及南藏續藏金陵本誤作法。據嘉興藏改正。又故獲得時。時．纂要及南藏續藏金陵本作此。茲從嘉興藏及瑜伽作時。)

○第二護小乘行。

菩薩修行如是功德。為不捨一切眾生故。本願所持故。大悲為首故。大慈成就故。思念一切智智故。成就莊嚴佛土故。成就如來力無所畏。不共佛法。相好音聲。悉具足故。求於上上殊勝道故。隨順所聞甚深佛解脫故。思惟大智善巧方便故。

【疏】小乘行中十句。初總。餘別。總中如是功德。指前道品。為不捨眾生。正明護義。不同二乘之獨善故。別中具有悲智。已出於小。況以此導前。九句為四。一始。二益。三希。四行。前三護小心。後一護小行。一始者。大願為起行之本故。二慈悲益物。上二護狹心。三思念種智為希。此護小也。四行中有五句。前四自利。初二求果。一修淨土行。求佛依報。二修起佛法行。求佛十力等正報之法。後二求因。三求彼地方便無厭足行。謂五六七地。故云上上勝道。四修入不退轉地行。即八地已上。覺法自性。順佛解脫也。後一利他。即教化眾生行。必須善巧。

○大文第四彼果分中。即攝無盡行。離障成德。窮盡生界。為利樂故。果有二種。一離障果。從護煩惱生。二成德果。從護小乘生。前中又二。一煩惱染生遠離果。此離惑障。二業染生遠離果。此離業障。皆言生者。煩惱染等。猶如生食。今是寄位出世之首。能離彼生。今初離惑。

佛子。菩薩住此燄慧地。所有身見為首。我．人．眾生．壽命．蘊．界．處．所起執著出沒。思惟．觀察．治故．我所故．財物故。著處故。

於如是等一切皆離。

【疏】先舉所離。後於如是下。結成能離。就所離中。所起執著出沒。是此總相。餘皆是別。總中執著。是前地中解法慢也。論云。我知大知者。我知。謂執我能知。大知。謂執所知大法。出沒者。是前地中正受慢也。出者。三昧起義故。謂修起彼定。沒者。三昧滅義故。謂定所除。今計我能修此定。此定即我所修故。論云。我修我所修。已釋總句。別有五種。一本。二起。三行。四護。五過。本即所有身見。至蘊界處。於中身見為總。我等為別。別中我人等四為人我慢。蘊界處三是法我慢。而云本者。有二義故。一以此我為解法正受二慢之本。二者身見。復為二我及六十二見之本。有此差別。此中身見。若約實位。準唯識論。此地斷第六識中俱生身見。及所起過。由得出世道品治故。以分別起者。初地斷故。是以瑜伽名為微細薩迦耶見。若約寄位。準仁王經。四地名須陀洹位。以寄出世之首故。則亦得斷分別身見。二思惟者。明起。謂不正思惟而起慢故。三觀察者。明行。謂心行緣中。多觀所得。若法若定。求覓勝相。令他知故。四治故下三句。明護。治者。數數觀察。修治所見。我所者。起於我想。取彼勝相。屬我己故。財物者。如畜財者。受用護持故。以上三事。防護自己所得。(【鈔】以上三事者。三事。即一治故。二我所故。三財物故。自己有所得。即前執著出沒法定兩慢。此為所護。總用三句釋論護字。)五著處者。明過。謂心堅安處法定二事故。五中前三起慢方便。後二隨助慢心。上總及顯相。正是所起。後結離中。由得道品正助方便。無不離也。

○第二明離業染。

此菩薩。若見業是如來所訶。煩惱所染。皆悉捨離。若見業是順菩薩道。如來所讚。皆悉修行。

【疏】上修道品。正離煩惱。煩惱既去。業已隨亡。亡不善業而修善業。文中先亡惡。後進善。惡有二義。故不應作。一佛所不讚者。尊敬佛故不為。二煩惱染者。畏惡名故不作。惡名則違利生道故。進善有二義。反此可知。又不作煩惱所染。異凡夫業。作順菩薩道業。則異二乘。

○第二成德果中有四。一於勝功德生增上心欲果。二彼說法尊中起報恩心果。三彼方便行中發勤精進果。四彼增上欲本心界滿足果。此之四果。前三從前生。後一復從此三果生。前中初二護小心果。後一護小行果。前中初果者。由本欲上求下救。今更為物。轉轉上求。故云增上。今初。

佛子。此菩薩隨所起方便慧。修習於道。及助道分。如是而得潤澤心。柔軟心。調順心。利益安樂心。無雜染心。求上上勝法心。求殊勝智慧心。救一切世間心。恭敬尊德無違教命心。隨所聞法。皆善修行心。

【疏】文中二。初牒前修因。後如是而得下。顯所得果。今初。即牒前護小乘中總句也。隨所起方便慧者。牒前不捨一切眾生故。不捨眾生而修道品。是有方便。則道品慧解。修習於道及助道者。即前修習如是功德也。道即四地證智。助道即菩提分法。(【鈔】今初牒前者。總句經云。菩薩修行如是功德。為不捨一切眾生故。疏文具引。經文配釋。)二顯所得果有十句。初總。餘別。總云潤澤者。深欲愛敬故。謂由修二道。自有所潤。深欲敬上。由為物修。潤及含生。深欲愛下。別中九句。釋彼潤澤。有三種勝。一柔軟心者。明樂行勝。謂證法適神故。二調順者。調和善順。緣中無礙。是三昧自在勝。上二是行體。三利益下七句。明離過對治勝。此是行用。於中初句總。利他無過故利益。自利無過故安樂。下六句。隨過別顯。若不寄對。難顯性淨之德．六句即離六過。經中皆是能治。一無雜染心。治為利於貪(【校】貪．準地論及探玄記．應從嘉興藏南藏疏本及續藏會本作食。)過。及為名妒心過。二治少欲功德過。三治不求勝智過。上三皆自利。四治懈怠不攝眾生過。上四皆離於行生過。後二離於教生過。謂五治自見取不遵勝教過。六治捨為首。不隨說行過。如說修行。於聞思中最為其首。今捨彼首。所以為過。又上救生．即前悲果。求殊勝智．即上求果。(二治少欲者．謂不欲布施頭陀等。今求上上勝法治之。三治不求者。上不求功德。此不求智慧。此二治不攝善。初一治不離惡。則惡止善行。總為自利。四即利他。則離自利利他二行之過。亦是自分。後二亦勝進。前解後行。五治自見取者。執取自見以為勝故。)

○第二說法尊中。起報恩心果。謂前地中從佛聞法。是說法尊。今起傳法修行之心。則為以報諸佛恩也。上希求種智。由知佛有恩。故今思報。亦上求果。

此菩薩知恩。知報恩。心極和善。同住安樂。質直。柔軟。無稠林行。無有我慢。善受教誨。得說者意。

此菩薩如是忍成就。如是調柔成就。如是寂滅成就。

【疏】文中先別明。後總結。今初十句。初總。餘別。總云知恩者。謂若隨順師教．行報恩行。方是知恩故。別中彼行有九種。類攝為七。一知報恩者。依尊起報恩心。尊即是佛。此為恩主。故偏名報恩。二有二句依同法起報恩心。此明順同行善友意。(【鈔】二有二句者。即心極和善。同住安樂。和善自行。同住不擾於人。故共為同法。起報恩。此明隨順者。以為同行起和順故。同行即受善友之教。故於善友。成報恩行。)三質直柔軟二句。依法起行。謂隨順受教不違師命。故云質直。發修行事。逢苦能忍。故云柔軟。(依法起行者。依師受法。造緣修行名依法行。順師受教。知之言知。不知言不知。故名為直。以石投水。水能受石．心能受境。如水柔軟。)四無稠林行者。依受用衣食。於施主所。自過不覆故。(無稠林一句。云無諂曲心。論釋云。不妄說己德。經以稠林含於諂曲。疏以不覆亦含自詃。)五雖實有德。而不高慢。六善受教誨。得師言詮。七於教不倒。得師意旨。上七品中。初二依人。次三依行。後二依教。所依雖異。皆同報恩。(初二依人下。通相收束。約經初有三句。一句於師。二句於友。次三依行。經有四句。前二成德。後二離過。後二依教。一領教。二得旨。)二總結。謂十句不出此三。忍．即心極和善。同住安樂。調柔．即質直柔軟。寂滅．即通結餘句。(寂滅等者。無覆無慢。受教得旨。皆寂滅義。此依古釋。直順經文．若準論經。三句小異。)

○第三發勤精進果。謂行二利行。勤無怠故。於前不捨眾生護小行中修勤故。名方便行中。正是無盡行相。(【鈔】謂行二利下。釋此果名。於前不捨下。辨所生處。正是無盡行相者。以今經文。釋成第四無盡行相。)

如是忍調柔寂滅成就。淨治後地業．作意修行時。得不休息精進。不雜染精進。不退轉精進。廣大精進。無邊精進。熾然精進。無等等精進。無能壞精進。成熟一切眾生精進。善分別道非道精進。

【疏】文中二。先牒其得時。後得不休下。正顯。於中十句。初總。餘別。別有九種不休息義。一不雜染者。彼精進行平等流注故。雜染者。共懈怠。共染故。染則著而太過。懈則墮而不及。若琴絃之急緩。若不過不怠。為平等流。二不退自乘。上二自利。三起廣念利他之心。四為無邊眾生作利益願。起攝取行。上．二利他。上皆自分。(【鈔】若琴絃者。此是如來教富樓那。彼是大富長者之子。足不履地。出家之後。精勤修道。足下血流。佛問汝曾鼓琴耶。答云。曾鼓。絃緩如何。答云不鳴。絃急如何。答云則絕。當如何可。答云。不緩不急。佛誨之言。修道亦爾。)下四勝進。謂五熾然者。常志順行．猶如熾火．上進叵滅。論經名光明。兼照他地。六修習過餘。七魔惑莫壞。上三自利。八攝取眾生．即是利他。上八皆行。後一是解。謂九自斷疑惑。決是非故。能伏他言。如無畏故。若能具此。為正修習。(九自斷疑者。即善分別道非道。言如無畏者。謂如四無畏言。是出苦道。若有難言。若言聖道能出苦者。何故阿羅漢有瘡疾等。佛於此難。正見無由。心無怯畏。善為決斷。【校】上疏不過不怠．嘉興藏南藏續藏金陵本作不進不怠。)

○第四彼增上欲本心界滿足果。菩提分心是本心界。正念真如。修上道品。故云滿足。由精進故。瑜伽四十八躡前精進後。即云。由此因緣。所有意樂。增上意樂。勝解界性。皆得圓滿。故知此果。從前二果生。謂意樂即第一果。增上意樂即第二果。勝解界性．即此心界。謂第三精進。令前二果增長。故云滿足。

是菩薩心界清淨。深心不失。悟解明利。善根增長。離世垢濁。斷諸疑惑。明斷具足。喜樂充滿。佛親護念。無量志樂。皆悉成就

【疏】文中十句。初總。餘別。別有九種。一深心不失者。彼道品心修行增益故。此一自分。下皆勝進。二於五地已上勝上證中。明鑒決斷故。三即彼上證因。謂對治善根。治行過前。故云增長。四除滅所治煩惱障垢。五斷除此地中祕密疑事。即是智障微細法慢。為祕密疑事。由無攝受。則能除之。上二除內障。六觸境明斷。七依勝樂行．三昧適神。八上依佛力。化眾生故。九論云。依現無量三昧心智障清淨故。此除定中智障。若直就經文。總顯本願。皆得成就。

○第二位果中亦三。初調柔。

佛子。菩薩住此燄慧地。以願力故。得見多佛。所謂見多百佛。見多千佛。見多百千佛。乃至見多百千億那由他佛。

【疏】調柔中四。一調柔行。二如摩尼下。明教智淨。三此菩薩下。別地行相。四佛子下。總結地相。初中三。一練行緣。以見多佛為練行之緣也。

皆恭敬尊重．承事供養。衣服臥具飲食湯藥．一切資生．悉以奉施。亦以供養一切眾僧。

以此善根．皆悉迴向阿耨多羅三藐三菩提。

於彼佛所．恭敬聽法。聞已受持．具足修行。復於彼諸佛法中．出家修道。

又更修治深心信解。經無量百千億那由他劫。令諸善根．轉更明淨。

佛子。譬如金師。鍊治真金．作莊嚴具。餘所有金．皆不能及。菩薩摩訶薩亦復如是。住於此地所有善根。下地善根所不能及。

【疏】二明能練行。一供佛行。二以此下。迴向行。三於彼下。聽法行。於中先在家。後復於下。出家。然登地已上。具十法界身。若出若在．何適不可。然隨義隱顯。有無前却。以前三地寄同世間。還依世法。初二人王故有。三地天王故無。四地已上。寄出世之首。故重明有。表心出家。故於調柔行中明之。欲順天無出家。不於攝報中辨。六地已上。表證法平等。無出無在。故皆無出家。(【鈔】四地已上者。既為出世。不依世間法也。言已上者。兼五地故。上明有無。表心出家前卻。何以前二在攝報中。此在調柔之中。故云表心出家。於行中說。)三又更修下。明所鍊淨中。有法喻合。金莊嚴具者。以三地阿含金。現作此四地證智嚴具故。餘所有金者。即未作嚴具之金。

如摩尼寶。清淨光輪。能放光明。非諸餘寶之所能及。風雨等緣悉不能壞。菩薩摩訶薩亦復如是。住於此地。下地菩薩所不能及。眾魔煩惱悉不能壞。

【疏】二教智淨者。以此地成就證淨。從體起用故。偏有此文。前以教成證。故喻金為嚴具。今從證起教．故喻摩尼放光。摩尼寶珠。即證智體。無垢名淨。寂照名光。圓滿名輪。具上三義。故稱證智。言能放光明．即放阿含光也。謂以此證智。證入無量教法門義故。故能照光明．即是證智。所照教法．以為智處。證能普照。示現於教。得教光名。依證起燄。故地名燄慧。(【鈔】即放阿含光者。此地之中。道品行德。從教修起。故名阿含。又道品智能知教法。亦名阿含。又此道品差別行德。可以言顯。亦名阿含。即證體上有阿含起。名示現也。)非餘寶下。對前顯勝。風等不壞。對他彰堅。(風等不壞者。經云。風雨等緣所不能壞。不似火光。風飄雨溼．皆能滅無。今風吹不斷。雨洗還明。而云等者。餘光不奪。不似星月。日光映故。合中。下地不及。即合上餘寶不及。魔合上風。煩惱合雨。)

此菩薩於四攝中．同事偏多。十波羅蜜中．精進偏多。餘非不修。但隨力隨分。

佛子。是名略說菩薩摩訶薩第四燄慧地。

【疏】三別地行相。

四佛子下。總結地相。

別地行中。不捨眾生修道品故。同事偏多。(【校】上十六字．係鈔文。)

○二攝報果。

菩薩住此地。多作須夜摩天王。以善方便．能除眾生身見等惑。令住正見。布施．愛語．利行．同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。乃至不離念具足一切種一切智智。

【疏】攝報果中。破眾生身見者。自破微細見故。餘例前知。

復作是念。我當於一切眾生中。為首。為勝。為殊勝。為妙。為微妙。為上。為無上。乃至為一切智智依止者。是菩薩若發勤精進。於一念頃。得入億數三昧。得見億數佛。得知億數佛神力。能動億數世界。乃至能示現億數身。一一身。億數菩薩以為眷屬。

○三願智果。

若以菩薩殊勝願力自在示現。過於此數。百劫千劫．乃至百千億那由他劫．不能數知。

○第三重頌。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義而說頌言。

菩薩已淨第三地　次觀眾生世法界　空界識界及三界　心解悉了能趣入

【疏】有十七頌分三。初十二頌。頌位行。次四頌位果。後一顯名結說。前中四。初一頌增長因分。

始登燄地增勢力　生如來家永不退　於佛法僧信不壞　觀法無常無有起

觀世成壞業有生　生死涅槃剎等業　觀前後際亦觀盡　如是修行生佛家

【疏】次二頌清淨分。

得是法已增慈愍　轉更勤修四念處　身受心法內外觀　世間貪愛皆除遺

菩薩修治四勤行　惡法除滅善增長　神足根力悉善修　七覺八道亦如是

(【校】貪愛．華嚴合論本作貪憂。案前對治修行增長分修四念處．本經及晉經論經均云除世間貪憂。愛應作憂。)

【疏】三有四頌。頌修行增長分。於中初二頌護煩惱。

為度眾生修彼行　本願所護慈悲首　求一切智及佛土　亦念如來十種力

四無所畏不共法　殊特相好深美音　亦求妙道解脫處　及大方便修行彼

【疏】後二頌護小乘。

身見為首六十二　我及我所無量種　蘊界處等諸取著　此四地中一切離　如來所訶煩惱行

以無義利皆除斷　智者修行清淨業　為度眾生無不作　菩薩勤修不懈怠　即得十心皆具足

專求佛道無厭倦　志期受職度眾生　恭敬尊德修行法　知恩易誨無慍暴　捨慢離諂心調柔

轉更精勤不退轉　菩薩住此燄慧地　其心清淨永不失　悟解決定善增長　疑網垢濁悉皆離

【疏】四有五頌。頌修行增長果。

此地菩薩人中勝　供那由他無量佛　聽聞正法亦出家　不可沮壞如真金　菩薩住此具功德

以智方便修行道　不為眾魔心退轉　譬如妙寶無能壞　住此多作燄天王　於法自在眾所尊

普化羣生除惡見　專求佛智修善業　菩薩勤加精進力　獲三昧等皆億數　若以願智力所為

過於此數無能知　如是菩薩第四地　所行清淨微妙道　功德義智共相應　我為佛子已宣說

【疏】餘並可知。

【論】身見為首六十二者。明有身見。即六十二見俱生。以是義故。修觀身受心法。以用治之。得無身受心法。即諸見總無。唯智所見也。名悟佛知見。入佛知見。生佛家故。六十二見者。於五陰上各有三世。於三世上橫計有四句。為色受想行識各有四見。一世上有二十。三世為六十。斷常二見共為六十二。若以四念觀門。諸見總為佛事。為身見無性。總是佛知見故。(第四地竟。)

大方廣佛華嚴經疏論纂要卷第六十六